<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesta Danorum på dansk (Sth. B77)</title>
                <author>[Saxo Grammaticus]</author>
		<editor>
                    <name xml:id="man">
                        <persName>
                            <forename type="first">Marita</forename>
                            <forename type="middle">Akhøj</forename>
                            <surname>Nielsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
	    </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 Danish Royal Library</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Stockholm</settlement>
                                <repository>Kungliga Biblioteket</repository>
                                <idno>B77</idno>
                                <msName>nil</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1400">1400-1450</date>
            </creation>
            <abstract>nil</abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>historie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Humble</head>
                <head type="original">
                    <pb ed="2" n="76r" /> Hær byriæs Gesta Dano<ex>rum</ex> pa <app>
                        <lem>danskæ</lem>
                        <rdg>
                            <q>dankæ</q> hs. </rdg>
                    </app>
                    <lb n="2" />
                </head>
                <head type="original">Førstæ konu<ex>n</ex>g</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">H</hi>Wmble war konung <lb n="3" /> i vpsalæ Hans sønær hete.
                    en. <lb n="4" /> snøre. høsten. daan. angul. J thæn <lb n="5" /> timæ het danmark
                    ekki danmark <lb n="6" /> for thy at <app>
                        <lem>thæt</lem>
                        <rdg>the <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hafthæ ikke konung Konung af <lb n="7" /> swerikæ <app>
                        <lem>styrdæ</lem>
                        <rdg>stridæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> thæt Angul humblæ søn kom til <lb n="8" /> ængland. oc for thy hetær
                        th<ex>æt</ex> ængland æftær <lb n="9" /> hans nafn Humble bøth dan sin son at
                    han skuldæ <lb n="10" /> styræ for landum. Siæland. oc møn. oc falstær. <lb n="11" /> oc laland. thessæ firæ land hafthæ æi nafn. num <lb n="12" /> the kallæthæs
                    wæthslæf Tha giorthæ dan en <lb n="13" /> stath i siæland het læthræ J then timæ
                    wildæ <lb n="14" /> iutland oc skane <app>
                        <lem>oc</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> fyn</rdg>
                    </app> fyun oc wæthesløf æn<lb n="15" rend="-" />gæn wikæ oc æi skattæ. oc for
                    thy stridæ mangæ <lb n="16" /> a them oc wnnæ ængæn seghær oc æi æræ Vm <lb n="17" /> sithær for kæysæren til danæwirkæ meth megæn <lb n="18" /> hær oc
                    mæghtugh at stridæ with<ex>ær</ex> iutæ Oc iutæ <lb n="19" /> sendæ buth gen dan.
                    oc han kom oc <lb n="20" /> drap alt hans folk. oc keysæræn flythæ mæth <lb n="21" /> megen nødh Tha førthæ iutæ dan til en sten<pb ed="4" n="76v" />
                    <lb n="1" /> hetær danerliung oc gauæ honum th<ex>ær</ex> konungs <lb n="2" />
                    nafn Sithæn fek han skanæ. oc fyun. oc sithæn <lb n="3" /> all annær land. oc
                    kallathe all them danmark efth<ex>ær</ex>
                    <lb n="4" /> sit eghæt nafn Dans drothning het dania oc sum<lb n="5" rend="-" />mæ
                    siæ at hun het grettæ Taghær dan døthe. tha <lb n="6" /> iorthæthæs han .i. en
                    høgh hos læthræ Dan hafthæ <lb n="7" /> synær. en het humble. oc lothær oc <app>
                        <lem>skiold</lem>
                        <rdg>skold <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Løder</head>
                <head type="original">secund<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="8" />
                    <hi rend="initial">H</hi>vmble war først konung efthæ<ex>r</ex> dan. han war <lb n="9" /> fongæn i strith af sin broth<ex>ær</ex>. oc løsdæ sit liif <lb n="10" /> th<ex>ær</ex> m<ex>æth</ex> at han gaf sinum broth<ex>ær</ex> rikæt
                    Thaghær <lb n="11" /> lothær war konung. tha fordæruæthe han the bestæ <lb n="12" /> mæn .i. danmark woræ. oc for thy drapæ dænæ honu<ex>m</ex>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Skjold</head>
                <head type="original">iii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war skiold konung dans søn go<lb n="14" rend="-" />thær oc thriuan. han tok en wilbiørn oc <lb n="15" /> bant han m<ex>æth
                    </ex>sinæ hændær tha han war barn oc <lb n="16" /> fek sinæ compænæ at dræpæ han
                    Han drap sæluær <lb n="17" /> thyskæ mannæ høfthing. oc giorthæ them sithæn <lb n="18" /> skat gildæ til danmark. hans drothning het vluild</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gram</head>
                <head type="original">iiii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war konung gram <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> søn. <lb n="20" /> Gro het hans drothning. oc annær signæ. ha<ex>n</ex>
                    <lb n="21" /> drap sightryg swerikæs konung. oc fik alt ha<ex>n</ex>s <pb ed="4" n="77r" />
                    <lb n="1" /> rikæ Oc<ex> </ex>konung henrik af saxæland slo han i <lb n="2" />
                    hæl. oc swærin kæmpæ mæth hans siæxtæn brøth<ex>ræ</ex>
                    <lb n="3" /> Sithæ war han sæluær dræpæn af swibdaghær <lb n="4" /> konung af
                    norrighæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Guttorm</head>
                <head type="original">.v<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">G</hi>Vthorm gram søn <lb n="5" /> war tha konung i danmark
                    vndæ norrighæ <lb n="6" /> konungæ skat Æn <app>
                        <lem>hadringær gram</lem>
                        <rdg>
                            <q>hadringærgram</q> hs.; med senere tilføjet <q>r</q>2 og
                            skillelsestegn </rdg>
                    </app> søn flythe til <lb n="7" /> eth land hetær ponticum oc wan th<ex>ær</ex>
                    dynæburgh. <lb n="8" /> oc fek konungæn af stathæn oc han løsdæ fek m<ex>æth</ex>
                    <lb n="9" /> swa mekæt gull sum han firæ sinnæ vogh Sithæn <lb n="10" /> for han
                    af østær rigæ mæth megæn æræ oc priis <lb n="11" /> Oc for han til swerikæs oc
                    drap th<ex>ær</ex> swibdaghær <lb n="12" /> sin fath<ex>ær</ex> banæ. oc asmwnd
                    hans søn. oc twa as<lb n="13" rend="-" />mundæ sønær oc giorthe th<ex>ær</ex> til
                    konung sin thrithiæ <lb n="14" /> broth<ex>ær</ex> thæn sum het hundringær. oc
                    sæluær war <lb n="15" /> han konung .i. danmark æftær guthorms døth. <app>
                        <lem>Harthgrepæ het</lem>
                        <rdg>
                            <q>Harthgre</q> hs.; resten bortskåret </rdg>
                    </app> hans <app>
                        <lem>drotning</lem>
                        <rdg>
                            <q>dr</q> hs.; resten bortskåret </rdg>
                    </app>
                    <lb n="16" /> Hundring fik fals tithendæ at hadingær war <lb n="17" /> døth. oc
                    giorthe i swerikæ hans ærue dyrlegæ. <lb n="18" /> oc sattæ mit i husæt et ølkar
                    fult mæth got <lb n="19" /> øll. oc swa <app>
                        <lem>sum han</lem>
                        <rdg>sum <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> sæluær skænctæ. sa fiæll han <lb n="20" /> i ølkaræt oc druknathe Thaghær
                    haddingær <lb n="21" /> th<ex>æt</ex> fra tha hænghde han sek op for hundring <app>
                        <lem>skyld</lem>
                        <rdg>
                            <ex>til højre i nederste margen</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Frode</head>
                <head type="original">
                    <pb ed="8" n="77v" />
                    <app>
                        <lem>sext<ex>us</ex>
                        </lem>
                        <rdg> til højre i øverste margen </rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war konung frothæ hin frøgne.<ex> </ex>ællær <lb n="2" /> harthæ hans <app>
                        <lem>søn han</lem>
                        <rdg>
                            <q>søn</q> hs.</rdg>
                    </app> drap en drakæ. oc tok hans <lb n="3" /> liggænde fæ Han wan kurland oc
                    ryzæland tyswær. <lb n="4" /> frisland oc germanie land giorthæ han til vndær <lb n="5" /> danæ Bryttaniæ land wan han tysuær oc sithæn <lb n="6" /> kofnædæ han
                    i sin wapn </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Halfdan</head>
                <head type="original">septimus</head>
                <p>
                    <lb n="7" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war haldan konung hans søn. han drap <lb n="8" />
                        thagh<ex>ær</ex> sin <app>
                        <lem>brothær</lem>
                        <rdg>broth <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> Ro oc th<ex>ær</ex> fek han skam fore. <lb n="9" /> oc therræ wenær. oc
                    sithæ stra do han Haldan ha<ex>n</ex>
                    <lb n="10" /> haftæ twa sønær. en<ex> </ex>het Ro. oc summe sighæ <lb n="11" /> at
                    han het haldan. oc anner het helghe. the skiftæ <lb n="12" /> rikæt swa. at ro
                    fek all fast land oc hælghe all <lb n="13" /> watn land J thæn timæ war i siæland
                    hos høgæ<lb n="14" rend="-" />biærgh. en køpstath hetæ høkøpingæ. oc for thy <lb n="15" /> at th<ex>æt </ex>war lanct fran strand. tha giorthe ro ko<lb n="16" rend="-" />nungh køpstath hos ysæfiorth oc kallæthe thæt <lb n="17" /> æftær
                    sit egiæt nafn oc en keldæ het roskeldæ. <lb n="18" /> Hælghe han kom en timæ til
                    halland oc lagthæs <lb n="19" />
                    <app>
                        <lem>m<ex>æth</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> tho</rdg>
                    </app> thoræ rolfs. carls dottær. oc aflæthe mæth <lb n="20" /> hænne enæ dottær
                    het hyrsæ. annæn timæ took <lb n="21" /> han sinæ eghnæ dottær oc aflæthe en søn
                        hetæ<pb ed="10" n="78r" />
                    <lb n="1" /> rolf kragæ Ro konung iorthæthæs i. læthræ <lb n="2" /> Hælghe drap
                    konung af windæn .i. standændæ <lb n="3" /> striith. oc wan hodbroda oc fik alt
                    danmark <lb n="4" /> Sithæn for skam skyld at han haftæ sinæ dottær. <lb n="5" /> tha flythæ han til østærrikæ oc drap sek thær <lb n="6" /> sæluær </p>
                <p> Tha sendæ konung hogun af swerike <lb n="7" /> et <app>
                        <lem>køuærne</lem>
                        <rdg>
                            <ex>understreget</ex>
                        </rdg>
                    </app> danum til konung. m<ex>æth </ex>the for orth <lb n="8" /> at hwilkæn
                        th<ex>æt</ex> først sauthe at han war døthær. han <lb n="9" /> skuldæ mistæ
                    sit liif En dag sum <app>
                        <lem>rakkæn</lem>
                        <rdg> understreget</rdg>
                    </app> sath <lb n="10" /> with<ex>ær</ex> borth oc hunda reuus a gulue. tha
                    sprong <lb n="11" />
                    <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg> herefter slettet <q>fa</q>
                        </rdg>
                    </app> fran borth oc i. bland hundanæ. oc the <lb n="12" /> rewo honu<ex>m</ex> i
                    hæl. Oc th<ex>æt </ex>thordæ ængæn sighæ <lb n="13" /> konung hagonæ Tha bath læ
                    iætæn i læs .ø. <lb n="14" /> sin hirthæ snio faa sek konungæ dømæt af <lb n="15" /> konung hakune Tha sporthe hakun konung <lb n="16" /> snio vm tithendæ Snio
                    suaræthæ Bin faræ <lb n="17" /> worthæ løs .i. danmark Tha sauthæ hakon ko<lb n="18" rend="-" />nung Hwar laat tu .i. nat Snio swaræthæ <lb n="19" />
                    konungæn Thær sum faaren atæ vluænæ. <lb n="20" /> Hwræ swa. forthy at vluæn sozs
                    oc gafs <lb n="21" /> faarum at drikkæ for lægædom Hwar laat <pb ed="10" n="78v" />
                    <lb n="1" /> thu andræ nat sathe konungæn Snio swarathe <lb n="2" /> Thær sum vluæ
                    atæ waghnæn. oc økæn løp bort <lb n="3" /> Hwræ mattæ th<ex>æt </ex>wæræ. Forthy
                    vluæ atæ biæuær<lb n="4" rend="-" />thrælæn th<ex>ær </ex>weth haftæ mællæn sin
                    ben. oc <app>
                        <lem>the biæfræ</lem>
                        <rdg>the <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="5" /> sum drogho the løpæ bort Hwar laat thw thri<lb n="6" rend="-" />thiæ
                    nat sathe konungæn Thær sum mys atæ <lb n="7" /> yxenæ oc æi skaftæt Hwi swa.
                    forthy børn gior<lb n="8" rend="-" />thæ yxæ af hwit ost. hennæ atæ mys. stikkæn
                        <lb n="9" /> war skaftæt af træ Tha sporthæ han æftær tithæ<ex>n</ex>
                    <lb n="10" rend="-" />dæ af snio Snio swaræthe Bin faræ all wor<lb n="11" rend="-" />thæløs Tha ær rakkæn døthær Th<ex>æt </ex>sigær thu <lb n="12" /> oc æi iak. Oc
                    swa war han konung .i. danmark <lb n="13" /> worngær oc vhaarth domare oc grym.
                    oc fek <lb n="14" /> gozs m<ex>æth </ex>vskæll. oc megæt thwingæthe han allæ <lb n="15" /> mæn En het røth han stoth honu<ex>m</ex> .i. gæn Honum <lb n="16" />
                    sændæ konung bort til læ iætæn at spøriæ sin <lb n="17" /> døth Tha sathæ røth
                    quæthiæ konungæns. læ <lb n="18" /> iætænæ oc sauthæ thre saghær Eet<ex> </ex>at
                    han saa <lb n="19" /> aldrigh thiokkære wæggæ a husæ æn læ haf<lb n="20" rend="-" />thæ. Annæt at han saa aldrigh en man hauæ <lb n="21" /> swa mang houæth
                        Th<ex>æt </ex>thrithiæ. at woræ ha<ex>n</ex>
                    <pb ed="12" n="79r" />
                    <lb n="1" /> thæthæn. tha længdæ han aldrigh tith Oc swa fræl<lb n="2" rend="-" />sæthe han sit liif Tha sændæ læ iætæn Snio konu<ex>n</ex>ge <lb n="3" /> twa
                    wantæ oc swa sum han sat a thingæ .i. iutlandæ. <lb n="4" /> oc han drogh <app>
                        <lem>a</lem>
                        <rdg>af <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> the wantæ. sitæn atæ lys honu<ex>m</ex>
                    <lb n="5" /> til døthæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Rolf Krake</head>
                <head type="original">viii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>ithæn war rolf kragæ ko<lb n="6" rend="-" />nungh <app>
                        <lem>hælgæ</lem>
                        <rdg>g <ex>rettet fra</ex> t</rdg>
                    </app> søn han war stothær man. oc <lb n="7" /> swa gernæ gaf han at ængæn bath
                    honum tyswar <lb n="8" /> om nogær thing Tha war en greue i skane oc <lb n="9" />
                    war thytesk oc het rolf. han war ængæn skat <lb n="10" /> gildær harth war han
                        with<ex>ær</ex> skanungæ. han fik <lb n="11" /> rolf systær a moth hans
                    wilghæ. oc summæ si<lb n="12" rend="-" />ghæ at <app>
                        <lem>han gaf</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> hanu<ex>m</ex> hænnæ oc swerikæ m<ex>æth</ex> En timæ <lb n="13" /> for
                    thennæ man th<ex>ær</ex> man kallæthe hartwar til <lb n="14" /> siæland m<ex>æth
                    </ex>mekæn hær. oc bath rolf th<ex>ær </ex>tha sat <lb n="15" /> i læthræ takæ
                    sin skat. oc swa drap harwar rolf <lb n="16" /> oc alt hans folk. Vtæn en han het
                    wigge. oc <lb n="17" /> stak honu<ex>m</ex> i<ex> </ex>gømæn i thæn samæ stwnd
                    mæth <lb n="18" /> th<ex>æt</ex> sammæ swærth han skwldæ honu<ex>m</ex> mandom
                        m<ex>æth</ex>
                    <lb n="19" /> gøræ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hjartvar</head>
                <head type="original">..ix...</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war hartwar konung fran <lb n="20" /> morænæn oc til
                    prim timæ Skulda het hans <app>
                        <lem>drothning</lem>
                        <rdg>dro <ex>i højre margen; resten bortskåret ved senere indbindning</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="21" /> Sommæ sighæ at akæ hauborths broth<ex>ær</ex> drap<pb ed="14" n="79v" />
                    <lb n="1" /> hartwar oc swa war han konung </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hader</head>
                <head type="original">decimus</head>
                <p>
                    <lb n="2" />
                    <hi rend="initial">S</hi>ithæn warth høthær konungh hodbrodæ <lb n="3" /> søn
                    hadding konungs døttær søn. for thy <lb n="4" /> at han war næstæ arwæ Han war
                    konung i <lb n="5" /> saxæland. han drap <app>
                        <lem>i</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> strih</rdg>
                    </app> strith baldær othæns <lb n="6" /> søn. oc æltæ othæn oc thor oc
                        th<ex>er</ex>ræ kompanæ. <lb n="7" /> the hafthæs for af guthæ. æn tho the
                        th<ex>æt </ex>æi <app>
                        <lem>woræ</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter måske tekstlakune</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="8" /> Sithæn <app>
                        <lem>war han</lem>
                        <rdg>war <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> dræpæn af both othæns søn i strith <lb n="9" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Rørik</head>
                <head type="original">xi<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <app>
                        <lem>
                            <hi rend="initial">T</hi>ha</lem>
                        <rdg>
                            <ex>initialet fælles for linje 9 og 10</ex>
                        </rdg>
                    </app> war rørik slænge borræ konung <lb n="10" />
                    <app>
                        <lem>
                            <hi rend="initial">T</hi>ha</lem>
                        <rdg>
                            <ex>initialet fælles for linje 9 og 10</ex>
                        </rdg>
                    </app> war <app>
                        <lem>rake</lem>
                        <rdg>takæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hans søn konungh Han wan <lb n="11" /> curland oc windær oc swerike. the
                    netathæ ho<lb n="12" rend="-" />num skat. han giorthæ ørwændæl oc fæng for<lb n="13" rend="-" />mæn i iutland Konung gaf øruændæl sinæ <lb n="14" /> systær
                    for sin thriflek Han aflæthæ m<ex>æth </ex>henne en <lb n="15" /> søn oc
                    kallæthæs ambløthæ. Sithæn drap fæng ør<lb n="16" rend="-" />wældæl for awnd oc
                    tok hans konæ sek til hustrø <lb n="17" /> Tha ræddæs ambløthæ om <app>
                        <lem>sit liif.</lem>
                        <rdg>sek oc om sit liif. <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> oc <lb n="18" /> giorthe sek til daræ Tha saa fæng with ambløtæ <lb n="19" /> oc sændæ <app>
                        <lem>honum</lem>
                        <rdg>homin <ex>eller</ex> honun <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> til konung af brittania m<ex>æth</ex> sinæ <lb n="20" /> thwa swænæ. oc
                    bref at ambløthæ skuldæ op <lb n="21" /> hængæs Han skrapathæ th<ex>æt </ex>af
                    mæthæn the<pb ed="16" n="80r" />
                    <lb n="1" /> sowæ oc skref swa at the twa swænæ skuldæ <lb n="2" /> hængæ oc
                    amblothæ skuldæ konungs dattær <lb n="3" /> fa. oc swa war th<ex>æt</ex> At
                    iæmblingæ dagh sum <lb n="4" /> fængh drak ambløthæ ærue. tha kom han til <lb n="5" /> danmark. oc drap fæng sin fath<ex>ær</ex>banæ oc brendæ <lb n="6" />
                    allæ fængs mæn innen et <app>
                        <lem>tiald</lem>
                        <rdg>wald <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> oc war swa <lb n="7" /> konung i iutland Sithæ for han i gen til <lb n="8" /> brittania oc drap sin swær th<ex>ær</ex>. oc alle the hæf<lb n="9" rend="-" />næ wildæ
                    fængs døth. Sithæn fik <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg>han sek <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> drot<lb n="10" rend="-" />ning af skothland sek til hwsfrughæ
                        Thagh<ex>ær</ex>
                    <lb n="11" /> han hem kom. tha war han dræpin i strith <lb n="12" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Viglek</head>
                <head type="original">xii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>fthær rørik rake war wighlek ha<ex>n</ex>s <lb n="13" /> søn konung Nanna het hans drotning <lb n="14" /> Han hafthæ frith oc nathæ. oc
                    sithæ straa do ha<ex>n</ex>
                    <lb n="15" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Vermund</head>
                <head type="original">xiii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war wærmund hans søn <lb n="16" /> konung. han
                    hafthæ goth frith i førstæn<lb n="17" rend="-" />næ. æn i hans aldørdom <app>
                        <lem>war han</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet både over linjen og i højre margen</ex>
                        </rdg>
                    </app> blind Oc offæ hans <lb n="18" /> søn war swa thøst af sek. at han wæntæ
                    sek <lb n="19" /> æi at waræ fallæn til konung. tha bedæs ko<lb n="20" rend="-" />nungs søn af saxland at waræ konung i dan<lb n="21" rend="-" />mark
                        æll<ex>ær</ex> wærmund <app>
                        <lem>skuldæ</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> skuldæ</rdg>
                    </app> ga innæn<pb ed="18" n="80v" />
                    <lb n="1" />
                    <app>
                        <lem>enwighe</lem>
                        <rdg>et wighe <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> m<ex>æth </ex>honu<ex>m </ex>Tha <app>
                        <lem>bedæs offæ</lem>
                        <rdg>bedæs <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> at gonga a mot <lb n="2" />
                    <app>
                        <lem>thwa</lem>
                        <rdg>
                            <ex>før dette slettet</ex> tha w</rdg>
                    </app> thythæskæ hwilkæ the han wildæ <lb n="3" /> Æn før gik en thythæsk a mot
                    twa danskæ Tha <lb n="4" /> gik <app>
                        <lem>konungs søn</lem>
                        <rdg>konungs <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> af saxland. <app>
                        <lem>oc en</lem>
                        <rdg>oc <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> stark kæmpe a mot <lb n="5" /> offa. och them drap han bathæ. oc sithæn
                    war of<lb n="6" rend="-" />fæ hin starke konung i saxland oc i danmark <lb n="7" />
                </p>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>ftær offæ war dan hin <app>
                        <lem>storlætnæ</lem>
                        <rdg>størlætnæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hans søn <lb n="8" /> konung han war høghfærthugh oc mekæt vbys<lb n="9" rend="-" />næ man ¶ </p>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war hugløk konung <lb n="10" /> han for mot
                        høg<ex>ri</ex>m swerikæs kæmpæ m<ex>æth</ex>
                    <lb n="11" /> skip hær thær døthæ han <app>
                        <lem>i</lem>
                        <rdg>
                            <ex>resten af linjen tom</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                </p>
                <p>
                    <lb n="12" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war hans søn konung frothe hin storlæn<lb n="13" rend="-" />ne han drap frøger konung af norrigæ. oc ti <lb n="14" /> foltagæ
                    mæn m<ex>æth </ex>honu<ex>m</ex>. Sommæ sighæ at<ex> </ex>han <lb n="15" /> war
                    othæns søn </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Dan</head>
                <head type="original">xvii</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war dan hin dag <lb n="16" /> fullæ konung frothæ søn
                    Saxæ bedæs <lb n="17" /> skat af honum. æll<ex>ær</ex> han striithær withær them
                        <lb n="18" /> Æn han wildæ hældær striithæ æn skat giuæ <lb n="19" /> oc swa
                    wan han saxland sek til skat </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fridlev</head>
                <head type="original">xviii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="20" /> Tha war frithløf hans søn konung Falta <lb n="21" /> het hans
                    drothning Han stridæ mæth<pb ed="20" n="81r" />
                    <lb n="1" />
                    <app>
                        <lem>ølansz høfthing</lem>
                        <rdg>
                            <ex>gentaget i nederste margen på 80v</ex>
                        </rdg>
                    </app>. oc thæn timæ som folkæt war <lb n="2" /> moxæn alt fallæt. tha slo han en
                    samæn høf<lb n="3" rend="-" />thinggæn. oc thre mæghtuhæ kæmpæ m<ex>æth
                        </ex>honu<ex>m</ex>
                    <lb n="4" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Frode Fredegod</head>
                <head type="original">xix<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war hans søn konung frothe <lb n="5" /> hin
                    frithgothe Vluild <app>
                        <lem>het</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> het</rdg>
                    </app> hans drot<lb n="6" rend="-" />ning Han fik konungs dottær af vngaria til
                        <lb n="7" /> drotning. oc hennæ sændæ han atær for thy at <lb n="8" /> hun tok
                    annæn man i løndum Thær fore stridæ <lb n="9" /> konung a vngaria a mot frothæ
                        m<ex>æth </ex>hundrathæ <lb n="10" /> oc half fiærthæ tiwgh konungæ oc allæ
                    gauæ <lb n="11" /> the them swa mangæ sum liif behiwldæ i dans<lb n="12" rend="-" />kæ mannæ hændær Oc konung af vngaria do <lb n="13" /> th<ex>ær</ex> i strith.
                    oc andræ mangæ konungæ mæth <lb n="14" /> honum Thænnæ frothæ hafthæ wald yuær
                        <lb n="15" /> ryszæ land oc alt th<ex>æt</ex> th<ex>ær</ex> war mællum til
                    riin <lb n="16" /> Han forbøth lasa at wara i danmarc. oc swa <lb n="17" /> goth
                    friith war tha i danmark at han laghthe <lb n="18" /> en gull ring .i. iutland with
                    athælwægh til <lb n="19" /> friith oc<ex> </ex>til trygd En<ex> </ex>trolkonæ for
                    raddæ thæn <lb n="20" /> sammæ ring Oc thaghær konung wildæ giøræ <lb n="21" />
                    hænnæ rættæ dom. tha skapathæ hun sek i en <pb ed="22" n="81v" />
                    <lb n="1" /> koo oc stangathæ han til døth <app>
                        <lem>oc han</lem>
                        <rdg>oc <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> iorthæthæs <lb n="2" /> with<ex>ær</ex> wæræ bro Jnnæn thænnæ frothæs
                    daghæ <lb n="3" /> føddæs ih<ex>esus christu</ex>s guzs søn af skæræ mø sanctæ
                        <lb n="4" /> maria </p>
                <p> Sithæn frothæ konung war døth. tha <lb n="5" /> wæntæ danæ at frithløf hans søn
                    war døth th<ex>ær</ex>
                    <lb n="6" /> sum han war op fostrath .i. ryscæ land Oc thær <lb n="7" /> fore gauæ
                    the hiærnæ skald danmark fore eet <lb n="8" /> rim. han giorthæ a frothæ graf.
                    Thaghær frith<lb n="9" rend="-" />løf th<ex>æt</ex> frængdæ. tha for han til
                    danmark oc hiær <lb n="10" /> næ skald do .i. strith oc swa war han konung <lb n="11" /> Han drap hethæn iætæn oc konung amund <lb n="12" /> i norrikæ ok tok
                    hans drotning. oc sithæn <lb n="13" /> do han Frithæ het hans drotning </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Frode, Fridlevs søn</head>
                <head type="original">xx<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="14" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war frothe hin giæfmildæ. oc sommæ <lb n="15" />
                    sighæ frothæ hin harthe frithløfs søn. <lb n="16" /> Thaghær han war tolf
                        winth<ex>ær</ex> gamæl tha van <lb n="17" /> han swærting oc hanef forman <app>
                        <lem>af</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> f</rdg>
                    </app> saxæ land <lb n="18" /> vm sithæ drap han hanef Æn swærting gior<lb n="19" rend="-" />thæ honum et buthmun drap konungæn <lb n="20" /> thær Tha war ingiæld
                    hans søn konung <lb n="21" /> swartæ het hans drotning Han war vthryuæn<pb ed="22" n="82r" />
                    <lb n="1" /> oc kræsæn Han tok swærtings sin fath<ex>ær </ex>banæ dottær <lb n="2" /> til drotning Æn starkathær nødæ han til at dræpæ <lb n="3" /> swærtings sønær
                    withbrod oc hans brøthræ oc <lb n="4" /> sithæn do han </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Oluf, Fridlevs søn</head>
                <head type="original">xxi<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war olaf hans søn <lb n="5" /> konu<ex>n</ex>g Allogh
                    het hans drotning. thagh<ex>ær</ex>
                    <lb n="6" /> han skuldæ dø. tha skiftæ han rikæt them i mæl<lb n="7" rend="-" />læn haralde oc frothæ sinæ sønær swa at een <lb n="8" /> hafdæ fast landæn. oc
                    annæn allæ høiæ <app>
                        <lem>hauæ</lem>
                        <rdg>hanæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>. <lb n="9" /> Han haftæ m<ex>æth</ex> sek quæntæ mæn. oc war seluær <lb n="10" /> vthryuæn. for thy haftæ han bothæ skam oc skathæ <lb n="11" /> .
                    Harald han haftæ alt vquæntæ mæn til houæ. <lb n="12" /> for thy fik han seghir
                    oc priis Tha sæntæs the<lb n="13" rend="-" />ræ quinnæ vm theræ threflek. oc for
                    thy drap <lb n="14" /> frothe sin broth<ex>ær</ex> lønlikæ harald. oc wildæ
                        g<ex>ær</ex>næ <lb n="15" /> fordæruæ hans sønær harald oc haldan. Æn the <lb n="16" /> brændæ tha innæ frothæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Halfdan Bjerggram</head>
                <head type="original">xxii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="17" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war haldan konung haralds søn Oc <lb n="18" />
                    summæ sighæ at frothæ søn war thre winth<ex>ær</ex>
                    <lb n="19" /> konung Thorildæ het hans drotni<ex>n</ex>g. </p>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn <lb n="20" /> war harald hans broth<ex>ær</ex>
                    konung. oc haldan han <lb n="21" /> drap swerikæs konung oc hans kæmpæ. oc bant
                        <pb ed="24" n="82v" />
                    <lb n="1" /> erik hans systær søn i en skogh thæn sum harald <lb n="2" /> hans
                    brothær drap. thær atæ honum diwr vp all <lb n="3" /> sammæn Haldan drap nwtan
                    kæmpæ oc en annæn <lb n="4" /> kæmpæ. oc en iætæn i alnæ høgh </p>
                <p> Nu sighæ sum<lb n="5" rend="-" />mæ at han do barnløs oc <app>
                        <lem>gaf</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> erik</rdg>
                    </app> rikæt wngwin <lb n="6" /> gøtæ konung Oc sommæ sighæ at æftæ haldan <lb n="7" /> war hithæn hin ønskæ frothæ søn konung hildæ <lb n="8" /> het hans
                    drotning </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Asmund</head>
                <head type="original">xxiiii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="9" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war asmund konung hans søn oc sithæn <lb n="10" />
                    war wngwin konung Siworth drap wng<lb n="11" rend="-" />win. oc war swa sæluær
                    konung Han hæfndæ <lb n="12" /> sin fath<ex>ær</ex> oc han æltæ
                        starkath<ex>ær</ex> m<ex>æth </ex>firætiughæ the <lb n="13" /> starkæstæ
                    innæn allæ swerikæ woræ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Siger</head>
                <head type="original">xxv<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="14" />
                    <hi rend="initial">S</hi>ithæn war sigghær hans søn konung han war <lb n="15" />
                    dræpæn m<ex>æth </ex>sinæ twa sønær alf oc sighær </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sigvald</head>
                <head type="original">xxvj<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="16" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Juald hans søn war tha kanung han wildæ <lb n="17" />
                    hæfnæ sin fath<ex>ær</ex> oc war swa dræpæn Sommæ <lb n="18" /> sighæ at æftær
                    sighær war alf konung </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Ring</head>
                <head type="original">xxvii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="19" />
                    <app>
                        <lem>
                            <hi rend="initial">Æ</hi>ftær</lem>
                        <rdg> herefter slettet <q>alf</q>
                        </rdg>
                    </app> alf war rægæn alf søn konung<ex> </ex>Rad<lb n="20" rend="-" />dæ het hans
                    drotning Sommæ sighæ at tha <lb n="21" /> war ængæn til af konungæ byrth <app>
                        <lem>vtæn</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet under linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> gyrith alfs <pb ed="26" n="83r" />
                    <lb n="1" /> dattær Tha tokæ fæm bøndær rikæt Oftmær tok <lb n="2" /> skanæ.
                    Hunding siæland Hane fiwn Hathær nor<lb n="3" rend="-" />land Rørik syndræ
                    iutland Sommæ sighæ at thesse <lb n="4" /> fæm waræ rægnærs sønær oc raddæ oc
                    styrthæ w<ex>æ</ex>l <lb n="5" /> danmark Bucar i skane hwndingær .i. siæland <lb n="6" /> Haghwor i fiwn Hagnær i iutland Rørik i laland <lb n="7" /> Tha drap
                    gunnær kæ<ex>m</ex>pæ konung af norrigæ oc tok <lb n="8" /> hans dattær oc gaf
                    them en hund til konung <lb n="9" /> Æn bucar i skanæ oc skanungæ m<ex>æth
                    </ex>honum drapæ <lb n="10" /> gunnær oc fingæ drotningænæ oc bucar aflæthæ <lb n="11" /> m<ex>æth </ex>hænnæ haldan Han drap en reysæ tolf houæth <lb n="12" /> kæmpæ. sitæn kom han til ryzæland. oc<ex> </ex>drap en dag <lb n="13" /> en
                    kæmpæ oc annæn dagh twa kæmpæ. øktæ swa <lb n="14" /> paa hwar dagh vt til
                    attændæ dagh. tha drap han <lb n="15" /> sændær ællæuæ. sithæn for han hem
                        oc<ex> </ex>drap gyrithæ <lb n="16" /> alf dottær fæstæman a bruthæbænke. oc
                    tok hæ<ex>n</ex>næ <lb n="17" /> oc aflæthæ mæth hænnæ en søn oc kallæthe
                        honu<ex>m</ex>
                    <lb n="18" /> harald hildætan Sithæn war han dræpæn .i. strith. <lb n="19" /> oc
                    harald hans søn hæfndæ honum. oc drap sitæn <lb n="20" /> the fæm bøndær
                        th<ex>ær</ex> førræ hafdæ danmark oc<ex> </ex>war <lb n="21" /> sithæn konung
                    Han drap swerikæs konu<ex>n</ex>g oc <pb ed="28" n="83v" />
                    <lb n="1" /> hans brothær Han van tyskæ twngæ oc win<lb n="2" rend="-" />dær. oc
                    ængland. oc mangæ hondæ land oc mangæ <lb n="3" /> hondæ folk vtlændæs Hans wold
                    rakte vt til <lb n="4" /> iærsælhaf oc æn meræ Vm sithæ striddæ han <lb n="5" /> with<ex>ær</ex> ring konu<ex>n</ex>g af swerikæ vppa bra wælle <lb n="6" /> Skælmør førthæ hans banær. the hetæ swa heha <lb n="7" /> oc vsna Thær døthæ
                    harald. oc<ex> </ex>thrysæntiugh <lb n="8" /> thusand fyrstæ af danmark.
                        oc<ex> </ex>tolf thusand oc tiughæ <lb n="9" /> af swerikæ Æsæ het hans
                    drotning </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Olof</head>
                <head type="original">xxviii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="10" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war olaf haralzs systær søn konung .i. <lb n="11" />
                    skanæ oc siæland oc i alt danmark vtæn .i. <lb n="12" /> iutland Heha skælmø hun
                    attæ iutland. oc hun <lb n="13" /> burthæ først hethæby Sommæ sighæ oc at haralzs
                        <lb n="14" /> systær søn hetring war konung. oc ollæ war <lb n="15" /> hans
                    banæ sithæn war han konung </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Ømund</head>
                <head type="original">
                    <app>
                        <lem>xxix<ex>us</ex>
                        </lem>
                        <rdg>xxix <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <lb n="16" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war øsmund ollæ søn konung han van <lb n="17" />
                    swerikæs konung ring. oc siw konungæ. for <lb n="18" /> thy the æi wildæ at
                    windær skuldæ skattæ til dan<lb n="19" rend="-" />mark oc sithæn stra do han Æssæ
                    het ha<ex>n</ex>s drotni<ex>n</ex>g <lb n="20" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sigvard</head>
                <head type="original">xxx<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war siwarth hans søn konung. Ha<ex>n</ex>
                    <lb n="21" /> war mekæt vlykkæ man. oc do .i. striith. ha<ex>n</ex>
                    <pb ed="30" n="84r" />
                    <lb n="1" /> hafthæ twa sønær iarmær oc buthæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Budle</head>
                <head type="original">xxxi<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="2" />
                    <hi rend="initial">B</hi>vthæ war først konung. oc iarmær war <lb n="3" /> fangæn
                    i willand th<ex>ær</ex> drap han konu<ex>n</ex>gæn <lb n="4" /> oc drotningenæ oc
                    kom swa af fængælsæ. oc skil<lb n="5" rend="-" />dæ sin brothær with<ex>ær</ex>
                    rikæt. oc war sælf konu<ex>n</ex>g. <lb n="6" /> Han yuær striddæ mang stor rikæ
                    oc withæ <lb n="7" /> wæghnæ war han. oc .i. en striith tha mistæ ha<ex>n</ex>
                    <lb n="8" /> bathæ sinæ hændær oc sinæ føtær. oc swa døthæ <lb n="9" /> han Sommæ
                    sighæ at iærmund war siuærs <lb n="10" /> banæ Swa het thænnæ konung Oc swauild
                        <lb n="11" /> het ha<ex>n</ex>s drotni<ex>n</ex>g </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Høder</head>
                <head type="original">xxxiii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war høthær ha<ex>n</ex>s <lb n="12" /> søn konung
                    æftær hanum buthær Oc swa <lb n="13" /> war siwaldær larmundæ søn konung. han van
                        <lb n="14" /> gøtæ konung oc tok <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> rikæ Tha war swa <lb n="15" /> mykæn sylt. at han forbøth all dryk at
                    gøræs <lb n="16" /> af korn Tha løtæthæs mang thusænd af dan<lb n="17" rend="-" />mark at faræ vt lændæs. oc wnnæ mangæ vta<lb n="18" rend="-" />likæ stathæ oc
                    stor land oc giorthæ kristnæ <lb n="19" /> mæn mekæl angær oc sorgh </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Bjørn Jernside</head>
                <head type="original">xxxiiii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha <app>
                        <lem>war</lem>
                        <rdg>
                            <q>han</q> hs.</rdg>
                    </app> biorn iærnsithæ konung æftær harald hans søn. tha war grom hin gamlæ
                        <pb ed="32" n="84v" /> haralds søn konung Han wildæ gernæ se wndær forthy for
                    han til vtræct .i. iatnæ land. oc han saa thær en iætæn. oc swa for han hem oc
                    do af harmæ</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gøtrik</head>
                <head type="original">xxxv<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="5" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war hans søn gothrik hin <lb n="6" /> gæmildæ
                    konung Han van germa<lb n="7" rend="-" />nia land oc frisland oc swerikæ oc
                    saxland <lb n="8" /> Oc gaf saxæ thylik logh. at swa oftæ som <lb n="9" /> ny
                    konung woræ i danmark. ællær hærtug <lb n="10" /> i saxland tha skuldæ
                    presenteræs konu<ex>n</ex>g <lb n="11" />
                    <app>
                        <lem>i</lem>
                        <rdg>
                            <ex>rettet</ex>
                        </rdg>
                    </app> danmark hundræthæ hwitæ hæstæ Tho <lb n="12" /> drapæ danæ honum </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Oluf</head>
                <head type="original">xxxvi<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war olaf <lb n="13" />
                    <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> søn konung Tha war hæming olafs <lb n="14" /> brothær konung. Tha war
                    siuarth ring<ex> </ex>ha<ex>n</ex>s <lb n="15" /> søn konung Han striddæ weth
                    ring iutæ <lb n="16" /> konung oc drap han oc sælf do han a saar <lb n="17" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Regner Lodbrog</head>
                <head type="original">xxxvii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war ræghnær lothbrogæ <lb n="18" /> Thoræ oc swanlekæ
                    hetæ hans drot<lb n="19" rend="-" />ningær Han drap konung a swerikæ Sithæn <lb n="20" /> tok han enæ mø fran ormæ th<ex>ær</ex> hennæ <app>
                        <lem>gømdæ</lem>
                        <rdg>gomdæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="21" /> thesse lund han clæddæ sek mæth vllæn clæthæ<pb ed="32" n="85r" />
                    <lb n="1" /> oc lot them i watnæ frysæ oc thær foræ skad<lb n="2" rend="-" />dæ
                    honum æi ormæ etær Han kallæthæ sek <lb n="3" /> lothbrokæ han wan skanungæ <app>
                        <lem>oc iutæ</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> the sum a <lb n="4" /> moth honum waræ. oc skutland oc saxland <lb n="5" />
                    oc kæisær karl i strith. oc brittania. oc hiber<lb n="6" rend="-" />nia oc drap
                    therræ konung. oc swerikæs ko<lb n="7" rend="-" />nung. oc ængælskæ konung. oc
                    konung af <lb n="8" /> norrighæ. Han wan the mestæ land. th<ex>ær</ex> nokær <lb n="9" /> konung i danmark wan for honum So<ex>m</ex>mæ <lb n="10" /> sighæ at
                    en wælboræn man het harald dagh <lb n="11" /> wildæ honum wæl oc hans rikæ Oc
                    forthy <lb n="12" /> tok han withær cristændom oc mæth kæisær <lb n="13" />
                    lothwiks hiælp. Oc <app>
                        <lem>burthæ han</lem>
                        <rdg>burthæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> i slæswik kirkæ <lb n="14" /> oc cristelikan ræt. Æn lothbrokæ lot
                        folkum<lb n="15" rend="-" />ma thær kirkæ oc cristændom. oc harald
                        with<ex>ær</ex>
                    <lb n="16" rend="-" />sauthe kirkæ oc cristændom th<ex>ær </ex>hin burthæ. <lb n="17" /> Sithæn for rægnær lothbrokæ til hibærnia <lb n="18" /> land. oc
                        th<ex>ær</ex> war han fongæn af en het ællæ <lb n="19" /> hanæ konungs søn af
                    brittania oc lot <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet i højre margen</ex>
                        </rdg>
                    </app> ætæs <lb n="20" /> af orma til døth i mørkæ hus </p>
                <p> Sommæ <lb n="21" /> sighæ at harald oc ræghnfrith sønær woræ<pb ed="34" n="85v" />
                    <lb n="1" /> konungæ i danmark Tha æltæ harald ræghnfrith <lb n="2" /> bort a
                    danmark Oc gothæfriths sønær oc ozær dans <lb n="3" /> fath<ex>ær</ex> æltæ
                    harald af danmark Tha kom han til <lb n="4" /> kæisær lothwik oc døptæs i en
                    stath het <app>
                        <lem>magun<lb n="5" rend="-" />cia</lem>
                        <rdg>magmi-|cia <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> m<ex>æth</ex> sinæ husfrughæ oc sin eghæn broth<ex>ær</ex> erik <lb n="6" /> oc mangæ dænæ m<ex>æth</ex> them Oc sithæn for ha<ex>n</ex> hem <lb n="7" /> oc
                    fik danmark m<ex>æth </ex>kæisæræns hiælp. oc war <lb n="8" /> tiwghæ wintær sithæn
                    konung i danmark. han <lb n="9" /> het harald Sanctus ansgarius kom hem
                        m<ex>æth</ex>
                    <lb n="10" /> honum oc wændæ mangæ danæ til cristændom <lb n="11" /> Tha war æftæ
                    guthz byrth <app>
                        <lem>atæ hundrathæ</lem>
                        <rdg>hundrathæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> wintær <lb n="12" /> oc <app>
                        <lem>tiwghæ</lem>
                        <rdg>tiwghæ vkær. <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> oc siw wintær. oc oppa tolftæ <lb n="13" /> kæisær lothwiks aar </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald Klak</head>
                <head type="original">xxxviii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="14" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha <app>
                        <lem>war</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> konu</rdg>
                    </app> harald clak konung førstæ <lb n="15" /> cristæn yuær alt danmark Sommæ
                    sighæ <lb n="16" /> at æftær lothbrokæ war siuarth hans søn konu<ex>n</ex>g <lb n="17" /> oc han fik frith m<ex>æth</ex> mangh faghær ræth oc van <lb n="18" /> sighær oc sithæn straa do han </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik</head>
                <head type="original">xxxix<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="19" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war erik barn <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg />
                    </app> søn konung. <lb n="20" /> Han war først harth with <app>
                        <lem>c<ex>ri</ex>stnæ</lem>
                        <rdg>c<ex>ri</ex>stæn<ex>herefter slettet</ex>dommæ<ex>n</ex>
                            <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="21" /> mæn Vm sithæ tha lifthæ han wæl withær <pb ed="36" n="86r" />
                    <lb n="1" /> them oc mekæt guthelikæ sum sanctæ ansgari<ex>us</ex>
                    <lb n="2" /> honum kændæ J hans timæ waræ lothbrokæs <lb n="3" /> sønær Erik.
                    Ørwik. Godæfrith. Rodulf. Jngwar. <lb n="4" /> Vbbe The wnnæ frisland. oc
                    saxland. oc curla<ex>n</ex>d <lb n="5" /> oc colnæ. oc paris turon. oc alt
                        fra<ex>n</ex>zs. oc ceciliæ <lb n="6" /> land. oc <app>
                        <lem>hibærnia</lem>
                        <rdg>hibærina <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> en<ex> </ex>timæ oc drapæ kæisær loth<lb n="7" rend="-" />wik mæth mangæ
                    vtallikæ greuæ. oc hærtughæ <lb n="8" /> oc biscopæ oc andræ dyræ mæn The wnnæ oc
                        <lb n="9" /> ængland oc annæn mang land stor oc mæghtugh <lb n="10" /> Tha om
                    sithæ m<ex>æth</ex> guthz hiælp. arnulf kæisæræ <lb n="11" /> wan thessæ grymmæ
                    mæn swa at næppelikæ <lb n="12" /> fordæruæthæs en c<ex>ri</ex>stæn man </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Knud</head>
                <head type="original">xl<ex>us</ex>.</head>
                <p>
                    <lb n="13" />
                    <hi rend="initial">O</hi>k sithæn war lotæ knut hans <app>
                        <lem>søn konung</lem>
                        <rdg>søn <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> Oc som<lb n="14" rend="-" />mæ sighæ at en bondæ løthæthæs til at waræ <lb n="15" /> konung. oc het forthy swa Tha war han konu<ex>n</ex>g <lb n="16" />
                    æftæ sin søn. for thy at han war thryuæn i all sin <lb n="17" /> skipælsæ oc tha do
                    han hethæn </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Frode</head>
                <head type="original">xli<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="18" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war frothæ hin friskæ hans søn konung <lb n="19" />
                    Han war lukkæ man. oc han wan i gen the <lb n="20" /> land th<ex>ær</ex> danæ før
                    mistæ Han do goth oc c<ex>ri</ex>stæn </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gorm den engelske</head>
                <head type="original">xlii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="21" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war grom hin ænskæ hans søn konung Han<pb ed="38" n="86v" />
                    <lb n="1" /> mistæ ængland oc styrthæ danmark oc straa døthæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald</head>
                <head type="original">xliii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="2" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war harald <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> hans</rdg>
                    </app> søn<ex> </ex>konungh. oc sommæ <lb n="3" /> sighæ at han het ganup konung
                    forthy ha<ex>n</ex> war vthriuæn <lb n="4" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gorm den gamle</head>
                <head type="original">.xliiii<ex>us</ex>.</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>ithæn war grom hans søn konung Han <lb n="5" /> war
                    mekæt harth with <app>
                        <lem>c<ex>ri</ex>stnæ mæn</lem>
                        <rdg>c<ex>ri</ex>stnæmæn <ex>; rettet i</ex> m</rdg>
                    </app> Thyræ danabot <lb n="6" /> het hans drotning </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald Blåtand</head>
                <head type="original">xlv<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="7" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war <app>
                        <lem>harald</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> blatæn</rdg>
                    </app> blatan hans søn konu<ex>n</ex>g <lb n="8" /> Thoræ het hans drotning. han
                    æltæ kæisær ottæ <lb n="9" /> af danmark. oc drap mekæt af <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> folk Om sithæ giorthæ <lb n="10" /> kæisær ottæ hanum c<ex>ri</ex>stæn oc <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> husfrughæ. hun het <lb n="11" /> gunnæld. oc hans søn het swen tiughæ
                    skæg. oc som<lb n="12" rend="-" />mæ kallæthæ honum swen ottæ søn. <app>
                        <lem>for</lem>
                        <rdg>før <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> thy at kæisæ<lb n="13" rend="-" />ræn war <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> fathær. Æn for thy at harald lot m<ex>æth </ex>yxæn <lb n="14" /> draghæ
                    en sten til sin mothærs graf. oc mæst forthy <lb n="15" /> at han wildæ fræmmæ
                        c<ex>ri</ex>stændomæn. tha tokæ danær <lb n="16" /> swen hans søn til konung
                    oc stridæ a mot honum. <lb n="17" /> oc en hans ridære stak han døth </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Svend Tveskæg</head>
                <head type="original">xlvi<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="18" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war swen tiughæskæg fol wældugh <lb n="19" />
                    konung i danmark Sirith het<ex> </ex>hans drotning <lb n="20" /> Han fordæruæthæ
                        c<ex>ri</ex>stændomæn .i. danmark. oc forthy <lb n="21" /> war han fongæn
                    tyswar af windær. oc dyrlekæ løsdær <pb ed="38" n="87r" />
                    <lb n="1" /> Oc thrithiæ timæ æltæ konung erik af swerikæ <lb n="2" /> han bort.
                    oc tha flythæ han til skotland. ok tok th<ex>ær</ex>
                    <lb n="3" /> gen rættæ tro. oc thy fik han swerikæ æftæ ko<lb n="4" rend="-" />nung eriks døth Oc sithæn møttæ han olæfæ <lb n="5" /> konungæ krakæben af
                    norrighæ m<ex>æth </ex>skip hær <lb n="6" /> hos hælsingør oc drap alt hans folk
                        th<ex>ær</ex> oc konu<ex>n</ex>gæn <lb n="7" /> sprang vt byrthæs oc
                    druknæthæ. oc sithæn fek <lb n="8" /> han norigæ. th<ex>ær</ex> æftær wan han
                    ængland oc straa <lb n="9" /> do th<ex>ær </ex>mekæt gammal </p>
                <p> Innæn eriks tima kom <lb n="10" /> poppæ fris til danmark th<ex>ær</ex> sithæn
                    war biscop oc væn<lb n="11" rend="-" />dæ danmark til rættæ tro m<ex>æth </ex>
                    <app>
                        <lem>tu</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> iærtiknæ. et at han <lb n="12" /> bar en brænnændæ iærnhanskæ a sin hand.
                    oc drogh <lb n="13" /> vt hondænæ vskaddæ Annæt at han stoth i et bræ<ex>n</ex>
                    <lb n="14" rend="-" />nændæ baal .i. en væxtæn<ex> </ex>kiortæl. swa at han <lb n="15" /> bran aldær. oc han kændæ æi at enæ eldæn. num <lb n="16" /> æi døn
                    af rokæn Sithæn kastæthæ dænæ æi tro <lb n="17" /> atær Sithæn hauæ the haft wæl
                    nær rættæ tro <lb n="18" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Knud den Store</head>
                <head type="original">xlvii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war gamlæ knut hans søn <lb n="19" /> konung
                    Aluithæ oc ymmæ hetæ hans drot<lb n="20" rend="-" />ningær Han wan swerikæ oc
                    norighæ. Han for <lb n="21" /> fran danmark oc til ængla<ex>n</ex>d m<ex>æth
                    </ex>thusændæ <pb ed="40" n="87v" />
                    <lb n="1" /> skip i thre daghæ. striddæ th<ex>ær</ex> i th<ex>r</ex>e winthær oc
                    wan <lb n="2" /> alt ængland oc th<ex>ær</ex> stra do han Oc sommæ sighæ at <lb n="3" /> han for til iærsælland oc do i mærmandi oc liggær <lb n="4" /> i rom
                    oc ær hælagh </p>
                <p> Han hafthæ thre sønær Han <lb n="5" /> giorthæ harald sin søn konung .i. ænglandæ
                    Swen <lb n="6" /> i norighæ Knut harthæ i danmark Han hafthæ <lb n="7" /> frith
                        m<ex>æth </ex>konung magnus af norighæ. at huilkæn <lb n="8" /> før døthæ han
                    skuldæ hauæ hins annærs rikæ </p>
                <p> Tha <lb n="9" /> do knut før. oc magnus fik danmark Æn swen æs<lb n="10" rend="-" />trethæ søn konungs dattær søn fik ængland oc<ex> </ex>sattæ <lb n="11" />
                        th<ex>ær </ex>danskæ riddæræ oc for til danmark oc striddæ <lb n="12" /> vppa
                    danmark m<ex>æth</ex> magnus konu<ex>n</ex>g </p>
                <p> Vm sithæ do <lb n="13" /> magnus a skip. oc sommæ sighæ at swen rændæ <lb n="14" /> æftæ magnus oc hans hæst stygdæs with<ex>ær</ex> en haræ <lb n="15" /> oc han
                    fiæl vppa en hwas stolpæ oc swa do magn<ex>us</ex>
                    <lb n="16" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sven Estridsøn</head>
                <head type="original">xlviii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha hafthæ swen konung wold .i. <lb n="17" /> norighæ oc
                    i danmark Tha for han til engla<ex>n</ex>d <lb n="18" /> oc giorthæ th<ex>æt</ex>
                    skat gilt vndær sik Oc mæthæn <lb n="19" /> swen konung oc magnus konung striddæ
                    mæthæn <lb n="20" /> bøth harald konung i ængland allæ danskæ riddæ<lb n="21" rend="-" />ræ thær borghær hiøldæ i ængland<pb ed="42" n="88r" />
                    <lb n="1" /> til et gildæ. oc drap them thær allæ Sithæn <lb n="2" /> mistæ danæ
                    ængland oc fingæ aldrigh æn i gen. <lb n="3" /> Swen tok sinæ frænd konæ sik til
                    husfrughæ. <app>
                        <lem>oc thær</lem>
                        <rdg>oc <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="4" /> foræ <app>
                        <lem>kom han</lem>
                        <rdg>
                            <q>kom</q> hs. </rdg>
                    </app> i ban Vm sithæ <app>
                        <lem>tok han</lem>
                        <rdg>
                            <q>tokhan</q> med skilletegn </rdg>
                    </app> i gen <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>
                            <q>oc</q> hs. </rdg>
                    </app> danæ <lb n="5" /> skuldæ holdæ all c<ex>ri</ex>stelik ræt vtæn
                        q<ex>ui</ex>nnæmal oc <lb n="6" /> kræselik lifnath forthy at thessæ
                        tw<ex> </ex>høræ til leco<lb n="7" rend="-" />mens lystæ. oc forthy wildæ
                    danæ them æi mistæ <lb n="8" /> Swen bygde mekæt guthz hus oc fræmdæ guthz <lb n="9" /> tiænistæ Han hafthæ sønær Harald Knut Olaf <lb n="10" /> Bændikt Erik
                    Niclæs Th<ex>er</ex>ræ fath<ex>ær</ex> stra do gam<lb n="11" rend="-" />mæl man
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald Hen</head>
                <head type="original">
                    <app>
                        <lem>il<ex>us</ex>
                        </lem>
                        <rdg>//<q>us</q> hs.</rdg>
                    </app>.</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war harald hans søn konu<ex>n</ex>g <lb n="12" /> han
                    hafthæ vdygh vtæn han hørthæ gernæ guthz <lb n="13" /> thiænistæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Knud den Hellige</head>
                <head type="original">.l<ex>us</ex>.</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war hælghe knut <app>
                        <lem>i</lem>
                        <rdg> herefter slettet <q>oth</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="14" /> othæns ø liggær harælz <app>
                        <lem>broth<ex>ær</ex> konung</lem>
                        <rdg>brøth<ex>ær</ex>
                            <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> Æthlæ het <lb n="15" /> hans drotning Han wan curland <app>
                        <lem>oc</lem>
                        <rdg>o <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> estland m<ex>æth</ex>
                    <lb n="16" /> sin safnæthæ hær. oc wildæ til ængland. æn forthy <lb n="17" /> ath
                    herræn for hem vtæn hans lof <app>
                        <lem>tha</lem>
                        <rdg> herefter slettet <q>skattathæ</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="18" /> skattathæ han them Han tokx mæst forthy at <lb n="19" /> han wildæ
                    starklekæ holdæ c<ex>ri</ex>stændomæn oc hans <lb n="20" /> ræt Æn for thy at
                    skattæn tokx frammær æn bu<lb n="21" rend="-" />thæt war. tha drapæ wændælbo
                    honum i sancte <pb ed="44" n="88v" />
                    <lb n="1" /> albans kirkæ Oc erik oc benct flythæ til siæland oc <lb n="2" />
                        th<ex>ær </ex>woræ the en stund </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Oluf Hunger</head>
                <head type="original">li<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war olaf hungær <lb n="3" /> konung Tha war megæn
                    swælt i danmark. thæt <lb n="4" /> sammæ aar war biscop asszær wigh. Thusændæ <lb n="5" /> wintær oc firtiugh oc siæx aar æftær guthz fø<lb n="6" rend="-" />thælsæ
                    tith. olaf han straa do. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Ejegod</head>
                <head type="original">lii<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="7" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war erik egothæ konungh Botild <lb n="8" /> het
                    hans drotning Hans axl war yuær <lb n="9" /> hwars mans kronæ i danmark war J
                    hans timæ <lb n="10" /> galt skæppæ korn en pæning. oc<ex> </ex>sæx kornskæppær
                        <lb n="11" /> for en ængilsk pæning Han wan thrysuær wind<lb n="12" rend="-" />land Han for til rom oc fik ærkebiscop til lundæ <lb n="13" /> kirkæ Han oc
                    hans drotning foræ til iørsælland <lb n="14" /> oc han do i en ø hetær kipær Thær
                    hiolz aldrigh <lb n="15" /> liik i iorth før æn han iorthæthæs thæræ. æn si<lb n="16" rend="-" />thæn hiolz th<ex>ær</ex> lik i iorth </p>
                <p> J hans timæ burthæs <lb n="17" /> gra munkkæ lifnæt. thusandæ aar oc tw minnæ <lb n="18" /> æn hundræthæ aar æftær guthz byrth Paschalis <lb n="19" /> pauæ
                    sændæ ærkebiscopæ asszær til lund pallium <lb n="20" /> thusændæ aar. oc
                    hundrathæ. oc firæ aar æftær <lb n="21" /> guthz byrth Erik egothe hafthæ thre
                        sønær.<pb ed="46" n="89r" />
                    <lb n="1" />
                    <app>
                        <lem>Harald Erik</lem>
                        <rdg>
                            <ex>gentaget i nederste margen på 88v</ex>
                        </rdg>
                    </app> emune Oc knut æftæ niclæs <lb n="2" />
                </p>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war erik hans broth<ex>ær</ex> konung Mar<lb n="3" rend="-" />garetæ het hans drotning </p>
                <p> J thæn timæ war <lb n="4" /> swa mekæn røflek hos slæswik. at ængæn thor<lb n="5" rend="-" />thæ hærtughæ waræ Tha køptæ th<ex>æt</ex> hælghæ knut <lb n="6" />
                    i ringstathæ liggær sek til handæ oc giorthæ th<ex>ær</ex>
                    <lb n="7" /> goth freth Oc for thy at han war goth oc thri<lb n="8" rend="-" />uæn. tha lot niclæs sin søn magnus dræpæ knut <lb n="9" /> lønlikæ enæ nat æftæ
                    tolftæ dagh iulæ Oppa <lb n="10" /> attændæ dag æftær hans døth. tha fødæ hans
                        <lb n="11" /> husfrughæ førstæ søn waldemar Thær æftær <lb n="12" /> tokæ
                    skanunggæ. oc siælandzfaræ erik emunæ <lb n="13" /> hans broth<ex>ær</ex> til
                    konung. oc striddæ withær niclæs <lb n="14" /> konu<ex>n</ex>g i slæswik. oc thær
                    drapæ the magnus niclæs <lb n="15" /> konungs søn. oc en<ex> </ex>biscop af
                    swerikæ. oc en<ex> </ex>af <lb n="16" /> siæland. oc thre af iutland. oc niclæs
                    flythæ til <lb n="17" /> slæswik. oc th<ex>ær </ex>drap en byman honum J niclæs
                        <lb n="18" />
                    <app>
                        <lem>konungs</lem>
                        <rdg> herefter slettet et bogstav </rdg>
                    </app> timæ burthæs premonstratenses lif<lb n="19" rend="-" />nath. thusændæ aar
                    oc hundrathæ. oc tiughæ aar <lb n="20" /> æftæ guthz byrth </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add"> Erik Emune </head>
                <head type="original">.l.iiii.<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>ftær niclæs tha <lb n="21" /> war erik emunæ konung fol
                        wældugh<pb ed="46" n="89v" />
                    <lb n="1" /> hælghæ knut søn Han wan først arkunnæ <lb n="2" /> borgh i. rø. oc
                    giorthæ th<ex>ær</ex> c<ex>ri</ex>stændom. oc sattæ <lb n="3" /> th<ex>ær</ex>
                    prestær. oc thagh<ex>ær</ex> konungæn for hem. tha <lb n="4" /> kastathe the bort
                    cristændomæn oc præstærnæ <lb n="5" /> Plogh swort slo konungæn gønum m<ex>æth
                    </ex>et spiut <lb n="6" /> i iutland oppa et thing </p>
                <p> J hans timæ do ærke<lb n="7" rend="-" />biscop asszær Oc askil war til waldær.
                    thusendæ <lb n="8" /> wintær oc hundrathæ oc thrætiughæ oc siw <app>
                        <lem>aar æftær guthz byrth</lem>
                        <rdg>aar <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="9" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald Kesja</head>
                <head type="original">.lv.<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war olaf konung harald kæsiæ <lb n="10" /> søn hælghe
                    knuts broth<ex>ær</ex> søn Eerik lomb <lb n="11" /> striddæ with<ex>ær</ex> han
                    oc drap honum </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Lam</head>
                <head type="original">.l.vi.<ex>us</ex>
                    <lb n="12" />
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war erik lomb konung. vm sithæ <lb n="13" /> gaf
                    han sek in .i. othæns ø </p>
                <p> J hans timæ <lb n="14" /> tha burthæs hæræthzwathæ klostær Thusændæ <lb n="15" />
                    wintær oc hundræthæ oc tysuær tiugh wintær <lb n="16" /> æftær guthz byrth </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Svend Grathe</head>
                <head type="original">.l.vii<ex>us</ex>.</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>ha tokæ ska<lb n="17" rend="-" />nungæ oc siælanzfaræ
                    swen erik <app>
                        <lem>søn</lem>
                        <rdg> herefter slettet <q>t</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="18" /> emune til konung Oc iutæ tokæ niclæs knuts <lb n="19" /> sønæ søn
                    Æthlæ het hans drotning The striddæ <lb n="20" /> oftæ oc<ex> </ex>æ wan swen
                    seghær Tha bøth pauæn <lb n="21" /> at hwart c<ex>ri</ex>stæt land skuldæ stridæ
                        with<ex>ær</ex> næstæ <pb ed="48" n="90r" />
                    <lb n="1" /> hethnæ Tha warthæ the batæ satæ oc foræ til <lb n="2" /> dokin <app>
                        <lem>Thær mistæ</lem>
                        <rdg>
                            <q>Thærmistæ</q> med senere tilføjet <q>r</q> og skillestegn </rdg>
                    </app> the mekæt folk oc foræ hem <lb n="3" /> sithæn </p>
                <p> Tha fik waldemar knuts systær <app>
                        <lem>søn</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> so</rdg>
                    </app>
                    <lb n="4" /> sophiæ til husfrughæ mæth danæ rath </p>
                <p> Sithæn <lb n="5" /> deltæ swen oc knut oc waldemar om danmark <lb n="6" /> Tha
                    semdæs the swa m<ex>æth</ex> danæ rathæ at swen <lb n="7" /> skuldæ hauæ skane.
                    oc knut siæland. oc wal<lb n="8" rend="-" />demar iutland Tha giorthæ knut
                    buthmun <lb n="9" /> gen swen oc waldemar .i. roskeldæ Swens rid<lb n="10" rend="-" />dæræ drapæ th<ex>ær</ex> knut oc costænten oc waldemar <lb n="11" /> fløththe saar vt af et sten hus </p>
                <p> J thæn timæ bur<lb n="12" rend="-" />thæs clostær i æsærom. thusændæ oc hundrathæ
                        <lb n="13" /> oc halfthrithiæ tiugh oc thry aar æftæ guthz <lb n="14" /> byrth
                    Tha flythæ waldemar saar til iutland Oc <lb n="15" /> swen for æftæ honum
                        m<ex>æth </ex>megæn hær. oc striddæ <lb n="16" /> bathæ i grathæ Oc swen
                    flythæ til grathæ musæ <lb n="17" /> ¶ oc thær war han dræpæn </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Valdemar den Store</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war walde<lb n="18" />mar hælghe knuts søn en
                    wældugh konu<ex>n</ex>g <lb n="19" /> i alt danmark Sophia het hans drotning
                        Ha<ex>n</ex>
                    <lb n="20" /> war swa mær at ængæn wildæ with honum <lb n="21" /> strithæ vtæn <app>
                        <lem>windær</lem>
                        <rdg>wintær <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> them wan han oc hæriæthæ<pb ed="50" n="90v" />
                    <lb n="1" /> them moxæn firæ finnæ <app>
                        <lem>hwart</lem>
                        <rdg>hwar <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> aar Han gaf danæ <lb n="2" /> logh oc goth ræt. han war kallæth til
                        kæisaræ<ex>n</ex>s <lb n="3" /> rath oc for til honum vtæn rikæns wiliæ oc
                        gior<lb n="4" rend="-" />thæ honum mandom Th<ex>æt s</ex>ammæ aar fødæ sophiæ
                        <lb n="5" /> knut. </p>
                <p> Sithæn wan han arkunnæ burgh oc brøt <lb n="6" /> syndær th<ex>er</ex>ræ afguthæ.
                    oc giorthæ op gothæ kirkær <lb n="7" /> Th<ex>ær</ex> æftæ m<ex>æth </ex> pauæns
                    buth lagthæ han sin fath<ex>ær</ex> sanctæ <lb n="8" /> knut i ringstathæ liggær
                    i skrin </p>
                <p> Thusænd wintær <lb n="9" /> oc hundræthæ oc thry tiugh oc et aar æftæ guthz <lb n="10" /> byrth </p>
                <p> I waldemars timæ burthæs klostær .i. soor <lb n="11" /> Waldemar møttæ kæisæræn <app>
                        <lem>hos</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> libi</rdg>
                    </app> lybikæ oc gaf <lb n="12" /> th<ex>ær</ex> hans søn sinæ dottær. oc for
                    sithæn hem </p>
                <p> J ha<ex>n</ex>s <lb n="13" /> tima tok ærkebiscop <app>
                        <lem>æskil</lem>
                        <rdg>il <ex>på rasur</ex>
                        </rdg>
                    </app> clostær lifnæt i cla<lb n="14" rend="-" />raualle. oc absolon war biscop </p>
                <p> Thusændæ aar oc <lb n="15" /> hundrath oc<ex> </ex>halfiærthæ tiugh wintær æftæ
                    guthz <lb n="16" /> byrth Absolon striddæ withær bøndær hos dysiæ <lb n="17" /> .
                    thusændæ aar oc hundrathæ oc firætiugh oc eet <lb n="18" /> aar æftæ guthz byrth
                    Annæt aar th<ex>ær</ex> war næst æfth<ex>er</ex>
                    <lb n="19" /> tha do førstæ waldæmar </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Knud 6.</head>
                <head type="original">.l.ix<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="20" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war knut hans søn konung Gærtruth <lb n="21" /> het
                    hans drotning Han wan oftæ windland <pb ed="52" n="91r" />
                    <lb n="1" /> oc giorthæ them ondæ daghæ swa som hans fathær <lb n="2" /> giorthæ
                    Han fongathæ biscop waldemar oc han strid<lb n="3" rend="-" />dæ with estland </p>
                <p> I hans timæ burthæs as clostær <lb n="4" /> thusand wintær oc sæx aar minnæ æn tu
                    hundrath <lb n="5" /> wintær æftæ guthz byrth Siæx aar th<ex>ær</ex>
                        æftær<ex> </ex>tha <lb n="6" /> burthæs barføttæ <app>
                        <lem>brøth<ex>ræ</ex>s</lem>
                        <rdg>børth<ex>ræ</ex>s <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> lifnæth </p>
                <p> Tu aar th<ex>ær</ex> æftær <lb n="7" /> do biscop absolon Annæt aar th<ex>ær</ex>
                    æftær do sanctæ <lb n="8" /> wiliæm oc konung knut </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Valdemar Sejr</head>
                <head type="original">.l.x.<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="9" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war waldemar hans broth<ex>ær</ex> konung <lb n="10" />
                    <app>
                        <lem>Daghmarth</lem>
                        <rdg>th <ex>på rasur</ex>
                        </rdg>
                    </app> het hans drotning oc annær <lb n="11" /> het margretæ<ex> </ex>oc thrithiæ
                    het bæringærth. han <lb n="12" /> striddæ with estland </p>
                <p> I hans<ex> </ex>timæ burthæs swar<lb n="13" rend="-" />tæbrøthræ lifnæth. thusænd
                    wintær. oc tu hundrat <lb n="14" /> aar. oc siu aar. æftæ guthz byrth Annæt aar
                    thær <lb n="15" /> æftær tha war lenæ fall </p>
                <p> Annæt aar th<ex>ær</ex> næst æftæ <lb n="16" /> tha føddæ thyræ. uæl danmark
                    waldemars søn Siæt<lb n="17" rend="-" />tæ aar th<ex>ær</ex> næst æftæ tha føddæs
                    hælghe erik Th<ex>æt</ex> sammæ <lb n="18" /> aar war thæn storæ klokkæ støpt i
                    lund</p>
                <p> Oppa <lb n="19" /> attændæ aar æftæ th<ex>æt</ex> war konung waldemar
                        m<ex>æth</ex>
                    <lb n="20" /> sin søn waldemar fongæn </p>
                <p> A thrithiæ aar th<ex>ær</ex> æftær <lb n="21" /> løsdæs han for firætiughæ thusand.
                    oc æn fæm thu<lb n="1" rend="-" />
                    <pb ed="54" n="91v" />sænd mark <app>
                        <lem>pæningæ</lem>
                        <rdg>æ<ex>2</ex>
                            <ex>på rasur</ex>
                        </rdg>
                    </app> Th<ex>æt </ex>næstæ aar th<ex>ær</ex> war æftæ <lb n="2" /> Tha war strith
                    i bornæhouæth Th<ex>æt </ex>næstæ aar <lb n="3" /> tha <app>
                        <lem>døthæ</lem>
                        <rdg>dothe <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> andres oc pætær oc offe war takæn <lb n="4" /> til ærkebiscop A thrithiæ
                    aar th<ex>ær</ex> war næst æftæ <lb n="5" /> do hans søn waldemar thrithiæ. oc
                        th<ex>æt</ex> næstæ aar <lb n="6" /> krunæthæs hælghæ konung erik </p>
                <p> Tu aar thær <lb n="7" /> æftæ tha bran moxæn alt lund Firæ aar th<ex>ær</ex>
                    <lb n="8" /> æftæ kommæ barføttæ brøth<ex>ræ</ex> først til lund A <lb n="9" />
                    thrithiæ aar æftæ do konung waldemar </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Plovpenning</head>
                <head type="original">.l.xi<ex>us</ex>
                    <lb n="10" />
                </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war hælghæ konung erik Juttæ het <lb n="11" />
                    hans drotning Han war thriuæn man <lb n="12" /> oc wæn Han hafthæ rikæt mæth sin
                    brothær <lb n="13" /> hertugh abel Vm sithæ war han fongæn m<ex>æth</ex>
                    <lb n="14" /> swik oc fals af sin broth<ex>ær</ex> abel hos slæswik a <lb n="15" /> sanctæ laufrænzs nat oc hals huggæ honum <lb n="16" /> oc sænktæ i miøsund.
                    thusendæ wintær oc tu <lb n="17" /> hundrath wintær oc half thrithiæ sin tiugh
                        <lb n="18" /> wintær æftær guthz byrth </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Abel</head>
                <head type="original">.l.xii<ex>us.</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="19" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war abel hans broth<ex>ær</ex> konung Mæghtild <lb n="20" /> het hans drotning Han <app>
                        <lem>war</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> dra</rdg>
                    </app> dræpæn <lb n="21" /> af frisæ .i. iutland hos husænbro thæt sammæ<pb ed="56" n="92r" />
                    <lb n="1" /> aar do biscop offæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Christoffer 1.</head>
                <head type="original">l.xiii.<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="2" />
                    <hi rend="initial">T</hi>ha war cristofær hans broth<ex>ær</ex> konung Mar<lb n="3" rend="-" />gretæ het hans drotning. han war blith<ex>ær</ex> man <lb n="4" /> A siwndæ aar th<ex>ær </ex>æftær war biscop iacop fongæn i <lb n="5" /> gislæbiærghæ a sanctæ aghæthæ nat Th<ex>æt</ex> sammæ <lb n="6" /> aar do
                    konung cristoffær Tu aar th<ex>ær</ex> æftær war <lb n="7" /> strith a loheth
                    Annæt aar th<ex>ær</ex> æftæ hærtugh af brun<lb n="8" rend="-" />swik oc iænæs
                    litlæ oc hans kompanæ giorthæ <lb n="9" /> meken iæmbær i danmark <lb n="10" />
                </p>
                <p>
                    <hi rend="initial">S</hi>Jthæn war <app>
                        <lem>erik</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> cristofers søn konung Agnæs het <lb n="11" /> hans drotning J hans timæ do <app>
                        <lem>biscop</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet nogle bogstaver</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="12" /> iacop. thusændæ wintær oc tu hundræthæ wintær <lb n="13" />
                        oc<ex> </ex>halfiærthæ tiugh oc thry aar æftæ <app>
                        <lem>guthz</lem>
                        <rdg>guth <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> byrth <lb n="14" /> A siwndæ wintær th<ex>ær</ex> æftæ <app>
                        <lem>do</lem>
                        <rdg>
                            <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> biscop thruut A siæt<lb n="15" rend="-" />tæ aar th<ex>ær </ex>æftæ war
                    konung erik kronæth han <lb n="16" /> war myrthær i findorp .i. iutland sanctæ
                    ceciliæ <lb n="17" /> nat Han war sighærs man han wan konung <lb n="18" />
                    waldemar af swerikæ. oc giorthæ magnus hans <lb n="19" /> broth<ex>ær</ex> til
                    konung Han brændæ sithæn i swerike <lb n="20" /> Han laghdæ først hæstæ oc hunda
                    oc annær thung<lb n="21" rend="-" />gæ <app>
                        <lem>a</lem>
                        <rdg>
                            <ex>på rasur</ex>
                        </rdg>
                    </app> klostær A thrithiæ aar æftæ do biscop iænæs<pb ed="58" n="92v" />
                    <lb n="1" /> oc mangæ northmæn fullæ i danmark </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Menved</head>
                <head type="original">.l.xv<ex>us</ex>
                </head>
                <p>
                    <lb n="2" />
                    <hi rend="initial">S</hi>Jtæn war erik erik son konung Jngeburgh <lb n="3" /> het
                    hans drotning J hans timæ war hof <lb n="4" /> i lund af pauæns buth om
                    iørsællandz frælsæ <lb n="5" /> thusændæ wintær oc attæ aar minnæ æn tu <lb n="6" /> hundræth æftæ guthz byrth Oppa annæt aar th<ex>ær</ex>
                    <lb n="7" /> æftæ tok konung cristofær. æftæ hans brothærs <lb n="8" /> buth.
                    ærkebiscop iænæs grand. oc sattæ honum <lb n="9" /> i siøburgh oc skøflathe alt
                    biscops gooz i lund <lb n="10" /> oc kirkenæ preuilegia tokæ all sammæn bort <lb n="11" /> Konungæn bøth præstær oc klærkæ at the skul<lb n="12" rend="-" />dæ
                    siwnggæ Th<ex>æt</ex> næstæ aar sanctæ luciæ nat <lb n="13" /> kom biscop iænæs
                    grand vt af siøburgh lønlikæ <lb n="14" /> Thæt sammæ ar brændæ danæ hisingæn i
                    norrighæ </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
