<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gesta Danorum på dansk (Sth. C67)</title>
                <author>[Saxo Grammaticus]</author>
		<editor>
                    <name xml:id="man">
                        <persName>
                            <forename type="first">Marita</forename>
                            <forename type="middle">Akhøj</forename>
                            <surname>Nielsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
            </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 Danish Royal Library</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>Stockholm</settlement>
                                <repository>Kungliga Biblioteket</repository>
                                <idno>C67</idno>
                                <msName>nil</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1400">1400-1450</date>
            </creation>
            <abstract>nil</abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>historie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Humble</head>
                <head type="original">
                    <pb ed="3" n="119v" /> Gesta danoru<ex>m</ex>.</head>
                <p>
                    <lb n="2" />
                    <hi rend="initial">H</hi>vmlæ war konu<ex>n</ex>g j obsalæ. Hans søner he<lb n="3" rend="-" />tæ. Snoræ. Østen. Dan. Angull. J th<ex>e</ex>n timæ <lb n="4" /> het da<ex>n</ex>mark ikkæ da<ex>n</ex>mark. Forthi th<ex>et</ex>
                        haffdæ<pb ed="3" n="120r" />
                    <lb n="1" /> æy konu<ex>n</ex>g. Hvmlæ konu<ex>n</ex>g aff swerike styrdhæ thet
                        <lb n="2" /> Angull hvmlæ søn kom thill ængland. fforthi hetær<lb n="3" /> th<ex>et</ex> ængland effth<ex>e</ex>r hans naffn. hvmlæ bøth dan sin <lb n="4" /> søn ath styræ firæ land Siæland. Møøn. ffalster. lala<ex>n</ex>d.
                        <lb n="5" /> Thessæ firæ hafftæ eet naffn. callethes vethesleff Tha<lb n="6" /> giortha dan en stadh j siæland het lætthræ.</p>
                <p> J th<ex>e</ex>n timæ <lb n="7" /> Jutland. Skanæ. Fywn. och Vethersløff wilde
                    ængen <lb n="8" /> wikæ æll<ex>e</ex>r scatthæ. fforthi strydæ mangæ aa thøm och
                        <lb n="9" /> wnnæ æy sighær Om sith<ex>e</ex>r foor keysæren thil danæ<lb n="10" />wirkæ m<ex>eth</ex> digh<ex>e</ex>r <app>
                        <lem>her</lem>
                        <rdg> herefter et påbegyndt bogstav </rdg>
                    </app> ath stritæ with<ex>e</ex>r Jutær Och <lb n="11" /> iuth<ex>e</ex>r sende
                    buth geen dan Och han drap alt hans fo<lb n="12" rend="-" />lk. och keysæren
                    flytæ </p>
                <p> Tha førthe Juth<ex>e</ex>r dan thill <lb n="13" /> en steen hetær danærlyung och
                    gaffuæ hanu<ex>m</ex> ther <lb n="14" /> konu<ex>n</ex>gs naffn Sith<ex>e</ex>n
                    fik han Skanæ. Fyvn. oc alle <lb n="15" /> andræ land Och kallethæ thøm alle
                        da<ex>n</ex>mark effth<ex>e</ex>r <lb n="16" /> hans eghit naffn Dans
                        drotni<ex>n</ex>g het dangiuæ och <lb n="17" /> so<ex>m</ex>mæ sighæ gretæ
                        Thagh<ex>e</ex>n dan døthe tha joræthes <lb n="18" /> han j æn høy hoos
                    lætthræ Dan fik søner. hvmlæ. <lb n="19" /> lothær. och skiold. </p>
                <p> Hwmlæ war først konu<ex>n</ex>g æffth<ex>e</ex>r <lb n="20" /> dan Och war fangen
                    j <app>
                        <lem>striidh aff</lem>
                        <rdg>
                            <q>striidhaff</q> hs.; med adskillelsestegn </rdg>
                    </app> sin broth<ex>e</ex>r och løs<lb n="21" rend="-" />dhæ sit liiff
                        th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> ath han gaff sin broth<ex>e</ex>r riket. <lb n="22" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Løder og Skjold</head>
                <p> Thagen loth<ex>e</ex>r wor konu<ex>n</ex>g han forderwethe the bestæ <lb n="23" /> mæn j da<ex>n</ex>mark Och forthi drapp hanu<ex>m</ex> danæ </p>
                <p> Sithen <lb n="24" /> wor skiold konu<ex>n</ex>g dans søn. goth och threwin han
                        <lb n="25" /> thogh æn wildbiørn och bant m<ex>eth</ex> sin heldæ tha han <lb n="26" /> war barn Och fik sinæ ko<ex>m</ex>panæ ath drapæ Han drapp <lb n="27" /> skatæ tydiske ma<ex>n</ex>næ høffthing Och giorthæ thøm <lb n="28" /> skat gildhe thill da<ex>n</ex>mark. Hans drotni<ex>n</ex>g het Vluild </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gram</head>
                <p>
                    <pb ed="5" n="120v" />
                    <lb n="1" /> Tha war gram hans søn konu<ex>n</ex>g Gro och sighnæ he<lb n="2" rend="-" />tæ hans drotni<ex>n</ex>ger. Han drapp sictryg swerikis <lb n="3" /> konu<ex>n</ex>g och fik hans rikæ Och hinrik konu<ex>n</ex>g j sax<lb n="4" />land</p>
                <p> Och swerin kyempæ m<ex>eth</ex> hans sexten brøthre <lb n="5" /> Sith<ex>e</ex>n
                    war han dræpen aff swibdagh<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g aff <lb n="6" /> norghæ
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Guttorm</head>
                <p> Och guthorm grams <app>
                        <lem>søn</lem>
                        <rdg>som <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> war konu<ex>n</ex>g j dan<lb n="7" rend="-" />mark vndher norghe
                        konu<ex>n</ex>gs scat Æn hadingarth <lb n="8" /> grams søn flithæ thill eet
                    land hetær ponticu<ex>m</ex> och <lb n="9" /> wan th<ex>e</ex>r dunaborgh. och
                    fik handuan konu<ex>n</ex>g aff <lb n="10" /> staten och han løsdæs m<ex>eth</ex>
                    swo myghet gull som han <lb n="11" /> wogh Sith<ex>e</ex>n foor han aff
                    østerrighe m<ex>eth</ex> myghen <lb n="12" /> priis thill swerike och drap
                        th<ex>e</ex>r swibdagh<ex>e</ex>r sin fath<ex>e</ex>r <lb n="13" /> banæ och
                        asmu<ex>n</ex>d hans søn. och two asmu<ex>n</ex>dæ søner <lb n="14" />
                </p>
                <p> Och giorthæ th<ex>e</ex>r thill konu<ex>n</ex>g thretyæ brotheren th<ex>e</ex>r
                    het <lb n="15" /> hwndingh<ex>e</ex>r Och selff war han konu<ex>n</ex>g <app>
                        <lem>j</lem>
                        <rdg>måske rettet </rdg>
                    </app> da<ex>n</ex>mark effth<ex>e</ex>r <lb n="16" /> guthorms døth. Hartgretæ
                    het hans drotni<ex>n</ex>g Hundin<lb n="17" rend="-" />ger fik stark tithendæ ath
                    hadinger war døth Och gior<lb n="18" rend="-" />tha j swerighe hans ærffuæ
                    dirlighe. och sættæ mith <lb n="19" /> j huzæt eet <app>
                        <lem>ølkar</lem>
                        <rdg>
                            <q>ølkær</q> hs.</rdg>
                    </app> fult m<ex>eth</ex> øøll och som han selff ske<lb n="20" rend="-" />enktæ
                    swo fall han j ølkareth och drucnæthe th<ex>e</ex>r Tha<lb n="21" rend="-" />ghen
                    hadingær th<ex>et</ex> fraa han hengdæ sich vp fora hun<lb n="22" rend="-" />dingh<ex>e</ex>r saghe </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Frode</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war konu<ex>n</ex>g frothæ hin fregnæ <lb n="23" />
                    <app>
                        <lem>ællar harthæ</lem>
                        <rdg>ællarharthæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hans søn. Han drapp en drakæ och thog <lb n="24" /> hans fææ. Han wan
                    kurland och rutzæ. tuswær fris<lb n="25" rend="-" />land Och g<ex>er</ex>mania
                    land giortha han vndh<ex>e</ex>rdanæ Bratten <lb n="26" /> land wan han tuswer.
                    Och sith<ex>e</ex>n døthe han j wapn. <lb n="27" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Halfdan</head>
                <p> Tha war haldan hans søn konu<ex>n</ex>g. Han drapp <app>
                        <lem>gensten</lem>
                        <rdg>gesten <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> sit<ex>e</ex>n <lb n="28" /> sin broth<ex>e</ex>r Ro. och scam och therræ
                    winær. och sith<ex>e</ex>n straa<lb n="1" rend="-" />
                    <pb ed="9" n="121r" />døthe han </p>
                <p> Haldan haffthæ two søner. En het Ro. och <lb n="2" /> so<ex>m</ex>mæ sighæ haldan
                    Anner het helgæ Tha skiffthe <lb n="3" /> the righet swo ath Ro. æll<ex>e</ex>r
                    haldan fik all fast la<ex>n</ex>d <lb n="4" /> och helgæ alle øør</p>
                <p> J th<ex>e</ex>n timæ war j siæland hoos <app>
                        <lem>hø<lb n="5" rend="-" />gæborgh en</lem>
                        <rdg>hø-|gæborgh <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> kyøpstadh heet høkøpengæ Och forti thet <lb n="6" /> war langt fraa strand
                    Ro. konu<ex>n</ex>g giorthæ kyøpstadh <lb n="7" /> hoos ysæfiordh Och kalletæ
                        th<ex>et</ex> effth<ex>e</ex>r sit naffn Och <lb n="8" /> een keldæ heet
                    roskeldæ </p>
                <p> Helgæ kom timæ till hal<lb n="9" rend="-" />land och <app>
                        <lem>lagthæs</lem>
                        <rdg>leghæs <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> m<ex>eth</ex> thoræ rolff karls dotth<ex>e</ex>r och affle<lb n="10" rend="-" />thæ m<ex>eth</ex> hennæ een dotter heet hirsæ </p>
                <p> Annen timæ <lb n="11" /> afflethæ han en søn m<ex>eth</ex> hyrsæ siin
                        dott<ex>er</ex> witændhes <lb n="12" /> och en søn heet rolff krakkæ </p>
                <p> Ro konu<ex>n</ex>g jorthædhes <lb n="13" /> j lætthræ Helgæ drapp windæ
                        konu<ex>n</ex>g j <app>
                        <lem>striidh</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter et påbegyndt bogstav</ex>
                        </rdg>
                    </app> oc wan <lb n="14" /> hodbrodæ Och fik alt da<ex>n</ex>mark Sith<ex>e</ex>n
                    foræ scam saghæ <lb n="15" /> ath han sin dott<ex>er</ex> haffthæ. Han flythæ
                    thill østerrikæ <lb n="16" /> och drap sich th<ex>e</ex>r selff </p>
                <p> Tha sendæ haghen konu<ex>n</ex>g aff <lb n="17" /> swerighe eet køwernæ danæ
                    thill konu<ex>n</ex>g me<ex>th</ex> the for<lb n="18" rend="-" />ordh ath hwilken
                    først sagdhæ ath han worthæ døth han <lb n="19" /> skuldæ mystæ sit liff En dagh
                    som række sath with <lb n="20" /> bordh och hunnæ rifues a gulff. han sprang fran
                    bord <lb n="21" /> thøm j bland och hunnæ riffue hanu<ex>m</ex> j hiæll
                        Th<ex>et</ex> thor<lb n="22" rend="-" />dhæ ængin sighe haghen
                    konu<ex>n</ex>g Tha bøth lææ jætten <lb n="23" /> j læssø sin hirthæ snyø faa
                    sich konu<ex>n</ex>gs rikæ aff hagen <lb n="24" /> konu<ex>n</ex>g Tha spurdhæ
                    hagen <app>
                        <lem>konu<ex>n</ex>g</lem>
                        <rdg>o <ex>læsion</ex>
                        </rdg>
                    </app> snyø ath tydendæ <lb n="25" /> Snyø swaræthe. biin faræ wordeløs j
                        da<ex>n</ex>marc. Hagen <lb n="26" /> sadhe. Hwar lath thu j nath Snyø
                    swarethæ Th<ex>e</ex>r som <lb n="27" /> faaræn odhæ vlffuenæ Forti vlffuen søtz
                    och gaffs <lb n="28" /> faaræn ath drikkæ thill lægædom Hwar laat thu
                        th<ex>e</ex>n<pb ed="11" n="121v" />
                    <lb n="1" /> andræ nath sagthæ konu<ex>n</ex>gen Snyø swaræthæ Th<ex>e</ex>r <lb n="2" /> som vlffuæ athæ waghnen och øgænæ løpæ borth <lb n="3" /> Forthi
                    vlffuæ athæ biæuer thrælen th<ex>e</ex>r with haff<lb n="4" rend="-" />thæ mellom
                    bænæn och the biæffræ th<ex>e</ex>r droghe the <lb n="5" /> løpæ bort Hwar laat
                    thu thretyæ naat sagthæ konu<ex>n</ex>g. <lb n="6" /> Snyø swaræthe Th<ex>e</ex>r
                    som møøs athæ øxen och æy <lb n="7" /> skaffthet Forthi børn giorthæ øxæ aff
                    hwiit ost <lb n="8" /> hennæ athæ møs och æy stikken th<ex>e</ex>r skaffthet war
                        <lb n="9" /> aff Tha sporthæ konu<ex>n</ex>g ath tiendhæ Snyø sagthæ <lb n="10" /> biin faræ wordæløs Tha ær Rakkæ konu<ex>n</ex>g døth sag<lb n="11" rend="-" />thæ konu<ex>n</ex>gæn Th<ex>et</ex> sigh<ex>e</ex>r æy jach sagthæ
                    snyø. Och <lb n="12" /> swo worth han konu<ex>n</ex>g j da<ex>n</ex>mark. wrang
                    domæræ <lb n="13" /> . grwm och hard. och fik gotz m<ex>eth</ex> vskell. och
                    thwingdæ <lb n="14" /> allæ mæn Æn en heet røth stodh hanu<ex>m</ex> j geen.
                        Hanu<ex>m</ex>
                    <lb n="15" /> sendhæ konu<ex>n</ex>g for awendh skwldh thill lææ jætten <lb n="16" /> ath spøryæ sin døth Tha sagthæ røth lææ jætten thre <lb n="17" /> sansagh<ex>e</ex>r Eet ath han saa aldrigh thiøkkære weg aa <lb n="18" /> hws. æn han haffthæ Annet ath han saa aldrig aa en <lb n="19" /> om mang
                    hoffuet som han haffthæ Thretyæ at war<ex>e</ex>
                    <lb n="20" /> han thæth<ex>e</ex>n han langdæ aldrigh thit att<ex>er</ex> ath
                        ko<ex>m</ex>mæ Oc <lb n="21" /> swo frelstæ han sit liiff Tha sendæ lææ
                    jætten snyø <lb n="22" /> konu<ex>n</ex>g two wantæ Och som han sath aa lantz
                        thing <lb n="23" /> j jutland. han drogh aa the wantæ och sith<ex>e</ex>n athæ
                        lws <lb n="24" /> hanu<ex>m</ex> opp</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Rolf Krake</head>
                <p>Sith<ex>e</ex>n war Rolff crakæ konu<ex>n</ex>g. Helgæ søn <lb n="25" /> han war
                    stalt j <app>
                        <lem>likæmæ</lem>
                        <rdg>m <ex>læsion</ex>
                        </rdg>
                    </app>. och j hwgh Och swo giernæ <lb n="26" /> gaff han. ath engen bath
                        hanu<ex>m</ex> thuswar om nogher <lb n="27" /> thing. Tha war æn thydeskær
                    grewæ j skanæ Rolff <lb n="28" /> scath gildh<ex>e</ex>r hartbardh heet han. Han
                    fik Rolffs søster <lb n="29" /> geen hans williæ Och so<ex>m</ex>mæ sighe ath han
                    gaff hanu<ex>m</ex>
                    <pb ed="15" n="122r" />
                    <lb n="1" /> hennæ och swerike En timæ foor hartbardh thill <lb n="2" /> siæland
                        m<ex>eth</ex> myghen her Och bath Rolff th<ex>e</ex>r sath j <lb n="3" /> Læthræ taghæ sin skat Och swo drap hartbardh rolff <lb n="4" /> och alt hans
                    folk. Vdhen en heet viggæ han stak <lb n="5" /> hanu<ex>m</ex> genom
                    th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>mæ dagh m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ
                        swærdh <lb n="6" /> th<ex>e</ex>r han sculdhæ giøræ hanu<ex>m</ex> mandom
                        m<ex>eth</ex>. Hartbart <lb n="7" /> war konu<ex>n</ex>g fran morghen och
                    thill p<ex>ri</ex>mæ timæ. Ha<ex>n</ex>s <lb n="8" /> drotni<ex>n</ex>g heet
                    skuldæ So<ex>m</ex>mæ <app>
                        <lem>sighæ at</lem>
                        <rdg>sighæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> ake hartwars <lb n="9" /> broth<ex>e</ex>r drap hartwar Och swo wor han
                        konu<ex>n</ex>gSi<lb n="10" rend="-" />th<ex>e</ex>n war hothar
                        konu<ex>n</ex>g. hotbrodæ søn<ex>.</ex> Hadings ko<lb n="11" rend="-" />nu<ex>n</ex>gs dothers søn Forthi han war nest arffuæ. Han <lb n="12" />
                    wan konu<ex>n</ex>g aff saxaland j striidh Han drap baldar <lb n="13" /> othæns
                    søn j striidh. och ælthæ othen thor och therræ <lb n="14" /> companæ
                    Th<ex>e</ex>r haffthes foræ guthæ. Och <app>
                        <lem>tho</lem>
                        <rdg>the <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> æy war<ex>e</ex>
                    <lb n="15" /> Han fik swerike effth<ex>e</ex>r sin brothers døth Sith<ex>e</ex>n
                    war <lb n="16" /> han dræpen aff both othens søn j striidh Tha wor Rozik<lb n="17" />slangeboræ. ællæ rakæ hans søn konu<ex>n</ex>g han wan kuræ<lb n="18" />och windær Och swerike th<ex>e</ex>r hanu<ex>m</ex>
                    <app>
                        <lem>nethathe</lem>
                        <rdg>wethathe <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> skat han <lb n="19" /> giorthæ ørbendell Och fæng <app>
                        <lem>formæn</lem>
                        <rdg>forman <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> j iutland. Ko<lb n="20" rend="-" />nu<ex>n</ex>g gaff orbendel synæ
                        søst<ex>er</ex>
                    <app>
                        <lem>foræ hans</lem>
                        <rdg>foræ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> thrifflek. Han aff<lb n="21" rend="-" />lathe m<ex>eth</ex>
                    <app>
                        <lem>hennæ en</lem>
                        <rdg>hennæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> søn th<ex>e</ex>r kallethæs Amblothæ. Sith<ex>e</ex>n <lb n="22" /> drap
                    fæng orbendel foræ awend Och thog hans konæ <lb n="23" /> sich thill
                        husf<ex>ru</ex>æ Tha reddes amblothæ om sit liiff oc <lb n="24" /> giorthæ
                    sich ath daræ. Tha saa fæng weth<ex>e</ex>r a<ex>m</ex>blothæ <lb n="25" /> och
                    sendæ hanu<ex>m</ex> thil konu<ex>n</ex>g aff britania m<ex>eth</ex>
                    <app>
                        <lem>two sinæ swenæ</lem>
                        <rdg>two <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> och <lb n="26" /> thelicht breff ath amblothæ skuldhæ opp hengæs. Æn <lb n="27" /> han scrapæthe th<ex>et</ex> aff mæn swenæ soffuæ Och screff <lb n="28" /> swo ath the two swenæ skuldæ hengæs Och a<ex>m</ex>blothæ <lb n="29" /> skuldæ konu<ex>n</ex>gs dott<ex>er</ex> faa Och swo worthæ th<ex>et</ex> At
                        jemli<ex>n</ex>g<lb n="30" rend="-" />gæ dagh som <app>
                        <lem>fæng</lem>
                        <rdg>fæmg <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> drak ambløtæs ærffuæ Han kom <pb ed="17" n="122v" />
                    <lb n="1" /> thill da<ex>n</ex>marc och drap fæng sin fathers banæ Och bren<lb n="2" rend="-" />dhe alle fængs mæn j eet thiæld Och wor swo
                        konu<ex>n</ex>g <lb n="3" /> j jutland Sith<ex>e</ex>n foor han
                    effth<ex>e</ex>r thill brytania och <lb n="4" /> drap swær sin th<ex>e</ex>r heffnæ
                    wilde fængs døth Sith<ex>e</ex>n <lb n="5" /> fik han drotni<ex>n</ex>g aff
                    skotland thil husfruæ Taghen <lb n="6" /> han kom heem tha wor han dræpen j
                    striidh Æfftæ <lb n="7" /> Rozik rakæ.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Viglek</head>
                <p> Och wigelek hans søn wor konu<ex>n</ex>g <lb n="8" />
                    <app>
                        <lem>Nannæ</lem>
                        <rdg>Naunæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> heet hans drotni<ex>n</ex>g. Han hathæ friith och <lb n="9" /> nathæ j
                    sinæ daghe och straa <app>
                        <lem>døthæ</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter måske tekstlakune</ex>
                        </rdg>
                    </app> Och j hans al<lb n="10" rend="-" />lerdom wor han blynd Och vffi <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> søn wor swo <lb n="11" /> tøft ath han wentæs ikkæ wæræ fallen thil
                        konu<ex>n</ex>g. <lb n="12" /> Tha beddes konu<ex>n</ex>gs søn aff saxæland.
                        wær<ex>e</ex> kon<lb n="13" rend="-" />nu<ex>n</ex>g j da<ex>n</ex>mark.
                        æll<ex>e</ex>r wermund skuldæ gaa jnnen <lb n="14" />
                    <app>
                        <lem>enuighæ</lem>
                        <rdg>eninghæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> m<ex>eth</ex> hanu<ex>m</ex> Tha bedhes vffi ath gaa moot <lb n="15" />
                    two thideskæ hwilkæ th<ex>e</ex>r wildæ Æn før gik en thy<lb n="16" rend="-" />dheskæ om moot two danske Tha gik konu<ex>n</ex>gs søn <lb n="17" /> aff
                    saxæland. och en sterk kyæmpæ aa moot vffæ <lb n="18" /> Thøm drap han bathe Och
                        sith<ex>e</ex>n war vffi hin ster<lb n="19" rend="-" />kæ konu<ex>n</ex>g j
                    saxæland Och jnnan da<ex>n</ex>mark Effth<ex>e</ex>r <lb n="20" /> vffi wor dan
                    hin storleuæ hans søn <app>
                        <lem>konu<ex>n</ex>g</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> s</rdg>
                    </app> han wor <lb n="21" /> høgfærthug och myghet vbismæ man Sith<ex>e</ex>n wor
                        <lb n="22" /> huglek konu<ex>n</ex>g. han foor aa moot <app>
                        <lem>hogrim</lem>
                        <rdg>hogrm <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> swerikes <lb n="23" /> kiæmpæ m<ex>eth</ex> skyp hær Tha war hans søn
                        konu<ex>n</ex>g <lb n="24" /> frothæ hin stole<ex>m</ex>mæ han drap frøger
                        konu<ex>n</ex>g aff nor<lb n="25" rend="-" />ghe Och thii hertughæ
                        m<ex>eth</ex> hanu<ex>m</ex> So<ex>m</ex>ma sigha ath <lb n="26" /> han war
                    othæns søn Tha war dan hin dac fullæ ko<lb n="27" rend="-" />nu<ex>n</ex>g frothæ
                    søn Saxa beddes skat aff hanu<ex>m</ex>
                    <app>
                        <lem>ællær</lem>
                        <rdg>aller <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="28" /> stridhæ m<ex>eth</ex> hanu<ex>m</ex> Æn han wildæ helder stridhæ æn
                        <lb n="29" /> skat giffuæ Och swo wan han saxaland sich til skat<pb ed="21" n="123r" />
                    <lb n="1" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fredløv</head>
                <p> Tha war fritløff hans søn konu<ex>n</ex>g Falta heet hans <lb n="2" /> drøtni<ex>n</ex>g. Han stridhæ m<ex>eth</ex> ølandz høffting Och en ti<lb n="3" rend="-" />mæ som <app>
                        <lem>folket</lem>
                        <rdg>f <ex>herefter slettet</ex> l</rdg>
                    </app> war moxen fallet. han <app>
                        <lem>wogh</lem>
                        <rdg>war <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> ensa<ex>m</ex>
                    <lb n="4" rend="-" />men høffthing. och thre mæræ kiæmpæ m<ex>eth</ex>
                        hanu<ex>m</ex>
                    <lb n="5" /> Sith<ex>e</ex>n war hans søn konu<ex>n</ex>g frothæ hin fritgothe <lb n="6" /> vluild heet drotni<ex>n</ex>g hans. Han drap windhæ ko<lb n="7" rend="-" />nu<ex>n</ex>g. och norwæ konu<ex>n</ex>g. Han fik konu<ex>n</ex>gs
                        dotth<ex>e</ex>r <lb n="8" /> aff vngaria thill drotni<ex>n</ex>g Och sendæ
                        atth<ex>e</ex>r heem <lb n="9" /> fforthi hwn <app>
                        <lem>thok annen</lem>
                        <rdg>thok <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> man j løndom </p>
                <p> Th<ex>er</ex> foræ stridæ <lb n="10" /> konu<ex>n</ex>g aff vngaria geen frothæ
                        m<ex>eth</ex> hundræth <lb n="11" /> och halff fiærthæ tywgh konu<ex>n</ex>gæ
                    Och alle the ga<lb n="12" rend="-" />ffuæ thøm danær Och konu<ex>n</ex>g aff
                    vngaria bleff døth <lb n="13" /> i striden Th<ex>e</ex>n frotæ hafftæ wold fraa
                    rutzælandh <lb n="14" /> och thill riin. han for bøth lazæ ath wara jnnan <lb n="15" /> da<ex>n</ex>mark Swo gooth frith tha war ath han loth en <lb n="16" /> gulring j jutland with athel wægh thil frithlek. <lb n="17" /> Och <app>
                        <lem>tryghlec</lem>
                        <rdg>tryghlee <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> en throlkonæ hwn foraddæ then ring <lb n="18" /> Och taghen
                    konu<ex>n</ex>g wildæ giøræ he<ex>n</ex>næ ræth. Hwn 
                    sk<lb n="19" />apthæ sich j koo lykæ. och stangethæ hanu<ex>m</ex> till døthæ <lb n="20" /> Och han joræthes with wæræ broo </p>
                <p> Jnnen thessæ fro<lb n="21" rend="-" />thas daghæ føddes jh<ex>es</ex>us
                        <ex>christ</ex>us gutz søn aff skær møø <lb n="22" /> jomfru Maria
                        Sith<ex>e</ex>n frothæ war døth tha <app>
                        <lem>wentæ</lem>
                        <rdg />
                    </app>
                    <lb n="23" /> danær fritløff hans søn ath wæræ døth. th<ex>e</ex>r vpfostræ<lb n="24" rend="-" />thes j rutzæland Och th<ex>e</ex>r foræ gaffue the hiærnæ
                        skald <lb n="25" /> da<ex>n</ex>mark foræ eet riim han giorthæ aa frothæs graff
                        <lb n="26" /> Thagen fritløff th<ex>et</ex> fraa. han foor thill
                    da<ex>n</ex>mark. och <lb n="27" /> drap hiærnæ skald j striidh. och wor swo
                        konu<ex>n</ex>g. Han <lb n="28" /> drapp hethin jæton Och konu<ex>n</ex>g
                        a<ex>m</ex>mund j norghe och<pb ed="23" n="123v" />
                    <lb n="1" />
                    <app>
                        <lem>en draghæ</lem>
                        <rdg>hans Ryghæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> Och sith<ex>e</ex>n døthe han Frythæ het hans <lb n="2" />
                        drotni<ex>n</ex>g Tha war frothæ hin geffmyldhæ Och so<ex>m</ex>mæ <lb n="3" /> sighæ hin <app>
                        <lem>harthæ</lem>
                        <rdg>
                            <ex>måske</ex> horthæ</rdg>
                    </app> fritløff søn Taghen han wor <lb n="4" /> tolff winth<ex>e</ex>r gamell.
                    Han wan swærthing Och ha<lb n="5" rend="-" />neff saxalandz forman. Vm sither <app>
                        <lem>drap</lem>
                        <rdg>r <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> han haneff <lb n="6" /> Æn swerting giorthæ hanu<ex>m</ex> buthmwn. och
                    drapp <lb n="7" /> honu<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r Tha war jngi<ex>a</ex>ld <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> søn konu<ex>n</ex>g Swertæ <lb n="8" /> heet hans drotni<ex>n</ex>g. Han
                    war wtrywen och kræsen <lb n="9" /> . Han thok swerthing sin fathers <app>
                        <lem>banæs</lem>
                        <rdg>konæs <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> datter hem <lb n="10" /> thill drotni<ex>n</ex>g Æn sterkhotdræ <app>
                        <lem>nøddæ</lem>
                        <rdg>noddæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hanu<ex>m</ex> thill ath <lb n="11" /> dræpæ swerthing with synnærborgh
                    och sith<ex>e</ex>n dø<lb n="12" rend="-" />the han Tha war olaff hans søn
                        konu<ex>n</ex>g Alogh <lb n="13" /> heet hans drotni<ex>n</ex>g <app>
                        <lem>Tha han</lem>
                        <rdg>Tha <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> skuldæ døø han skiffthæ <lb n="14" /> mællom harald och frothæ sinæ sønær
                    rikæt swo <lb n="15" /> ath en haffthæ fast land Och anner allæ øør. Han <lb n="16" /> haffthæ m<ex>eth</ex> sich quæntæ mæn. och wthrywen. ffor<lb n="17" rend="-" />thi haffthæ han scham och skathæ. Harald haffthæ <lb n="18" /> alt
                    vquæntæ mæn thill hoffuæ fforthi wan. han <lb n="19" /> sighær och priis Tha
                    sænthes therræ konær om <lb n="20" /> therræ <app>
                        <lem>thrifflek</lem>
                        <rdg>kifflek <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> fforthi drapp frothæ lønlighæ siin <lb n="21" /> broth<ex>e</ex>r harald
                    Och wildæ <app>
                        <lem>forku<ex>m</ex>mæ</lem>
                        <rdg>forku<ex>n</ex>næ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hans sø<ex>n</ex>nær hara<lb n="22" rend="-" />ld och haldan Æn the
                    brendhæ jnnæ frothæ Sithen <lb n="23" /> war haldan konu<ex>n</ex>g haralds søn
                    Och so<ex>m</ex>mæ sighæ <lb n="24" /> frothæ søn thre winth<ex>e</ex>r Thorilda
                    heet hans drotni<ex>n</ex>g <lb n="25" /> Sith<ex>e</ex>n war harald hans
                        broth<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g Och haldan <lb n="26" /> drap swerikes
                        konu<ex>n</ex>g och hans kiæmpæ Och bant <lb n="27" /> Erik hans syster søn j
                    en skogh. th<ex>e</ex>r harald hans <lb n="28" /> broth<ex>e</ex>r drap. Ther
                    athæ hanu<ex>m</ex> dywr. Haldan drapp <pb ed="25" n="124r" />
                    <lb n="1" /> nythæn kyempæ Och en jæton fyræ alnæ lang So<ex>m</ex>
                    <lb n="2" rend="-" />mæ sighe <app>
                        <lem>ath han</lem>
                        <rdg>ath <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> døthæ barnløs och gaff riket vngum <lb n="3" /> gøthæ konu<ex>n</ex>g Och
                        so<ex>m</ex>ma sighæ ath efftha <app>
                        <lem>haldan war</lem>
                        <rdg>haldan <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hi<lb n="4" rend="-" />thin høueskæ frothæ søn konu<ex>n</ex>g. Hildæ heet
                        hans <lb n="5" /> drotni<ex>n</ex>g Tha war asmu<ex>n</ex>d hans søn dræpen Och
                        sith<ex>e</ex>n <lb n="6" /> war vngum Siwardh drap vngum och wor swo ko<lb n="7" rend="-" />nu<ex>n</ex>g. han hæffndæ sin fath<ex>e</ex>r Och æltæ <app>
                        <lem>stærkather</lem>
                        <rdg>stærkæ her <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="8" /> m<ex>eth</ex>
                    <app>
                        <lem>firæthiwgæ</lem>
                        <rdg>firiæthiwgæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> the stærkestæ aff swerikæ</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Siger</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n <lb n="9" /> war sighær hans søn konu<ex>n</ex>g Han war dræpen
                        m<ex>eth</ex>
                    <lb n="10" /> two sinæ sønær. alff. och sighær Siwal hans søn <lb n="11" /> worth
                        konu<ex>n</ex>g. Han wildæ hæffnæ sin fath<ex>e</ex>r och war <lb n="12" />
                    swo dræpen So<ex>m</ex>mæ sighæ ath æfftæ sighær war alff <lb n="13" />
                        konu<ex>n</ex>g Æffthæ Alff war ræghin alff søn konu<ex>n</ex>g Ra<lb n="14" rend="-" />da heet hans drotni<ex>n</ex>g So<ex>m</ex>mæ sighæ ath tha war
                        æn<lb n="15" rend="-" />ghin thill aff konu<ex>n</ex>ghæ byrdh vdhen gyreth
                    alffs <app>
                        <lem>datt<ex>er</ex>
                        </lem>
                        <rdg>datt<ex>er</ex> | søn <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="16" /> Tha toghæ fæm bøndh<ex>e</ex>r rikæth Ostmar skanæ. <lb n="17" /> hunding siæland. hany fiwn. hathær nørræ jutland <lb n="18" /> Rozik syndræ <app>
                        <lem>jutland</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter måske tekstlakune</ex>
                        </rdg>
                    </app> Tha drapp gu<ex>n</ex>nær kyempæ ko<lb n="19" rend="-" />nu<ex>n</ex>g aff
                    norghæ. Och thok hans datt<ex>er</ex> Och gaff norma<ex>n</ex>
                    <lb n="20" rend="-" />nu<ex>m</ex> en hund thil konu<ex>n</ex>g Æn boikær
                        skanu<ex>n</ex>g drap gu<ex>n</ex>nar <lb n="21" /> och fik drotni<ex>n</ex>g.
                    och afflætæ m<ex>eth</ex> he<ex>n</ex>næ haldan. han drap <lb n="22" /> j en
                    reysæ tholff kyæmpæ Sith<ex>e</ex>n kom han thill rut<lb n="23" rend="-" />zæland
                    och drap en dagh en kyempæ och annar dagh <lb n="24" /> two Och økthæ swo vppa <app>
                        <lem>hwar</lem>
                        <rdg>h <ex>rettet</ex>
                        </rdg>
                    </app> dagh thill atendæ dagh <lb n="25" /> tha drap han <app>
                        <lem>sændh<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg>søndh<ex>e</ex>r <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> ælleffuæ Tha foor han heem och <lb n="26" /> drap gyrythæ <app>
                        <lem>alffs</lem>
                        <rdg>l <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> dotth<ex>e</ex>r fæstæman a brutæbenk och <lb n="27" /> fik hennæ och
                    afflæthæ m<ex>eth</ex> hennæ harald <app>
                        <lem>hilditan</lem>
                        <rdg>hilditan oc | drap <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="28" />
                    <app>
                        <lem>sith<ex>e</ex>n</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> the fæm</rdg>
                    </app> wor han dræpen j striidh</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald Hildetand</head>
                <p> Och ha<lb n="29" rend="-" />rald hans søn hæffndæn. och drapp sith<ex>e</ex>n the
                    fæm <app>
                        <lem>bønd<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg>d<ex>e</ex>r <ex>til højre i nederste margen</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <pb ed="29" n="124v" />
                    <lb n="1" /> th<ex>e</ex>r hafftæ da<ex>n</ex>mark Och war sith<ex>e</ex>n
                        konu<ex>n</ex>g. Han drap swe<lb n="2" rend="-" />rikes konu<ex>n</ex>gh och
                    hans broth<ex>e</ex>r. Han wan thydyskæ och win<lb n="3" rend="-" />dær och ænsca
                    och mangæ hannæ folk vtlandæs. han haff<lb n="4" rend="-" />thæ wold thil jørsæla
                    haff Vm sith<ex>e</ex>r stridhæ han with <lb n="5" /> Ring konu<ex>n</ex>g aff
                    swerikæ vppa barnel hethæ. och vsna skel<lb n="6" rend="-" />møør førthæ hans
                    banyæll. th<ex>e</ex>r døthe harald. och thretyw<lb n="7" rend="-" />ghæ thusænd <app>
                        <lem>førstæ</lem>
                        <rdg>først <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> aff da<ex>n</ex>mark. och tolff thusænd aff swe<lb n="8" rend="-" />rikæ
                    Æsæ heet hans drotni<ex>n</ex>g </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Ole</head>
                <p> Tha war ollæ haralds søst<ex>er</ex>
                    <lb n="9" /> søn konu<ex>n</ex>g j skanæ Och hetha skælmøø j jutland. Hwn <lb n="10" /> burthæ hethaby Och so<ex>m</ex>mæ sighæ ath haralds søst<ex>er</ex>
                    søn ha<lb n="11" rend="-" />thæring war konu<ex>n</ex>g Och <app>
                        <lem>ollæ</lem>
                        <rdg>allæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hans banæ war sith<ex>e</ex>n ko<lb n="12" rend="-" />nu<ex>n</ex>g</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Åmund</head>
                <p> Tha war øtmund olle søn konu<ex>n</ex>g. Han drap Ring <lb n="13" />
                        konu<ex>n</ex>g och <app>
                        <lem>wan siu konu<ex>n</ex>gæ</lem>
                        <rdg>wansin konu<ex>n</ex>g <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>. th<ex>e</ex>r meentæ ath windær sku<lb n="14" rend="-" />ldhe æy skattæ
                        danu<ex>m</ex> Sith<ex>e</ex>n <app>
                        <lem>stradøthe</lem>
                        <rdg>ar <ex>rettet</ex>
                        </rdg>
                    </app> han. Esæ heet ha<ex>n</ex>s <lb n="15" /> drotni<ex>n</ex>g </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sivert</head>
                <p> Tha war syward hans søn konu<ex>n</ex>g. Han war my<lb n="16" rend="-" />ken
                    vlikkæ man. och døthe j striidh. han hafftæ two søner <lb n="17" /> jærmær. och
                    buthæ. Buthæ wor først konu<ex>n</ex>g Och jær<lb n="18" rend="-" />mær war
                    fangen j willand Th<ex>e</ex>r drap han konu<ex>n</ex>g och drot<lb n="19" rend="-" />ni<ex>n</ex>g. och kom swo aff fæ<ex>n</ex>gelsæ och aff sattæ sin
                    brother <lb n="20" /> riket. och war selff konu<ex>n</ex>g Och han stridæ mangæ
                    stora <lb n="21" /> stridh<ex>e</ex>r withæ wegnæ Och j een striid mystæ han
                        hend<ex>e</ex>r <lb n="22" /> och føther och <app>
                        <lem>døthe</lem>
                        <rdg>døth <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> swo <app>
                        <lem>So<ex>m</ex>mæ</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> ath</rdg>
                    </app> sighæ ath jærmu<ex>n</ex>d <lb n="23" /> siwærs banæ heet than
                        konu<ex>n</ex>g. Och swemild heet hans <lb n="24" /> drotni<ex>n</ex>g </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Høder</head>
                <p> Tha hothor hans søn konu<ex>n</ex>g Æffth<ex>e</ex>r hothor <lb n="25" /> Sibaldæ
                        larmu<ex>n</ex>dæ søn konu<ex>n</ex>g Æffth<ex>e</ex>r hanu<ex>m</ex> wor
                    snio ha<ex>n</ex>s <lb n="26" /> søn konu<ex>n</ex>g. Han wan gothæ
                        konu<ex>n</ex>g och thok hans rykæ <lb n="27" /> Tha war swo myken sylt ath
                    han forbøth all drik <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>æy <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="28" /> giøres aff korn </p>
                <p> Tha lathadhis mangæ mæn aff dan<lb n="29" rend="-" />mark ath faræ vtlændes och
                    wunnæ ma<ex>n</ex>gæ stadh<ex>e</ex>r oc <lb n="30" /> land Och giorthæ
                        cristnu<ex>m</ex> ma<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> myken angar Thaa <lb n="31" /> biørn
                    jærnsithæ konu<ex>n</ex>g effthæ harald hans søn Tha gorm <pb ed="33" n="125r" />
                    <lb n="1" /> hin gamlæ haralds søn konu<ex>n</ex>g Han wildæ giernæ <lb n="2" />
                    see vndær fforthi foor han thil ytræ jarua landæ oc <lb n="3" /> saa
                    th<ex>e</ex>r een jæthon. och swo foor han hiem och døtæ <lb n="4" /> aff harm
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gøtrik den Gavmilde</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war hans søn gothrik hin gyæmil<lb n="5" rend="-" />dæ
                        konu<ex>n</ex>g. Han wan germania. ffriisland Swerike <lb n="6" /> saxaland
                    Och han gaff saxæ thelich logh at <lb n="7" /> swo offthæ som nyi konu<ex>n</ex>g
                    worthæ j da<ex>n</ex>mark æll<ex>e</ex>r <lb n="8" /> hærthug j saxæland Tha
                    sculdhæ the presenteræ ko<lb n="9" rend="-" />nu<ex>n</ex>g j danmark hwndræthe
                    hwidæ hæstæ Danæ dra<lb n="10" rend="-" />pthæ hanu<ex>m</ex> Tha wor olaff hans
                    søn <app>
                        <lem>konu<ex>n</ex>g</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter måske en tekstlakune</ex>
                        </rdg>
                    </app> Han stridæ <lb n="11" /> with Ring jutæ konu<ex>n</ex>g och drap
                    hanu<ex>m</ex> Och selff 
                    dø<lb n="12" />the han aff saar</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Regner Lodbrog</head>
                <p> Tha war regnær <app>
                        <lem>lothbrochæ</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> thora</rdg>
                    </app>. <lb n="13" /> konu<ex>ng</ex> Och swanleta och thoræ hetæ hans
                        drotni<ex>n</ex>ger <lb n="14" /> Han drap konu<ex>n</ex>g aff swerikæ
                        Sith<ex>e</ex>n thok han een <lb n="15" /> møø fran ormæ th<ex>e</ex>r hennæ
                    gømdæ. tessæ lund. Han <lb n="16" /> klædhe sich m<ex>eth</ex> vllen klæthe och
                    loot thøm j watn fry<lb n="17" rend="-" />sæ Och th<ex>e</ex>r foræ skadda
                        hanu<ex>m</ex> æy ormænæ ether. han <lb n="18" /> kallethæ sich lothbrogæ
                    Forthi han hafftæ vlnæ 
                    brø<lb n="19" />kær. han wan skani<ex>n</ex>gæ och juth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r j
                    moot <app>
                        <lem>hanum waræ</lem>
                        <rdg>hanum <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="20" /> Och skotland. saxaland. och keyser karll j striid Och <lb n="21" />
                    britania och ybernia och drapp therræ konu<ex>n</ex>g och a<ex>n</ex>ner <lb n="22" /> swerikis konu<ex>n</ex>g Han wan flæst all the landæ ther <lb n="23" /> nogh<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g jnnan da<ex>n</ex>mark wan foræ
                        hanu<ex>m</ex> Som<lb n="24" rend="-" />mæ sighæ ath en welboren man harald
                    clak wildhæ <lb n="25" /> haffuæ riket Och forthi thok han with cristendom och <lb n="26" /> m<ex>eth</ex>
                    <app>
                        <lem>keysers</lem>
                        <rdg>kyersers <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> lotwiks hielp burtha han j sleswik kyr<lb n="27" rend="-" />kæ och
                    cristelik rææt Æn lothbrokæ forkom th<ex>e</ex>r kyrkæ <lb n="28" /> och
                    cristendom. och harald with<ex>e</ex>r sagthæ th<ex>et</ex> som han <lb n="29" />
                        th<ex>e</ex>r burthæ Sith<ex>e</ex>n foor regnær lothbrokæ thil yberni<lb n="30" rend="-" />a land th<ex>e</ex>r war han fangæn aff allæ hamæ
                        konu<ex>n</ex>gs<pb ed="35" n="125v" />
                    <lb n="1" /> søn aff britania Och loot hanu<ex>m</ex> æthæs aff ormæ døth <lb n="2" /> j myrkæ hws. So<ex>m</ex>mæ sighæ ath harald och regnifriith <lb n="3" /> sønær war<ex>e</ex> konu<ex>n</ex>gæ j da<ex>n</ex>mark Tha æltæ
                    harald reg<lb n="4" rend="-" />nifrith bort Och godefriis sønær orreldans father
                        <lb n="5" /> æltæ harald aff danmark Tha kom han thil keyser <lb n="6" />
                    lodwik Och døptæs j en stadh heet mangoncia <lb n="7" /> m<ex>eth</ex> siin
                    husfruæ och sin broth<ex>e</ex>r Erik da<ex>n</ex>marc <lb n="9" /> m<ex>eth</ex>
                    keyserens hielp och war konu<ex>n</ex>g tywæ jæmlingæ <lb n="10" /> Sanctus
                    ansgarius kom m<ex>eth</ex> hanu<ex>m</ex> thil da<ex>n</ex>mark och <lb n="11" /> wendæ mangæ dæner thil cristendom. aatæ hwndræt <lb n="12" /> tywghæ och syw
                    jæmlingæ effth<ex>e</ex>r gutz byrdh Och <lb n="13" />
                    <app>
                        <lem>oppa</lem>
                        <rdg>opp <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> tolfftæ keysærs lotwik. wor førstæ cristnæ konu<ex>n</ex>g <lb n="14" /> harald clak i danmark So<ex>m</ex>mæ sighe ath æfftæ loth<lb n="15" rend="-" />brokæ war Syward hans søn konu<ex>n</ex>g. Han fik friith <lb n="16" />
                        m<ex>eth</ex> mang fagh<ex>e</ex>r sighær och stradøthe </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Barn</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war <lb n="17" /> Erik barn hans søn konu<ex>n</ex>g Och
                        so<ex>m</ex>mæ sighæ regna<lb n="18" rend="-" />rs søn han war først hardh
                    with cristnæ mæn Om <lb n="19" /> sidh<ex>e</ex>r liffthæ han wel och guthelighe
                    som sanctus <lb n="20" /> ansgarius hanu<ex>m</ex> kendhæ J hans <app>
                        <lem>timæ waræ</lem>
                        <rdg>timæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> lothbrokæ <lb n="21" /> søner Ørik. Ørwik. Røthwllf. Jngwar och vbbi
                        The <lb n="22" /> wu<ex>n</ex>næ friisland Saxaland och gothland. Colnæ Pa<lb n="23" rend="-" />rys. thuron. och all francs Och dræptæ lotwik keysær <lb n="24" /> m<ex>eth</ex> mangæ grewæ och byscopæ <app>
                        <lem>och andræ</lem>
                        <rdg>ochandræ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> dyræ mæn <lb n="25" /> The wu<ex>n</ex>næ england och ma<ex>n</ex>gæ andræ
                    land Och sith<ex>e</ex>n <lb n="26" /> m<ex>eth</ex> gutz hielpp Arnulfus <app>
                        <lem>keysær</lem>
                        <rdg>kersær <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> forwan thessæ gru<ex>m</ex>
                    <lb n="27" rend="-" />mæ mæn Swo ath neppælighe forderwæthes en <app>
                        <lem>cri<lb n="28" rend="-" />sten</lem>
                        <rdg>scri-|sten <ex>eller</ex> stri-|sten <ex> hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> man Sith<ex>e</ex>n war lotho konu<ex>n</ex>g hans søn konu<ex>n</ex>g <lb n="29" /> Och so<ex>m</ex>mæ sighæ ath en bondæ lothethæs til konu<ex>n</ex>g
                        <lb n="30" /> och heet forty lothekonu<ex>n</ex>g Han war threffuen j all<pb ed="37" n="126r" />
                    <lb n="1" /> sin skipelsæ Tho døthe han hethan </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Frode</head>
                <p>Tha war hin frisk <lb n="2" /> frothæ hans søn konu<ex>n</ex>g. han wor lykkæ man.
                    Han <lb n="3" /> wan j geen the land th<ex>e</ex>r danær før mystæ. han døthe <lb n="4" /> goth och cristen </p>
                <p>Tha war grom hin ænskæ hans søn <lb n="5" /> konu<ex>n</ex>g. Han mistæ england.
                    och stirthæ danmark <lb n="6" /> och stradøthe</p>
                <p> Tha war harald hans søn konu<ex>n</ex>g Och <lb n="7" /> so<ex>m</ex>mæ sighæ ath
                    han heet ganupi konu<ex>n</ex>g vtriffuen <lb n="8" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gorm den Gamle</head>
                <p> Tha wor grom <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> søn konu<ex>n</ex>g myket hard with <lb n="9" /> cristnæ mæn Thyri danæ
                    both heet hans drotni<ex>n</ex>g. <lb n="10" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald Blåtand</head>
                <p> Tha war harald blatan hans søn konu<ex>n</ex>g Thoræ heet <lb n="11" />
                        drotni<ex>n</ex>g hans Han æltæ ottæ keyser aff da<ex>n</ex>mark och <lb n="12" /> drap myget hans folk Om sith<ex>e</ex>r giortæ ottæ keyser <lb n="13" /> hanu<ex>m</ex> cristen m<ex>eth</ex> siin husf<ex>ru</ex>æ
                        gu<ex>n</ex>nild och sin søn swen <lb n="14" /> tywæskegh <app>
                        <lem>Och sommæ</lem>
                        <rdg>Och <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> sighæ swen ottæ fforty keyseren war <lb n="15" /> hans guthfath<ex>e</ex>r
                    Æn forty ath harald loth mæn meth <lb n="16" />
                    <app>
                        <lem>øxn</lem>
                        <rdg>ønx <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> draghe een steen thill sin mothers graff Och mest <lb n="17" /> forty ath
                    han wildæ fre<ex>m</ex>myæ cristendom Danær toke <lb n="18" /> swen hans søn
                    thill konu<ex>n</ex>g. och stridæ aamot hanu<ex>m</ex>
                    <lb n="19" /> och en hans riddær<ex>e</ex> stak hanu<ex>m</ex> thil døthe</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sven Tveskæg</head>
                <p> Tha war <lb n="20" /> swen tywæskægh full wældugh<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g j
                    danmark <lb n="21" /> Sirith heet drotni<ex>n</ex>g hans Han forderwethæ
                        cristen<lb n="22" rend="-" />dom j da<ex>n</ex>mark Och forthi wor han fanget
                    tuswær aff <lb n="23" /> windær och dyrlighe wt løsd Och thretyæ tymæ æltæ <lb n="24" /> Eric konu<ex>n</ex>g aff swerighe hanu<ex>m</ex> bort Tha flytæ
                        han <lb n="25" /> jn thil skotland. och thok th<ex>e</ex>r geen rætæ thro
                    fforty fik <lb n="26" /> han swerikæ efftæ Erics døth Sith<ex>e</ex>n møttæ <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg>hanum <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="27" /> Olaff <app>
                        <lem>cracoben</lem>
                        <rdg>tracoben <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> konu<ex>n</ex>g aff norghe m<ex>eth</ex> skipp her hoos <lb n="28" /> helsingør och drap <app>
                        <lem>alt</lem>
                        <rdg>a <ex>rettet</ex>
                        </rdg>
                    </app> hans folk th<ex>e</ex>r Och konu<ex>n</ex>g fløg <lb n="29" /> wtbyrthæs
                    och druknæthe. swo fik han norghe Sith<ex>e</ex>n <lb n="30" />
                    <app>
                        <lem>wan han</lem>
                        <rdg>wanhan <ex>hs.; med adskillelsestegn</ex>
                        </rdg>
                    </app> england oc stradøthæ Th<ex>e</ex>r storæ gamel jnnæn <pb ed="41" n="126v" />
                    <lb n="1" /> Ericz timæ kom poppæ friis th<ex>e</ex>r sith<ex>e</ex>n war biscop
                    j <app>
                        <lem>arus</lem>
                        <rdg>anis <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="2" /> thill da<ex>n</ex>mark och wendæ danæ till ræth thro m<ex>eth</ex>
                    tw <lb n="3" /> jærthegnæ. eet ath han bar en brennændæ <app>
                        <lem>jærnhan<lb n="4" rend="-" />ska</lem>
                        <rdg>jærhan-|ska <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> a sin hand och drogh handen wt vschad Annet at <lb n="5" /> han stoth j
                    eet bre<ex>n</ex>nændæ baal j en wextæn kiortell saa <lb n="6" /> ath hans
                    kiortel bran. och kiendæ æy elden och døøn <lb n="7" /> aff røkin Sith<ex>e</ex>n
                    castædhe danær æy <app>
                        <lem>geen</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet et påbegyndt bogstav</ex>
                        </rdg>
                    </app> cristelik <lb n="8" /> tro </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Knud den Store</head>
                <p> Tha <app>
                        <lem>war gamblæ</lem>
                        <rdg>gamblæ war <ex>med omflytningstegn</ex>
                        </rdg>
                    </app> knwt hans søn konu<ex>n</ex>g Aluitæ <lb n="9" /> och jmnæ hetæ hans
                        drotni<ex>n</ex>g<ex>er.</ex> Han wan swerikæ och <lb n="10" /> norghæ. Han
                    foor fran da<ex>n</ex>mark och thil england m<ex>eth</ex>
                    <lb n="11" /> thusendæ skipp j thre <app>
                        <lem>daghæ</lem>
                        <rdg>draghæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> och stridhæ th<ex>e</ex>r j three <lb n="12" /> winth<ex>e</ex>r och wan
                    england om sith<ex>e</ex>r stradøthe han <lb n="13" /> th<ex>e</ex>r Och
                        so<ex>m</ex>mæ sighæ ath han foor thill jørselland <app>
                        <lem>och j</lem>
                        <rdg>och <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="14" /> normandi døthe han och ligg<ex>er</ex> j rom och ær helligh. <lb n="15" /> Han haffthæ thre sønær. Han giorthæ harald sin <app>
                        <lem>søn</lem>
                        <rdg>n <ex>rettet; herefter et påbegyndt bogstav</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="16" /> konu<ex>n</ex>g j england Swen j norghe. knut horthæ j dan<lb n="17" rend="-" />mark Han giordæ <app>
                        <lem>sææt</lem>
                        <rdg>saæt <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> m<ex>eth</ex> magnus konu<ex>n</ex>g aff norghe <lb n="18" /> ath hwilken
                    før døthæ. Han schuldæ haffuæ hin an<lb n="19" rend="-" />nærs rikæ
                        effth<ex>e</ex>r liffthæ Tha døthæ knut før æn m<lb n="20" rend="-" />agnus.
                    och magnus fik da<ex>n</ex>mark En swen affretæss<ex>øn</ex>
                    <lb n="21" /> knuts datth<ex>e</ex>r søn <app>
                        <lem>han fik</lem>
                        <rdg>han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> england. och sættæ th<ex>e</ex>r danskæ <lb n="22" /> riddær<ex>e</ex> och
                    foor thill da<ex>n</ex>mark. Och stridæ vppa mag<lb n="23" rend="-" />nus
                        konu<ex>n</ex>g Och sith<ex>e</ex>n døthæ magn<ex>us</ex> aa skip Och
                        so<ex>m</ex>
                    <lb n="24" rend="-" />mæ sighæ ath swen rendæ effth<ex>e</ex>r magnus och hans
                        <lb n="25" /> hest stygdes with en haræ Och han fiæll vppæ en hwas <lb n="26" /> stubbæ och swo døthæ magnus Tha hafftæ swen wald <lb n="27" /> j norghæ och j
                        da<ex>n</ex>mark Tha foor han thil england <lb n="28" /> och giorthæ sik
                        th<ex>e</ex>r skat gild So<ex>m</ex>mæ sighæ <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> melle<ex>m</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="29" /> mæthæn swen och magnus stridæ aa harald konu<ex>n</ex>g <pb ed="43" n="127r" />
                    <lb n="1" /> j england. Tha bøøth han allæ danskæ ridder<ex>e</ex> th<ex>e</ex>r
                        bor<lb n="2" rend="-" />gh<ex>e</ex>r holdæ j england thill eet gildæ och
                    drap th<ex>ø</ex>m th<ex>e</ex>r <lb n="3" /> Sith<ex>e</ex>n mystæ danær england
                    och fingæ th<ex>et</ex> aldrigh <lb n="4" /> j geen Swen thok sin frenkonæ thill
                        husf<ex>ru</ex>æ ther <lb n="5" /> foræ kom han j ban. Om sith<ex>e</ex>r
                    thok han geen ath <lb n="6" /> danær schuldæ holdæ all cristelik ræth. vthæn
                        qui<ex>n</ex>
                    <lb n="7" rend="-" />næ maal och kræsæligh liffnæth fforthi thessæ two hø<lb n="8" rend="-" />ræ thill lychamsæns lystæ och forthi wildæ danær
                        th<ex>ø</ex>m <lb n="9" /> æy mistæ Swen bygdhæ mykæt gutz hws och fremdæ <lb n="10" /> hans thyænistæ. Han <app>
                        <lem>haffdæ</lem>
                        <rdg>d <ex>rettet</ex>
                        </rdg>
                    </app> sønær. Harald. Knut. Olaff. <lb n="11" /> Benedict. Eric. niklæs. Han
                    stradøthæ gamel Tha wor <lb n="12" /> harald hans søn konu<ex>n</ex>g. han hafftæ
                    vdyght. vthæn <lb n="13" /> han hørthæ <app>
                        <lem>giærnæ</lem>
                        <rdg>giærnæ giarnæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> gutz thiænistæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Knud den Hellige</head>
                <p>¶ Sith<ex>e</ex>n <lb n="14" /> war helgha knut th<ex>e</ex>r j othensø
                        ligg<ex>er</ex> hans broth<ex>er</ex> konu<ex>n</ex>g <lb n="15" /> Æthlæ
                    heet hans drotni<ex>n</ex>g. Han wan kurland oc eestæ<lb n="16" />land</p>
                <p> Sith<ex>e</ex>n sawnæthæ han hær och wildæ thil england <lb n="17" /> Æn forthy
                    ath hærræn foor heem vthæn loff. konu<ex>n</ex>gæn <lb n="18" /> skattæthæ thøm
                    Forthi ath skattan thogs fra<ex>m</ex>mær æn <lb n="19" /> buthet war mæst forthy
                    ath han wildæ starkælighæ <lb n="20" /> holdæ cristendoms ræt. Wendælbo drap
                        hanu<ex>m</ex> j sanctæ <lb n="21" /> albans kyrkæ. Och benedict hans
                        broth<ex>e</ex>r. Och Eric flytæ <lb n="22" /> thil siæland</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Oluf Hunger</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war olaff hwngær hans broth<ex>e</ex>r ko<lb n="23" rend="-" />nu<ex>n</ex>g Tha war mykel sylt j danmark Th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ
                    aar war <lb n="24" /> byscop assur wighd. Thusændæ och firæ thii och sex <lb n="25" /> aar effth<ex>e</ex>r gutz byrdh Olaff stradøthæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Ejegod</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war Eric <lb n="26" /> egothæ hans broth<ex>e</ex>r
                        konu<ex>n</ex>g. Bothilda heet hans drot<lb n="27" rend="-" />ni<ex>n</ex>g.
                    Hans axl war yffuær hwærs manz crunæ j dan<lb n="28" rend="-" />mark J hans tymæ
                    galt korn skæppæ aldrj meer æn en <lb n="29" /> pe<ex>n</ex>ning. Han wan
                    thruswar windland. Han foor thill <pb ed="45" n="127v" />
                    <lb n="1" /> Rom och fik ærkæbyscops dom thil lundæ kyrkæ. Han <lb n="2" /> och
                    hans drotni<ex>n</ex>g foræ thil jørsæland Och han døthæ paa <lb n="3" /> en øø
                        heth<ex>e</ex>r kypar th<ex>e</ex>r hiolts ængtæ liik j jorthæ før <lb n="4" /> æn han th<ex>e</ex>r jorthæthæs. æn sith<ex>e</ex>n hiolt th<ex>e</ex>n jorth
                    liik. J <lb n="5" /> hans tymæ tha burthæs gramu<ex>n</ex>kæ liffnet. Thusendæ <lb n="6" /> aar. och tw my<ex>n</ex>næ æn hwndræthe effth<ex>e</ex>r gutz byrdh.
                        <lb n="7" /> Paschalis paffæ sendæ archebyscop assur thil lund pal<lb n="8" rend="-" />liu<ex>m</ex>. Thusendæ och hwndræthe och fyræ aar
                    effth<ex>e</ex>r gutz <lb n="9" /> byrdh. Erik egothæ hafftæ thre sønær. <app>
                        <lem>Harald eric</lem>
                        <rdg>Harald <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> emu<ex>n</ex>næ <lb n="10" /> och knut </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Emune</head>
                <p> Effth<ex>e</ex>r niclas war Eric emunæ hans brother <lb n="11" /> konu<ex>n</ex>g
                    Margareta heet hans drotni<ex>n</ex>g. J th<ex>e</ex>n tymæ <app>
                        <lem>war</lem>
                        <rdg>war | war <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="12" /> swo myken røfflek hoos sleswigh ath ængin thordæ <lb n="13" />
                    hertugh waræ <app>
                        <lem>Tha</lem>
                        <rdg>a <ex>rettet</ex>
                        </rdg>
                    </app> kiøptæ th<ex>et</ex> helgæ knut j ringstadhe <lb n="14" /> liggær sik thil
                    hændæ Och giorthe th<ex>e</ex>r goth friith Och <lb n="15" /> forthi ath han war
                    goth och thriffuen Tha loth niclas 
                    ko<lb n="16" />nu<ex>n</ex>g Magnus sin søn dræpæ hanu<ex>m</ex> lønlighæ en nath
                        effth<ex>e</ex>r <lb n="17" /> tolfftæ dagh julæ Attendæ dagh efft<ex>er</ex>
                    hans døth føddæ <lb n="18" /> hans husfruæ søn fførstæ waldamar Th<ex>e</ex>r
                    efftæ thogha 
                    ska<lb n="19" />ningæ och siælanz far<ex>e</ex> Eric emunæ hans broth<ex>e</ex>r
                    thill <lb n="20" /> konu<ex>n</ex>g. Och stridhæ with niclæs konu<ex>n</ex>g j
                    sleswik och drap <lb n="21" /> th<ex>e</ex>r magnus niclas konu<ex>n</ex>g søn.
                    Och en byscop aff swerige <lb n="22" /> och en aff siæland Och thre aff jutland.
                    Och niclas konu<ex>n</ex>g <lb n="23" /> flythæ thil sleswigh Och th<ex>e</ex>r
                    drap en byman hanu<ex>m</ex>. J <lb n="24" /> niclas konu<ex>n</ex>gs tymæ
                    burthæs <app>
                        <lem>p<ex>re</ex>monstrat<ex>e</ex>n<ex>sis</ex>
                        </lem>
                        <rdg>p<ex>re</ex>monstrat<ex>e</ex>n <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> liffnæt <lb n="25" /> Thusendhæ och hundræthæ. och tywgæ aar æfftæ gutz <lb n="26" /> byrdh Effth<ex>e</ex>r niclas war Eric emunæ konu<ex>n</ex>g helgæ
                        <lb n="27" /> knut søn Han wan først arcunnæ borgh j rø och giordæ <lb n="28" />cristendom Och sattæ th<ex>e</ex>r <app>
                        <lem>prest<ex>er</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter måske tekstlakune</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>Plogh swart</lem>
                        <rdg>Ploghs bart <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> skøt han <lb n="29" /> gønu<ex>m</ex> m<ex>eth</ex> spiwt j jutland aa
                    thing </p>
                <p> J hans tymæ dø<lb n="30" rend="-" />the archibiscop assur Och eskild war thill
                        walder.<pb ed="49" n="128r" />
                    <lb n="1" /> Thusænd och hundhræt och thretywghe och syw aar <lb n="2" /> effthæ
                    gutz byrdh Tha war olaff konu<ex>n</ex>g harald kessiø <lb n="3" /> søn hælghæ
                    knut konu<ex>n</ex>gs broth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex> Eric lamb strydhæ <lb n="4" /> with hanu<ex>m</ex> och drap hanu<ex>m</ex>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Lam</head>
                <p> Och Eric lamb war konu<ex>n</ex>g <lb n="5" /> Om sith<ex>e</ex>r <app>
                        <lem>war</lem>
                        <rdg>wan <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> han mwnk j othensø. J hans tymæ bur<lb n="6" rend="-" />thæs hæretz wath
                        clost<ex>er</ex> Thusænd och hundræt och thu<lb n="7" rend="-" />swar tywghæ
                    aar effth<ex>e</ex>r gutz byrdh Tha toghe skani<ex>n</ex>gæ <lb n="8" /> och
                    siælandzfaræ Swen Ericss<ex>øn</ex> emunæ thil konung <lb n="9" /> Och jutær knut
                    niclas konu<ex>n</ex>gs sonæ <app>
                        <lem>søn</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> Æ</rdg>
                    </app> thil konu<ex>n</ex>g <lb n="10" /> Ætlæ heet drotni<ex>n</ex>g hans The
                    stridhæ offtæ Och ee wan <lb n="11" /> swen sigh<ex>e</ex>r Tha bøth pawen ath
                    hwart cristæt land <lb n="12" /> skuldæ stridhæ geen næstæ hethnæ Tha worthæ the
                        sat<lb n="13" rend="-" />thæ bathæ Och foræ thil dokin. th<ex>e</ex>r mystæ
                    the theræ folk <lb n="14" /> och foræ heem Tha fik waldemar konu<ex>n</ex>gs
                        søst<ex>er</ex> sophiæ <lb n="15" /> thill husf<ex>ru</ex>æ och reeth
                        m<ex>eth</ex> knut Sith<ex>e</ex>n deeltæ swen. kn<lb n="16" rend="-" />ut
                    och waldemar om danmark Tha samdæs the swo <lb n="17" /> m<ex>eth</ex> danæ
                    raadh. ath swen skuldhæ haffuæ skanæ Och <lb n="18" /> knut siæland och waldemar
                    jutland Tha giortha kn<lb n="19" rend="-" />ut buthmunæt geen swen och waldemar j
                        roskildhe <lb n="20" /> th<ex>e</ex>r swens riddær<ex>e</ex> drapæ knut och
                    costenteen och wal<lb n="21" rend="-" />demar flydhe wt saar aff steenhuzet J
                        th<ex>e</ex>n tymæ bur<lb n="22" rend="-" />thæs clost<ex>er</ex> j esrom
                    Thusænd. hundret och halff thretyæ<lb n="23" />tywgh och <app>
                        <lem>iij</lem>
                        <rdg>tij <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> aar effthæ gutz byrdh. Tha flytæ walde<lb n="24" rend="-" />mar saar thill
                    jutand Och swen foor effth<ex>e</ex>r hanu<ex>m</ex> m<ex>eth</ex>
                    <lb n="25" /> hær Och the stridhæ bathæ j gratho. Och swen flytæ till <lb n="26" /> gratæ mosæ och worth th<ex>e</ex>r dræpen</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Valdemar den Store</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war waldemar <lb n="27" /> konu<ex>n</ex>g helgæ knutz søn Sophiæ
                    het drotni<ex>n</ex>g hans <app>
                        <lem>Han war</lem>
                        <rdg>Han <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="28" /> swo mæær ath ængin wildæ with hanu<ex>m</ex> stridhæ vden <lb n="29" /> windær th<ex>ø</ex>m wan han och hæriethæ moxen fira tyma<pb ed="51" n="128v" />
                    <lb n="1" /> hwart <app>
                        <lem>aar</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter måske tekstlakune</ex>
                        </rdg>
                    </app>. Han war kalleth till keyseren thill raadh <lb n="2" /> och foor thil
                        hanu<ex>m</ex> vthan righens williæ och gior<lb n="3" rend="-" />dhæ
                        hanu<ex>m</ex> mandom. Th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>ma aar føddæ sophia knut
                        <lb n="4" />
                </p>
                <p> Sith<ex>e</ex>n wan han arkunnaborgh. och brøt syndh<ex>e</ex>r the<lb n="5" rend="-" />ræ affguthæ. och giordæ vp kyrkæ Th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r
                    meth <lb n="6" /> pauens bwth lagthæ han hans fath<ex>e</ex>r sanctæ knut<lb n="7" />j skriin j ringstadhe. Thusendæ. och hundræthæ <lb n="8" /> och <app>
                        <lem>halff</lem>
                        <rdg>aff <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> fiærthæ thywgh och eet aar effth<ex>e</ex>r gutz byrdh <lb n="9" /> J
                    waldemars timæ burthæs clost<ex>er</ex> j soor Thusændæ <lb n="10" /> och
                    hundræthæ och thrytywgh och eet aar effthæ <lb n="11" /> gutz byrdh Woldemar
                    møttæ keysæren hoos lubek <lb n="12" /> och giffthæ hans søn sin dott<ex>er</ex>.
                    Och foor hiem och <lb n="13" /> stradøthe </p>
                <p> J hans timæ thog archebiscop æskild. <lb n="14" /> clost<ex>er</ex> liffnæth j
                    clarawalle Och absolon wor byscop. <lb n="15" /> thusænd och hundræth <app>
                        <lem>och</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter slettet</ex> af</rdg>
                    </app> halff fyærthæ thywg <lb n="16" /> aar effthæ gutz byrdh Annet aar
                        th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r døthæ <lb n="17" /> førstæ waldemar</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Knud</head>
                <p>Tha war knut hans søn konu<ex>n</ex>g <lb n="18" /> Gerthrud heet hans
                        drotni<ex>n</ex>g. Han wan offtæ win<lb n="19" rend="-" />land. och giorthæ
                    windær illæ daghæ som hans fath<ex>e</ex>r <lb n="20" /> giorthæ Och thok biscop
                    waldæmar han stridhæ with <lb n="21" /> eestæland.</p>
                <p> Absolon stridhe with bøndh<ex>e</ex>r hoos dysiø <lb n="22" /> Thusænd och
                    hundræt och firæ thywgh och eet. <lb n="23" /> effth<ex>e</ex>r gutz byrdh. J <app>
                        <lem>knutz</lem>
                        <rdg>
                            <ex>understreget</ex>
                        </rdg>
                    </app> konu<ex>n</ex>gs tymæ burthæs <lb n="24" /> aas clost<ex>er</ex> Thusendhæ
                    aar och sex myndhræ æn tw <lb n="25" /> hundreth effth<ex>e</ex>r gutz byrdh Siæx
                    aar th<ex>e</ex>r effther <lb n="26" /> burthæs barføtæ brothræ liffnith Thw aar
                        th<ex>e</ex>r efft<ex>er</ex>
                    <lb n="27" /> døthæ byscop absolon Annet aar th<ex>e</ex>r efft<ex>er</ex> døthæ
                        s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ <lb n="28" />
                    <app>
                        <lem>williom</lem>
                        <rdg>
                            <ex>understreget</ex>
                        </rdg>
                    </app> abbet Och knut <app>
                        <lem>konu<ex>n</ex>g</lem>
                        <rdg>konu<ex>n</ex>g<ex>is</ex>
                            <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Valdemar Sejr</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war <app>
                        <lem>waldemar</lem>
                        <rdg>mar <ex>til højre i nederste margen</ex>
                        </rdg>
                    </app>. <pb ed="53" n="129r" />
                    <lb n="1" /> hans brodh<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g Daumar Margareta. och berin<lb n="2" rend="-" />gardh <app>
                        <lem>hetæ</lem>
                        <rdg>hatæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hans drotni<ex>n</ex>gær. Han stridæ with eest land <lb n="3" /> J hans
                    tymæ burthæs swartha brøthre clost<ex>er</ex> Thu<lb n="4" rend="-" />sændæ och
                    tw hundræt aar och syw aar effth<ex>e</ex>r gutz <lb n="5" /> byrdh Annet aar
                        th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r war lena fall Annet aar <lb n="6" /> fødæ
                    daumar søn Siættæ aar th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r føddæs hel<lb n="7" rend="-" />ghæ Erik Och th<ex>e</ex>n dyghræ klokkæ j lund war støpt <lb n="8" /> Atendhæ winth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r war
                        konu<ex>n</ex>g waldemar <lb n="9" /> m<ex>eth</ex> sin søn fangen Och
                    thretyæ aar effth<ex>e</ex>r løsdæs <lb n="10" /> han foræ tuswar thywgæ thusænd
                    och fæm thusænd <lb n="11" /> marc pæ<ex>n</ex>ningæ Th<ex>et</ex> næstæ aar war
                    striidh j barnaho<lb n="12" rend="-" />wæth Nestæ aar døthæ anders och
                        pæth<ex>e</ex>r archibiscopæ <lb n="13" /> och Vffæ thill thogs A <app>
                        <lem>thretyæ</lem>
                        <rdg>threyæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> aar th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r døthe thret<lb n="14" rend="-" />yæ
                    waldemar</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik</head>
                <p>Och næstæ aar cronethæs helgæ Eric <lb n="15" /> konu<ex>n</ex>g Tw aar
                        th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r brændæ moxæn alt lund Fi<lb n="16" rend="-" />ræ aar th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r ko<ex>m</ex>mæ barføthæ brøthre først
                    till lund. <lb n="17" /> Och aa thretyæ aar th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r døthæ <app>
                        <lem>annen</lem>
                        <rdg>annet <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> waldemar. <lb n="18" /> konu<ex>n</ex>g</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Plovpenning</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war helgæ Eric konu<ex>n</ex>g. Juttæ heet ha<ex>n</ex>s <lb n="19" />
                    <app>
                        <lem>drotni<ex>n</ex>g</lem>
                        <rdg>derotni<ex>n</ex>g <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>. Han war threwin man och wæn. Han haffthæ <lb n="20" /> myghel kyiff
                        m<ex>eth</ex> sin broth<ex>e</ex>r abel Vm sith<ex>e</ex>r war han <lb n="21" /> fangen m<ex>eth</ex> swigh aff abel hoos sleswik aa s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>e
                        laure<ex>n</ex>sz <lb n="22" /> nat och halls huggen. och senkt j miosund
                        Thuse<ex>n</ex>dæ <lb n="23" /> och tw hwndræt och halff thretyæ tywgh <app>
                        <lem>aar</lem>
                        <rdg>aa <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> effther <lb n="24" /> gutz byrdh</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Abel</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war abel hans broth<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g Mac<lb n="25" rend="-" />theld heet drotni<ex>n</ex>g hans. Han war dræpen aff frisæ j <lb n="26" /> jutland hoos husinbro Th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ aar døthæ <app>
                        <lem>byscopp</lem>
                        <rdg>byscopp<ex>er</ex>
                            <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="27" /> Vffæ</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Christoffer 1.</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war Cristofer hans brothær konung. <lb n="28" /> Margareta heet
                        drotni<ex>n</ex>g hans. Han war bliith man. <lb n="29" /> A sywndæ aar war
                    byscop jacob fangen j gislæbærgh<pb ed="57" n="129v" />
                    <lb n="1" /> sancta agatha nat Th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ aar døthæ Cristofer
                        konu<ex>n</ex>g <lb n="2" /> Tw aar th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r war
                    striidh aa logheet A næstæ aar <lb n="3" /> herthug aff brunswik. Och joan lillæ.
                    och hans kom<lb n="4" rend="-" />panæ giorthe myken jæ<ex>m</ex>mær j danmark</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Glipping</head>
                <p> Sith<ex>e</ex>n war <lb n="5" /> Eric Cristofers søn och margaretæ søn
                        konu<ex>n</ex>g Agnes <lb n="6" /> heet hans drotni<ex>n</ex>g. J hans tymæ
                    døthæ biscop jacob. <lb n="7" /> Thusændæ och tw hundræt och <app>
                        <lem>halff</lem>
                        <rdg>l <ex>rettet</ex>
                        </rdg>
                    </app> fyærthæ thywgh <lb n="8" /> och aa thretyæ aar effth<ex>e</ex>r gutz
                    birdh. J sywndæ aar th<ex>e</ex>r <lb n="9" /> effth<ex>e</ex>r døthe biscop
                    thrugit. Och aa siættæ aar th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r <lb n="10" /> war Eric
                        konu<ex>n</ex>g myrd j findthorp j jutland A sanctæ <lb n="11" /> ceciliæ
                    nat. Han wan sigh<ex>e</ex>r aff konu<ex>n</ex>g waldemar aff <lb n="12" />
                    swerikæ. och giorthæ magnus hans broth<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>g. Han <lb n="13" />
                    <app>
                        <lem>brændæ</lem>
                        <rdg>brædæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> vpp swerikæ sith<ex>e</ex>n. Han laghdæ først hæstæ och <lb n="14" />
                    hwnnæ. och anner thyngæ aa clost<ex>er</ex>. A thretyæ aar th<ex>e</ex>r <lb n="15" /> effth<ex>e</ex>r døthe byscop jonas droos. och mangæ normæn<lb n="16" />fyullæ j danmark </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Erik Menved</head>
                <p>Sith<ex>e</ex>n war Eric Erics søn och agnes <lb n="17" /> søn konu<ex>n</ex>g
                    Jngeburgh heet hans drotni<ex>n</ex>g. J hans <lb n="18" /> timæ war hoff j lund
                    aff pauens buth. om jørsa<lb n="19" rend="-" />landz frelsæ Thusandæ och aatæ aar
                        my<ex>n</ex>dræ æn th<lb n="20" rend="-" />ry hundretæ <app>
                        <lem>æffth<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg>affth<ex>e</ex>r <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> gutz byrdh</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Christoffer 2.</head>
                <p> Paa annet aar th<ex>e</ex>r <lb n="21" /> effth<ex>e</ex>r thok Cristofær
                        konu<ex>n</ex>g Erics broth<ex>e</ex>r effth<ex>er</ex> hans <lb n="22" /> buth. archibischop jønes grand. Och sættæ hanu<ex>m</ex> j<lb n="23" />siøburgh. och skøflethæ alt biscops gotz j lund Och <lb n="24" /> kyrkenæs
                        p<ex>re</ex>uilegia bort thoghe Och konu<ex>n</ex>g nøddæ <lb n="25" />
                    klærkæ ath sywngæ </p>
                <p> Th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ aar brændæ danær <lb n="26" /> hiswig i norgæ A
                    næstæ aar vm sanctæ lucia nath <lb n="27" /> kom bischop jønes grand aff siøborgh
                    wt lønlikæ <lb n="28" /> A fyærthæ aar war swo myken thyrkæ. ath korn <lb n="29" /> høø. och hør moxæn alt forfors A næstæ aar kom <lb n="30" /> isernus pawens
                    buth Och lywsdæ ban yffuer thøm <pb ed="59" n="130r" />
                    <lb n="1" /> th<ex>e</ex>r ærchibischop thogæ. och forbuth vppa alt riket <lb n="2" />
                </p>
                <p> Th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>mæ aar wor myken fææ døthæ. Hoff war j <lb n="3" /> kyøpinhagn melløm ærchibischop och konu<ex>n</ex>g och <lb n="4" /> threffs æy
                    om pauens buddæræ Och ærchibischopp <lb n="5" /> foor effth<ex>e</ex>r thill rom
                    Næstæ aar war dyghert afflat <lb n="6" /> j Rom Och <app>
                        <lem>ma<ex>n</ex>gæ</lem>
                        <rdg>g <ex>herefter slettet</ex> n</rdg>
                    </app> druknæthæ thit wildæ faræ</p>
                <p> Th<ex>et</ex>
                    <lb n="7" /> aar war och stormenlict wædhær och myket frost Och <lb n="8" /> j
                        th<ex>e</ex>n snyø th<ex>e</ex>r neth<ex>e</ex>r fall brøth myken skogh
                    Næstæ <lb n="9" /> aar kom jønes grand thil borændæholm och giorthæ <lb n="10" /> bathæ leek och lærdh myken qwall Næstæ aar effth<ex>e</ex>r <lb n="11" /> foor
                        att<ex>er</ex> jønes grand thill rom. och kom æy j geen<ex>.</ex>
                    <lb n="12" /> Nwm ysarnus thoks thil ærchibischop. Och kom thill <lb n="13" />
                    lund aa symonis <ex>et</ex> jude affth<ex>e</ex>n Næstæ aar løsdhæ ar<lb n="14" rend="-" />chæbischop ysarnus danmark aff <app>
                        <lem>forbuth</lem>
                        <rdg>r <ex>tilføjet over linjen</ex>
                        </rdg>
                    </app> och foor att<ex>er</ex>
                    <lb n="15" /> thill rom och hentæ palliu<ex>m</ex> Nestæ aar kom ærchibiscopp <lb n="16" /> heem m<ex>eth</ex> palliu<ex>m</ex> Næstæ aar nøddæ archibischop
                    closteræn <lb n="17" /> och prester ath rethæ hwar attendæ pe<ex>n</ex>ning</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
