<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Harpestrengs kogebog (NKS 70R, 8vo)</title>
                <author xml:id="henrik-harpestreng">[Henrik Harpestreng]</author>
		<editor>
                    <name xml:id="man">
                        <persName>
                            <forename type="first">Marita</forename>
                            <forename type="middle">Akhøj</forename>
                            <surname>Nielsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 Danish Royal Library</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NkS 70R,8°</idno>
                                <msName>nil</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1350">1350-1400</date>
            </creation>
            <abstract>nil</abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>medicin</term>
                    <term>kogebog</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Valnøddeolie</head>
                <p>
                    <pb ed="215" n="1v" />
                    <lb n="1" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ en ren disk mæth wal<lb n="2" rend="-" />nutæ kiarnæ. oc en æggi scal full mæt <lb n="3" /> salt. oc en æggi scal ful
                    mæth hæt watnæ <lb n="4" /> oc latæ thæt samæn i en hieth murtær. oc <lb n="5" />
                    stampæ thæt wæl. oc writhæ thæt gømæn <lb n="6" /> eth linnæth klæthæ. thæt hetær
                    enskyns oli</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Mandelolie</head>
                <p>
                    <lb n="7" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ lætæ almandærs kiarnæ i hæth <lb n="8" />
                    watnæ. swo at mæn mughæ skylæ thæm <lb n="9" /> oc sithæn the ær renæ gørthæ
                    thyrræ thæm <lb n="10" /> yuær gløthæ. i et hæt klæthæ. oc stampæ <lb n="11" />
                    thæm i en murtær. oc writhæ thæræ most <lb n="12" /> af. thæn oli ær goth til
                    alkyns math</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Mandelsmør</head>
                <p>
                    <lb n="13" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ latæ mialk. th<ex>ær</ex> gørth ær af al<lb n="14" />mandæl kiarnæ. warmæ i en grytæ vp a <lb n="15" /> hetæ gløthæ. oc
                    latæ thær til safran wæl <lb n="16" /> stampæth oc salt oc littæ ædik. swa at
                    thæt <lb n="17" /> ma løpæs vt a eld. oc latæ thæt alt same<ex>n</ex>
                    <lb n="18" /> i en posæ. æssæ en wox posæ. oc hæn<lb n="19" rend="-" />gæ vp a en
                    naglæ til thæssæ watnæ <lb n="20" /> ær alt af siknæt. oc latær th<ex>ær</ex>
                    sithæn <lb n="21" /> hu<ex>n</ex>nu<ex>n</ex>g til. oc sla th<ex>ær</ex> sithæn
                    af et got <pb ed="215" n="2r" /> smør</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Mandeltykmælk</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ gøræ thiuk mælk af al<lb n="2" />mandærs
                    kiarnæ. oc latæ th<ex>ær</ex> til ædik. æth <lb n="3" /> wiin oc sættæ vp a
                    gløthæ. til thæt ær løpt. <lb n="4" /> thæt ær gooth skyr th<ex>ær</ex> thæt
                    wrthær kalt</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Krydret sovs</head>
                <p>
                    <lb n="5" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ gærofærs naghlæ. mus<lb n="6" rend="-" />kat pipær. oc ingæfær. af hwær theræ æm <lb n="7" /> mykæt. oc æm mykæt af
                        cinamomu<ex>m</ex>. æsse <lb n="8" /> the æræ allæ samæn. oc tysæ æmmykæt af
                        <lb n="9" /> hwith brøthæ. stækt æssæ thæt ær alt oc <lb n="10" /> støthæ thæt
                    samæn mæth ædik. thænnæ <lb n="11" /> salsæ haldæ mæn goth i eth halft aar i en
                        <lb n="12" /> læghlæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Vildt i krydret sovs</head>
                <p>Wilæ mæn syltæ th<ex>ær</ex> nokæt i. tha <lb n="13" /> latæ thæt wællæ. oc sithæn
                    thæt ær full kalt <lb n="14" /> tha sculæ mæn stækt wild brath kalt hiort <lb n="15" /> ra. gaas. æth annæn wild brath. skoræth <lb n="16" /> i stykki læggæ
                    thæræ i mæth lit salt. thæn <lb n="17" /> sylt mughæ mæn gømæ thre vkæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sursød sovs</head>
                <p>
                    <lb n="18" />
                    <hi rend="initial">L</hi>atæ mæn til sinæp fiarthing swo my<lb n="19" rend="-" />kæth hu<ex>n</ex>nung æssæ sinæp ær. oc malæ <lb n="20" /> thæt mæth goot ædik.
                    tha haldæ mæn <lb n="21" /> thæt goot sæx vkæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Krydret sovs</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">L</hi>atæ mæn sinæp <pb ed="216" n="2v" />
                    <lb n="1" /> oc hunu<ex>n</ex>g swa sauth ær tindæ loot <lb n="2" /> æmmykit af
                    anis. æssæ thæt ær alt sa<lb n="3" rend="-" />mæn. oc tysæ æmmykit af
                        cinamomu<ex>m</ex>
                    <lb n="4" /> æssæ anis ær. oc malæ thæt mæth goth <lb n="5" /> ædik. thæt haldæ
                    mæn goth i thre ma<lb n="6" rend="-" />næt i en læghlæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sovs med løg og persille</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ røøt <lb n="7" /> løøkæ oc skæræ thæt
                    smath æssæ ærtæ <lb n="8" /> oc latæ th<ex>ær</ex> til pætercili oc giutæ vp a
                        swi<lb n="9" rend="-" />næ sooth oc ien fiarthing af win. thæn <lb n="10" />
                    salsæ ær goth wægh farænd mæn</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sovs med peber og hvidløg</head>
                <p>
                    <lb n="11" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ pipær oc klouæ løkæ <lb n="12" /> oc malæ
                    mæth ædik oc salt. thæn sals <lb n="13" /> ær goth til alkyns steek </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Krydret sovs</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ ta<lb n="14" rend="-" />kæ muntæ pætercili oc
                        cinamomu<ex>m</ex> oc pi<lb n="15" rend="-" />pær alt æm mykæt af. oc malæ
                    thæth <lb n="16" /> mæth salt oc ædik. thæn salsæ ær goth <lb n="17" /> thre daghæ
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sovs med hvidløg og sur druesaft</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ støtæ klof løøk <lb n="18" /> mæth wærgius oc
                    mæt salt. thæn sals <lb n="19" /> ær goth <app>
                        <lem>vm</lem>
                        <rdg>
                            <q>v</q> rettet fra <q>u</q>
                        </rdg>
                    </app> morghæn til gaas. oc til <lb n="20" /> grønt nøtæ kiøth. oc dughær en
                    dagh</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Krydret sovs til fårekød</head>
                <p>
                    <lb n="21" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ coln oc salui pætærcili<pb ed="217" n="4r" />
                    <lb n="1" /> oc cinamomu<ex>m</ex> oc malæ thæm mæth ædik <lb n="2" /> thæn salsæ
                    ær goth til faræ kiøth. oc du<lb n="3" />gh<ex>ær</ex> attæ daghæ ¶ Klogæ løøk
                    gørth v<ex>m</ex>
                    <lb n="4" /> marghæn. dugh<ex>ær</ex> ækki vm aftæn /</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvid mos</head>
                <p>
                    <lb n="5" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ <app>
                        <lem>søøth</lem>
                        <rdg>sooth i <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> mialk oc latæ <lb n="6" /> th<ex>ær</ex> i <app>
                        <lem>smulæth</lem>
                        <rdg>smulæth i <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> hwæth brøth. oc slaghæn <lb n="7" /> æggæ. oc stampæth safran oc latæ thæt
                        <lb n="8" /> siuthæ e til thæt thiukkæs. oc sættæ <lb n="9" /> thæt sithæn vp.
                    oc latæ th<ex>ær</ex> smør i oc la<lb n="10" rend="-" />tæ th<ex>ær</ex> vp a
                    puluær af cinamomu<ex>m</ex> sithæn <lb n="11" /> thæt cumær a disk. tha mughæ
                    mæn <lb n="12" /> thæt ætæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Brødæggekage</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ rind af hwith <lb n="13" /> brøth oc skæræ
                    thæt storth æssæ tærning <lb n="14" /> oc latæ th<ex>ær</ex> i æggi
                        dudd<ex>ær</ex> oc søøt mialk <lb n="15" /> oc siuthæ thæt oc <app>
                        <lem>ætæ</lem>
                        <rdg>æ<ex>1</ex>
                            <ex>rettet fra</ex> a</rdg>
                    </app>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Spækket mælk</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ <lb n="16" /> søøt mialk oc latæ
                        th<ex>ær</ex> i slaghæn æg oc <lb n="17" /> latæ th<ex>ær</ex> til flæsk
                    scoræth æm storth æssæ <lb n="18" /> tærning. oc latæ th<ex>ær</ex> i stampæth
                    bark sa<lb n="19" rend="-" />fran oc latæ alt samæn wællæ. oc sættæ <lb n="20" />
                    thæt sithæn vp. oc latæ thæt cølæs oc <lb n="21" /> hylæ thæt wæl mæthæn thæt
                    cølæs. oc <pb ed="218" n="4v" />
                    <lb n="1" />
                    <app>
                        <lem>latæ</lem>
                        <rdg>ltæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> sithæn sighæ af alt thæt watnæ th<ex>ær</ex>
                    <lb n="2" /> i ær <app>
                        <lem>oc thuingæ</lem>
                        <rdg>othuingæ <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app> thæt i eth klæthæ at <lb n="3" /> alt løpær af thæt th<ex>ær</ex> watn ær.
                    oc skæ<lb n="4" rend="-" />ræ thæt th<ex>ær</ex> æftær ær i skiuæ. oc læggæ <lb n="5" /> thu<ex>n</ex>næ spanæ vp a en rist. oc stekæ <lb n="6" /> thæt
                        th<ex>ær</ex> a. thæt hetær spæckæt mialk <lb n="7" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Mælk i deg med æggeblomme</head>
                <p>Thænæ samæ mialk sculæ mæn hylæ <lb n="8" /> i deegh th<ex>ær</ex> gørth ær af
                    mial. oc af sa<lb n="9" rend="-" />fran. oc af slaghæn æg. oc latæ thæt <lb n="10" /> bakæ i smolt. æll<ex>ær</ex> i smør. thæt heth<ex>ær</ex>
                    <lb n="11" /> blomæth mialk </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Høne i deg med æggeblomme</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ høns <lb n="12" /> oc scaldæ thæm. oc
                    lithæ thæm synd<ex>ær</ex>
                    <lb n="13" /> oc skæræ alt kiøøth fra been. oc riuæ <lb n="14" /> thæt smath. oc
                    siuthæ the been. oc ta<lb n="15" rend="-" />kæ thæm sithæn af soth. oc windæ <lb n="16" /> kiøøth th<ex>ær</ex> vm. oc strø th<ex>ær</ex> puluær a. af <lb n="17" /> cinamomu<ex>m</ex>. oc læggæ thæt sithæn i <lb n="18" /> deegh
                        th<ex>ær</ex> gørth ær af hwetæ mial oc <lb n="19" /> slaghæn æg oc bakæ thæt
                    sithæn i smør <lb n="20" /> æth smolt. thæt hethær blomæth høns</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Kogte unge høns</head>
                <p>
                    <lb n="21" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ siuthæ vngæ høns mæth <pb ed="218" n="3r" />
                    <lb n="1" /> spæk oc latæ thæm sithæn kølæ oc lithæ thæ<ex>m</ex>
                    <lb n="2" /> sithæn syndær oc latæ thæm wællæ i en <lb n="3" /> pannæ mæth smolt
                    oc pipær. oc wiin oc <lb n="4" /> salt thæt gør man wæl ætænd </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Høne i krydret suppe</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn <lb n="5" /> sculæ takæ fullcumæn høns oc skæræ <lb n="6" /> thæn i twi<ex>n</ex>ning oc latæ thæm siuthæ <lb n="7" /> i en grytæ
                    vtæn watnæ. a gløthæ. oc la<lb n="8" rend="-" />tæ sithæn til thæt søth
                        th<ex>ær</ex> thæræ wrth<ex>ær</ex>
                    <lb n="9" /> af. pætercili mintæ pipær. oc smolt. oc ædik <lb n="10" /> oc salt
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Gammel høne og flæsk i suppe</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ en gamæl hønæ <lb n="11" /> all heel. oc
                    siuthæ. oc lithæ thæt sithæn <lb n="12" /> syndær. oc takæ sithæn et raat høns oc
                        <lb n="13" /> riuæ kiøøth i sma stikkæ oc lathæ th<ex>ær</ex> flæsk <lb n="14" /> til smath skoræt æssæ ærtæ. oc puluær af <lb n="15" /> cumin. oc
                    gøræ th<ex>ær</ex> sma loot af. oc latæ thæt <lb n="16" /> i thæt sothæn hønsæ
                    soth. oc latæ th<ex>ær</ex> til <lb n="17" /> cumin. oc wiin oc safran. oc smolt
                        matæ<lb n="18" rend="-" />lik oc salt. oc thiukkæ thæt mæth æggi <lb n="19" />
                    dydær. oc siuthæ thæt </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Stegt høne med hvidløg</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ steek <lb n="20" /> eth høns oc skæræ thæt i
                    stykki oc latæ <lb n="21" /> th<ex>ær</ex> til ant soth oc smolt oc lit klof løøk
                        <pb ed="219" n="3v" />
                    <lb n="1" /> oc wiin oc salt oc æggi dyd<ex>ær.</ex> oc wællæ <lb n="2" /> thæt
                    høns th<ex>ær</ex> i </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Stegt høne med løg</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ lithæ et stækt <lb n="3" /> høns syndær oc latæ
                        th<ex>ær</ex> til røøth løøk <lb n="4" /> smath scoræth bakæth i smolt. oc
                    latæ <app>
                        <lem>th<ex>ær</ex> til</lem>
                        <rdg>th<ex>ær</ex>
                            <ex>hs.</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="5" /> wiin oc pipær. oc æggi dydær. oc wællæ <lb n="6" /> thæt høns
                        th<ex>ær</ex> i </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Spækhøne</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ siuthæ hø<ex>n</ex>s <lb n="7" /> alt helt mæt
                    salui blathæ. oc flæsk sco<lb n="8" rend="-" />ræth æssæ ærtæ oc æddik oc salt
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Krydret høne med æg</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn <lb n="9" /> sculæ skæræ eth høns alt i stykki. oc
                        <lb n="10" /> siuthæ thæt. oc takæ malæn pipær oc <lb n="11" />
                        cinamomu<ex>m</ex>. oc kardæmomu<ex>m</ex>. alt æm <lb n="12" /> mykæt. oc
                    skæræ thæt hwitæ af æg <lb n="13" /> so thæt hart stort æssæ bønæ. oc latæ æg<lb n="14" rend="-" />gi dydær alt helt th<ex>ær</ex>æ til. oc takæ si<lb n="15" rend="-" />thæn safran oc ædik. oc malæ thæt thiukt <lb n="16" /> mæt raa æggi
                        dyd<ex>ær.</ex> oc mæt salt. oc la<lb n="17" rend="-" />tæ thæt wællæ samæn
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Indbagt høne med salvie</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ skæ<lb n="18" />ræ et raat høøns ændæ lang
                    syndær <lb n="19" /> oc takæ hwetæ deegh. oc gøræ thæræ <lb n="20" /> af en
                    flathæ. oc skæræ smath flæsk i oc <lb n="21" /> læggæ salui blath allæ helæ. oc
                        malæn<pb ed="220" n="5r" />
                    <lb n="1" /> pipær oc salt oc windæ thæt høøns i thæn <lb n="2" /> deegh swa at
                    thæt ær alt helt vtæn. oc la<lb n="3" rend="-" />tæ thæt bakæ æm mykæt
                        su<ex>m</ex> ant brøth</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Indbagt høne med æg</head>
                <p>
                    <lb n="4" />
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ gøræ af deegh. æssæ et kar <lb n="5" /> oc
                    lithæ et høøns alt i stykki. oc læggæ <lb n="6" /> th<ex>ær</ex> i. oc latæ
                        th<ex>ær</ex> til flæsk. scoræth æssæ ærtæ <lb n="7" /> oc pipær oc cumin. oc
                    æggi dyd<ex>ær</ex> slaghæn oc <lb n="8" /> safran oc salt. oc hylæ thæt owæn
                    mæth <lb n="9" /> degh. oc latæ thæt bakæ æmmykæt æssæ <lb n="10" /> brøth </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hønsebryst i mandelmælk</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ høns kiøth af bryst <lb n="11" />
                        th<ex>ær</ex> thæt ær søthæth. oc riuæ thæt smath oc <lb n="12" /> latæ
                        th<ex>ær</ex> til almandærs mialk. i en grytæ <lb n="13" /> oc en fiarthing
                    swo mykæt zuk<ex>ær</ex>. æssæ <lb n="14" /> kiøth ær. oc æm mykæt smolt æssæ
                        suk<ex>ær</ex>
                    <lb n="15" /> ær. oc salt. oc latæ thæt siuthæ samæn vp <lb n="16" /> a gløthæ oc
                    røræ thæt fast </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fars af hønsekød</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">E</hi>th sothæt <lb n="17" /> høns sculæ mæn stothæ. oc latæ
                        th<ex>ær</ex> søth vp <lb n="18" /> a. oc writhæ thæt gømæn et klæthæ oc <lb n="19" /> latæ th<ex>ær</ex> til kru<ex>m</ex>mæ af hwetæ brøth oc <lb n="20" /> latæ thæt wællæ. thæt ær got with siuk <lb n="21" /> man </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fars af hønse- og svinekød</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ riuæ eth sothæt høns <pb ed="220" n="5v" />
                    <lb n="1" /> smath. oc latæ th<ex>ær</ex> til swinæ kiøth smat ha<lb n="2" />kæ.
                    oc hwetæ brøth kru<ex>m</ex>mæ wæl smath <lb n="3" /> writhæt. oc wiin. oc latæ
                    siuthæ i en pan<lb n="4" />næ. oc gøræ thæt thiuk mæth slaghæn <lb n="5" /> æggi
                        dyd<ex>ær</ex>. oc strø th<ex>ær</ex> a puluær af cina<lb n="6" />momu<ex>m</ex>. th<ex>ær</ex> thæt ær vp ræth thæt hetær <lb n="7" />
                    mortræas </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fars af hønse- og svinekød med æg</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">M</hi>æn sculæ takæ høns kiøth <lb n="8" /> swa su<ex>m</ex>
                    sauth <app>
                        <lem>ær</lem>
                        <rdg>
                            <ex>herefter ulæseligt bogstav</ex>
                        </rdg>
                    </app>. oc swinæ kiøth oc la<lb n="9" />tæ til harthæ æg. hackæth. oc ra æg
                        sla<lb n="10" />ghæn wæl swo mykæt æssæ kioth ær oc <lb n="11" /> latæ
                        th<ex>ær</ex> til cinamomu<ex>m</ex>. oc pipær. oc safran <lb n="12" />
                    stampæth. oc salt oc wællæ thæt samæn</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
