<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Henrik Smiths Lægebog - om vandladning og afføring</title>
        <author>Henrik Smith</author>
        <editor>Simon Skovgaard Boeck</editor>
        <editor>Thomas Hansen</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2017-10-01</date>
        <availability status="restricted">
          <ab>Tekst copyright 2017 DSL</ab>
        </availability>
        <availability status="restricted">
          <ab>Digital faksimile copyright 2015</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness>
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <settlement>København</settlement>
                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                <idno>LN 1508</idno>
                <msName>empty</msName>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="old-danish-lemmatizer" version="0.1">
          <desc>bla</desc>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1577">1577</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="gda"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>medicin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>En liden Bog om <lb/> Menniskens Vand / oc anden naturlig <lb/> Affgang /
            Huorledis de skulle besees / oc der om <lb/> dømis / screffuen oc tilsammen dra<lb
              rend="="/>gen aff <hi rend="antiqua">Doctore Laurentio</hi>
            <lb/>
            <hi rend="antiqua">Friscio</hi>. Fordansket <lb/> Aff <lb/> Henrick Smid vdi Malmø /
            <lb/> Anno M. D. Lvij.</titlePart>
        </docTitle>
      </titlePage>
      <figure>
        <figDesc>nil</figDesc>
      </figure>
      <docImprint><lb/> Prentet i Kiøbenhaffn. <lb/> ANNO <lb/> ------------------------------ <lb/>
        1577.</docImprint>
      <pb/>
      <div type="preface">
        <p>Erlig oc Velbyrdig Mand Herloff <lb/> Trolle til Hyllerødz holm / Ynsker ieg Henrick
          <lb/> Smid vdi Malmø naade oc fred aff Gud vor kiæ<lb rend="="/>re Himmelske Fader / Met
          min villige tiæ<lb rend="="/>niste oc ydmyge Hilsen vdi vor <lb/> Herre Christo.</p>
        <p><hi rend="initials" n="5">K</hi>Jere Herloff wi finde screff<lb rend="="/>uet i
          Lægebøgerne / at der ere tren<lb rend="="/>de haande slags Læger til. Det ene <lb/> kaldis
            <hi rend="antiqua">Rationales</hi>, oc de ere de rette <lb/> Læger oc naturens tro
          methielpere <lb/> oc tiænere / disse ere begaffuede aff Gud met en be<lb rend="="
          />synderlig naade oc forstand / saa at de vide met <lb/> deris konst at holde det Menniske
          som er helbrede / <lb/> sund ved sin sundhed / Oc om det bliffuer siugt / <lb/> vide de
          raad til at hielpe det igien / om saa er at <lb/> Lægen oc den Siuge elske oc frycte Gud
          den Him<lb rend="="/>melske Læge oc Apoteckere / huilcken som vil oc hiel<lb rend="="/>pe
          ved de middel som hand der til skicket haffuer <lb/> (som er Bøn oc Lægedom) om hannem der
          om <lb/> bedis / eller er Lægems kaanst oc hielp forgeffuis. <lb/> Thi siger Jhesus Syrach
          vdi det xxxviij. Capit: <lb/> Mit Barn naar som du est siug / da acte det intet <lb/> men
          bed HErren / saa skal hand helbrede dig etc. <lb/> Saa giorde Kong Ezechias der hand laa
          siug / <lb/> oc Gud forlengde hans Liffs dage i femten Aar / <lb/> som wi læse i den anden
          Kongers Bog vdi det xx. <lb/> Capit: Oc Esaie i det xxviij. Capittel.</p>
        <pb/>
        <p rend="indent">Kiære Herloff wi finde oc screffuet at de rette <lb/> første Læger som
          denne dyrebare oc hellige kaanst <lb/> først lærde oc paa bane kom / vaar Apollo oc Aes<lb
            rend="="/>culapius / huilcke som for deris store Vijsdom oc <lb/> konstis skyld actedis
          for Guder / aff den Menige <lb/> mand. Oc effter deris død vaar denne dyrebare <lb/>
          kaanst fuldnær vndergaaet oc bleffuet til intet. <lb/> Da opuacte Gud selff <hi
            rend="antiqua">Hyppocratem Comia</hi>, som <lb/> vaar en frommer lærder Mand / Huilcken
          der <lb/> screff nogle nyttelige Bøger i Lægedoms kaanst / <lb/> vdi hans tid vaar der en
          stor suar Pestilentze vdi <lb/> Attica Land / oc serdelis i Athene Stad / huilcken <lb/>
          som mange aff dage tog / daa paa fant Hypocra<lb rend="="/>tes en subtilig Lægekonst / met
          huilcken hand man<lb rend="="/>ge fride oc hialp / Thi lode de aff Athene Stad / <lb/>
          hannem til en hukommeise oc ære opsette en Guld<lb rend="="/>stytte / oc der maatte ingen
          gaa frem for den / vden <lb/> hand giorde den ære. Oc denne Hypocrates <lb/> vaar til try
          tusinde femhundrede oc trediue Aar <lb/> effter at Verden vaar skabt / oc tryhundrede oc
            at<lb rend="="/>ten Aar effter Rommere Stad først bygdis / oc <lb/> det vaar cccc. lxv.
          Aar for Christi sødsel.</p>
        <p rend="indent">Oc effter denne Hyppocrate kom Galenus <lb/> Pergamensis / hand vdlagde oc
          forklarede Hyp<lb rend="="/>pocrates scriffter oc Bøger / hand sereff oc i sam<lb rend="="
          />me Lægekaanst som Tortellius scriffuer Cl Bø<lb rend="="/>ger.</p>
        <p rend="indent">Effter Galeno kom <hi rend="antiqua">Nichomatus Aristotelis</hi>
          <lb/> Fader / Hand vaar aff Galeni Sleet / oc vaar <lb/> Kong Ammynte Læge som vaar Kong i
            Mace<lb rend="="/>donia / Huilcken som vaar den store Kong Alex<lb rend="="/>andri
          Fader. Der effter komme <hi rend="antiqua">Auicenna Rasis</hi>
          <lb/>
          <hi rend="antiqua">Hali, Iohannes, Mesue, Auerrois, Rabi</hi> Moses / oc <lb/> andre
          saadanne.</p>
        <p rend="indent">Nu vdi denne vor tid / Gud ske loff / haffue <lb/> wi her i vore Land /
          vise / lærde oc forfarne Mend <lb/> i denne Konst / oc besynderlig Doctor <hi
            rend="antiqua">Christiern <lb/> Morsianum</hi>, som obenbarlige læser oc lærer de vnge
          <lb/> Studenter denne Konst som lyst til den haffue i <lb/> Kiøbenhaffns høye Schole. Vor
          kiæriste Naa<lb rend="="/>dige Herre Kong Christian giør oc stor flidt der <lb/> til som
          ieg haffuer forstaaet / at hans Kongelige <lb/> Maiestet ville det gierne saa skicke / at
          i huert Bi<lb rend="="/>scops Stict her vdi Riget skulde vere en lærder oc <lb/> forfaren
          Docter i Lægekonst / til huilcken mand <lb/> kunde haffue sin tilfluet om nogen finge
          nogen <lb/> Siugdom / oc met hans Konstis hielp beredde sit <lb/> Liff / om det vaare Guds
          gode vilie. Lige saa <lb/> som hans Kongelige Maiestat haffuer giort vdi <lb/> Ottens Stad
          vdi Fyn / Huor som den vel lærde <lb/> Mand Doctor Cornelius er / oc tien alle der met
          <lb/> sin Konst som den behoff haffue. Her aff haabis <lb/> ieg oc mange andre met mig /
          at Lægekonst skal oc <lb/> komme i værdighed her i vore Land / lige som hun <pb/>
          <lb/> er i andre Land. Om saadanne Læger scriffuer <lb/> Jhesus Syrach i det xxxviij.
          Capittel: Oc siger: <lb/> Hedre Lægen met tilbørlig ære / at du kant bruge <lb/> hannem i
          din nød.</p>
        <p rend="indent">Det andet slags Læger kaldis <hi rend="antiqua">Emperici</hi>, oc <lb/> det
          ere de som sætte all deris ting i forfarelsen / oc <lb/> mene at de ere visse paa deris
          handel / oc haffue <lb/> icke behoff nogen ydermere konst / oc disse Læger ere <lb/> mange
          / lige som Bartskerer / Paacke læger / oc an<lb rend="="/>dre saadanne / som handle met
          Plaster oc Smø<lb rend="="/>relser / oc giffue iblant met induaartis Lægedom / <lb/> oc
          den første Læge aff dette slag vaar <hi rend="antiqua">Creontes A<lb rend="="
            />gregentinus</hi> aff Sicilia som Plinius siger vdi sin <lb/> xxix. Bog i det første
          Capittel. Disse vide noget / <lb/> men icke den rette grund / det er / de giøre oc hand<lb
            rend="="/>le alt deris ting vden forstand / de vide huercken <lb/> Siugdommens aarsage
          eller begyndelse. De ere <lb/> oc saare Næse vise / menendis at de kunde icke fare <lb/>
          vild / De acte icke <hi rend="antiqua">Cornelij Celsi</hi> ord / huilcke som <lb/> hand
          scriffuer i begyndelsen aff den tredie Bog / <lb/> der som hand saa siger: Naar som
          Naturen staar <lb/> imod Lægedommen / da arbeyder Lægen for<lb rend="="/>geffuis.</p>
        <p rend="indent">Det tredie slags Læger kaldis <hi rend="antiqua">Methoici</hi>, aff <lb/>
          det ord <hi rend="antiqua">Methodus</hi>, huilcket som mercker Gienuey / <lb/> eller
          Giensti / Huilcken som de mene at vandre oc <lb/> de ere dog langt fra den sande Gienuey /
          eller <pb/>
          <lb/> Giensti / Saadanne Læger ere atskillige oc man<lb rend="="/>ge til / lige som disse:
          wlærde Muncke / Prester / for<lb rend="="/>dærffuede Kiøbmend / Theragelse oc Olie krem<lb
            rend="="/>mere / som opsluge Eder Kopper / paa det de diss <lb/> bedre kunde bedrage den
          menige simpel Almue / oc <lb/> der met selge deris Vare diss dyrere. Disse bedra<lb
            rend="="/>gere vide raad til alle Siugdomme som dem faa<lb rend="="/>rekomme / Men ve
          den som deris Lægedom forsø<lb rend="="/>ger. Disse kunde oc see i Menniskens vand / end
          <lb/> dog det haffuer veret lat to eller tre dage siden / el<lb rend="="/>ler det er ført
          femten eller tiue Mile til land / huad <lb/> for en Siugdom den Siuge haffuer / huilcket
          icke <lb/> mueligt er effter ret naturlig kaanst / som mand <lb/> her effter skal høre /
          Men de bruge deris Herre <lb/> Dieffuelen til hielp / huilcken som dem det oben<lb
            rend="="/>barer. Om saadanne Læger vil ieg sætte her en <lb/> viss oc sand Historie /
          huilcken ieg selff seet oc hørt <lb/> haffuer. J Androp Stad vdi Brabant vaar <lb/> en
          Bogeprentere ved naffn Johan Thebalt / hand <lb/> forlod oc offuergaff sit Embede oc
          Handeuerck / <lb/> oc gaff sig vd faar en Docter oc Læge / hand fick <lb/> stor tilløb aff
          det menige wforstandige Folck som <lb/> nogen Siugdom haffde / de sende deris Vand til
          <lb/> hannem at hand skulde det besee / oc sige dem huad <lb/> Siugdom de haffde / Thi det
          wforstandige oc <lb/> daarlige Folck vide icke andet end at en Læge kand <lb/> see i
          Menniskens vand alle Siugers begyndelse / <pb/>
          <lb/> tilfald oc pine / huilcket icke er mueligt / at denne Jo<lb rend="="/>han Thebald
          haffde saadan tilløb aff den menige <lb/> Mand / det fortrød nogle Læger / thi ginge tre
            el<lb rend="="/>ler fire til aff dem / oc lade aff deris Vand vdi it <lb/> Glas / oc
          sende det til hannem at hand skulde det <lb/> besee / oc der hand fick samme Glas i sin
          Haand / <lb/> holt hand det mod dagen / der effter gick hand he<lb rend="="/>den til en
          sted / der som hand haffde <hi rend="antiqua">Globum Mun<lb rend="="/>di</hi> staaendis
          (Det er en trind Bold paa huilcken <lb/> Verden staar affmalet) hand saae paa den / si<lb
            rend="="/>den gick hand atter oc saae paa Vandglaset mod <lb/> dagen / det giorde hand
          tre gange / der effter sagde <lb/> hand til den som Vandglaset frem bar: Hui <lb/> komst
          du hid at friste mig / it vil ieg sige dig som <lb/> ieg vdi Vandet seet haffuer / bær du
          det icke igien <lb/> det du stalst paa den sted / da bliffuer du visselige <lb/> hengt /
          da forskrack hand som haffde Vandet <lb/> frembaaret / oc sagde: Kiære Her Docter ieg
            be<lb rend="="/>der eder for Guds skyld / at i icke røbe mig fattige <lb/> Mand / oc
          sagde at de sende mig til eder / oc huor<lb rend="="/>ledis der vaar handlet met Vandet.
          Da sagde <lb/> samme Thebalt: Gack oc sig dem huis ieg haffuer <lb/> dømt om deris Vand.
          At hand dette kunde see <lb/> vdi Vandet vaar icke mueligt / Men Dieffuelen <lb/>
          obenbarede hannem det / huilcken hand oc hans <lb/> lige bruge til deris konst.</p>
        <pb/>
        <p rend="indent">Jblant disse Læger ere oc Troldkarle oc <lb/> Troldkoner / som met deris
          læsning oc primsig<lb rend="="/>nelse vnderstaa dem at helbrede siuge Menmske. <lb/> Der
          ere oc nogle Menniske til / at naar som Gud <lb/> legger sit hellige Kaarss paa dem / som
          er Siug<lb rend="="/>dom / dem til gode / oc til bod oc bedring / paa det <lb/> de skulle
          leffue euindelig met hannem / da foracte <lb/> de det / Paakalde icke Gud / oc bruge ey
          heller de <lb/> middel til deris helbrede som dem burde / men ind<lb rend="="/>fly til
          Troldkarle oc Troldkoner / som bruge deris <lb/> Konst met dem / oc det skeer vel stundem
          aff Guds <lb/> tilladelse / at de bliffue helbrede paa Legemens <lb/> vegne / men Siælen
          bliffuer siug / oc døer euinde<lb rend="="/>lig / thi saadan helbrede er icke aff Gud /
          men aff <lb/> Dieffuelen Kong Ahasia huilcken oc Assa kal<lb rend="="/>dis / forlod Gud
          der hand vaar siug oc søgte hielp <lb/> oc trøst aff Beelzebub den Gud vdi Ekron / Thi
          <lb/> maatte hand dø / som wi læse i den anden Kon<lb rend="="/>gers Bog i det første
          Capit.</p>
        <p rend="indent">Kiære Herloff / Den store ære oc dygdt som <lb/> eders kiære Fader / Her
          Jacob Trolle / Disligeste <lb/> oc eders Velbyrdigheds kiære Syster / Fru Mar<lb rend="="
          />grete Claus Vrnis nu salig met Gud i deris <lb/> Liffs tid mig beuiste / dog wforskyldet
          i alle maa<lb rend="="/>de / huilcke deris store Velgierninger ieg aldrig <lb/> kand eller
          vil forglemme / men altid staa mig for <lb/> Øyen som en Spegelbog etc. Oc effterdi at ieg <pb/>
          <lb/> altid haffuer hørt oc hører daglige meget gaat <lb/> om eders Velbyrdigheds fromhed
          / oc om eders <lb/> kiære Hustru / Frue Birritte / huorledis at i oc <lb/> hun elske oc
          frycte Gud / oc haffue hans hellige <lb/> guddommelige Ord oc Ordens tienere kiære aff
          <lb/> eders gantske Hierte / fordi oc forfremme det aff <lb/> all eders formue / oc hielpe
          til at Scholerne mue <lb/> bliffue ved velmact / aff huilcke Guds ords Tie<lb rend="="
          />nere skulle komme / haffuer oc eders Velbyrdig<lb rend="="/>hed / som ieg haffuer i
          sandhed forfaret / giort oc <lb/> lagt en ærlig oc euig rente til Helsingiørs Scho<lb
            rend="="/>les tienere / oc vaare vel at ynske at nogen anden <lb/> eders Velbyrdigheds
          lige vilde her vdi effterfølge <lb/> eders Exempel / huilcket Gud vdi sin tid skal vel
          <lb/> belønne / naar som hand skal sige: Kommer hid <lb/> mine vdualde etc.</p>
        <p rend="indent">Kiære Herloff / faaresagde velgierninger <lb/> haffue giffuet mig en
          Aarsage at tilscriffue oc <lb/> skencke eders Velbyrdighed de%-ne næruerendis lille <lb/>
          Bog / Huilcken den vise oc vel lærde Mand <hi>Do<lb rend="="/>ctor Laurentius
          Frisius</hi>, haffuer tilsammen draget <lb/> aff lærde Mends bøger / huilcken ieg
          fordansket <lb/> haffuer oc paa vort Tungemaal vdsat / dog icke <lb/> ord fra ord som hand
          dem screffuet haffuer / men <lb/> stundem frataget oc tilsæt / effter som mig best <lb/>
          siuntis at hun kunde vere vore Lands Jndbygge<lb rend="="/>re nyttelig / i huilcken mand
          kand rettelige see oc <pb/>
          <lb/> dømme paa Menniskens vand / oc anden natur<lb rend="="/>lig affgang. Oc denne Bog
          loed ieg vdgaa vn<lb rend="="/>der eders Velbyrdigheds naffn / paa det hun kun<lb rend="="
          />de teckis andre diss bedre oc komme dem til gaffns / <lb/> bedendis eders Velbyrdighed
          ydmygeligen oc gier<lb rend="="/>ne / at i tage dette mit føye Arbeyde til tacke / oc
          <lb/> mig hoss de Auensiuge / som stedse laste oc skende <lb/> en andens Arbeyde /
          forsuare til det bæste / <lb/> Her met eders Velbyrdighed vdi all <lb/> lycksalighed oc
          velfart den <lb/> euige Gud befa<lb rend="="/>lendis.</p>
        <lb/>
        <figure>
          <figDesc>nil</figDesc>
        </figure>
        <pb/>
      </div>
      <div>
        <head type="add">Indholdsfortegnelse</head>
        <head type="original">Register eller Taffle <lb/> paa denne Bog.</head>
        <p> Huad Menniskens Piss eller Vand er. i. Cap:</p>
        <p> Sex Regle som huer bør at vide som vil noget dømme</p>
        <p>
          <lb/>
          <hi rend="right-aligned">om Menniskens Vand. ii. Cap:</hi>
        </p>
        <p> Om Vandens Farffue. iii. Cap:</p>
        <p> Om sort Vand. iiii. Cap:</p>
        <p> Vand farffuet som Bly. v. Cap:</p>
        <p> Om grønt Vand. vi. Cap:</p>
        <p> Om huit Vand. vii. Cap:</p>
        <p> Om røt Vand. viii. Cap:</p>
        <p> Om de ting som ere i Vandet. ix. Cap:</p>
        <p> Om den Circkel som er om Vandet. x. Capit:</p>
        <p> Om Vandens skum. xi. Cap:</p>
        <p> Blod i Vandet. xii. Cap:</p>
        <p> Om der er Sand i Vandet. xiii. Cap:</p>
        <p> Vand i huilcket Mands eller Quindis Sæd sees. xiiii. <lb/>
          <hi rend="right-aligned">Capittel.</hi>
        </p>
        <p> Om de Bobler som sees i Vandet. xv. Cap:</p>
        <p> Om der ere smaa Korn eller Bobler vdi Vandet. xvi.</p>
        <p> Om nogen Sky er i Vandet. xvii. Capit: <hi rend="right-aligned">(Cap:</hi>
        </p>
        <p> Om der siunis eller mand seer Haar i Vandet. <hi rend="right-aligned">xviii.</hi>
        </p>
        <p> Om Fiskeskel sees i Vandet. xix. Cap: <hi rend="right-aligned">(Cap:</hi>
        </p>
        <p> Om mand seer Klid i Vandet. xx. Cap:</p>
        <p> Om der sees Støff i Vandet. xxi. Cap:</p>
        <p> Om der er nogen groff ting eller materie vdi Vandet.</p>
        <p>
          <lb/>
          <hi rend="right-aligned">xxii. Capittel.</hi>
        </p>
        <p> Om der er rødde i Vandet. xxiii. Cap:</p>
        <p> Om den ting som er nedre paa Bonden / oc er lige en to<lb rend="="/>ge <hi
            rend="antiqua">Ipastasis</hi> kaldet. xxiiii. Capit:</p>
        <p> Om der er i Vandet wfordøffuet Vædske. xxv. Cap:</p>
        <pb/>
        <p>Om Stolgang.</p>
        <p> Fire ting skulle actis i Stolgangen. xxvi. Cap:</p>
        <p> Om den lød oc farffue som vdi Stolgangen findis.</p>
        <p>
          <lb/>
          <hi rend="right-aligned">xxvii. Capit:</hi>
        </p>
        <p> Om Stolgangens eller Menniskens møgs luct.</p>
        <p>
          <lb/>
          <hi rend="right-aligned">xxviii. Capit:</hi>
        </p>
        <p> Den fierde ting som skal actis vdi Stolgangen. xxix.</p>
        <p>
          <lb/>
          <hi rend="right-aligned">Capittel.</hi>
        </p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Ende paa denne Taffle.</head>
        <lb/>
        <figure>
          <figDesc>nil</figDesc>
        </figure>
        <pb/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <head type="add">1. kapitel</head>
        <head type="original">Det j. Capittel. <lb/> Huad Menniskens Piss eller Vand er.</head>
        <p><hi rend="initials" n="6">F</hi>Ørst skal mand vide / at Pisset er <lb/> intet andet
          vd%-e it Vand huilck et som aff <lb/> klaret er fra Blodet oc de andre Væd<lb rend="="
          />sker / oc haffuer sin begyndelse igiennem <lb/> en Aare / huilcken som er vdi Leffueren
          <lb/> der som hun hullest er. Paa det at mand <lb/> dette diss bedre forstaa kand / da
          skal mand vide / At naar <lb/> som Maden oc Dricken er fordøffuet eller fortæret / da
          <lb/> drager Leffueren hendis føde til sig / oc deler den vd igien <lb/> vdi fire deler
          igiennem fire Aarer / Huilcke vddelde ere / <lb/> som ieg nu sige vil.</p>
        <p rend="indent">Først deler hun den subtilige lætte damp op at vdi <lb/> Gallens hus / huor
          aff den vædske Cholera kommer. <lb/> Den suare oc tunge part deler hun ned at til Milten /
          oc <lb/> den er Blodsens bolig som kaldis Melancholia. Den <lb/> vandafftige vædske dragis
          ned til Nyrerne oc Blæren / <lb/> oc det er Pisset. Siden deler Blodet sig allesteder vdi
          <lb/> Aarerne til Legemens opholdelse / naar som det før ren<lb rend="="/>set er aff den
          offuerflødige vædske / detee kand mand <lb/> subtiligen see vdi de prentede Breff / som
          giorde oc ma<lb rend="="/>lede ere effter Menniskens Legemens Lemmer oc Jnd<lb rend="="
          />uaaler.</p>
        <p rend="indent">Vdi Mennistens Piss skulle fire ting vdi det før<lb rend="="/>ste actis /
          Det første er farffuen / Det andet <hi rend="antiqua">Substanti<lb rend="="/>en</hi>, Det
          tredie huad der vdi findis. Det fierde vdi huor <lb/> mange dele det delis.</p>
        <p rend="indent">Pissens farffue rettelig der om at tale / er icke vden <lb/> tuende / som
          ere: Huit oc sort / huilcke Complexien mer<lb rend="="/>
          <lb/> cke / met atskillige der om at tale / da ere der tiue haande <lb/> slags Farffuer
          til / om huilcke mand her effter skal høre. <lb/> Substantien mercker den vædske som
          regerer / oc den <lb/> sker ved disse tuende qualiteter som ere: vædske oc tørhed / <lb/>
          aff huilcke Pisset bliffuer tyndt eller tyckt. Mand seer <lb/> oc vdi Pisset mange haande
          ting / som ere: sand / skel / <lb/> rødde / blod / etc. Huor aff saadant kommer / skal
          mand <lb/> her effter faa at hørt.</p>
        <p rend="indent">Pisset delis oc vdi trende deler. Først nederst oc <lb/> kaldis <hi
            rend="antiqua">Ipostasis</hi>, imellem delen / vdi den øffuerste deel <lb/>
          <hi rend="antiqua">Nubes</hi> eller <hi rend="antiqua">Circulus</hi> kaldet. Den vnderste
          eller neder<lb rend="="/>ste del met sin tilhenggelse / den dømis Legemens vnder<lb
            rend="="/>ste part neden for Ribbenene. Mellem delen / den mid<lb rend="="/>delste part
          / øffuerste del Hoffuedet. Paa det at mand <lb/> kand dette diss bedre forstaa / vil ieg
          her sætte sex Regle <lb/> før end ieg noget ydermere om faaresagde ting handle <lb/> vil /
          Huorledis mand om Menniskens vand dømme <lb/> skal / paa det at mand skal icke fare vild
          der vdi.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det ij. Capittel. <lb/> Sex Regle som huer bør at vide som noget <lb/>
          dømme vil om Menniskens vand.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">D</hi>En første Regel er. Før end mand be<lb rend="="/>seer
          Pisset skal det ladis vdi it rent oc klart <lb/> Glas / vden trint som en Blære / lige som
          <lb/> Vandglas vaane ere at vere / Dette siger <lb/> Jsaac de vrinis i det tredie.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel er. At naar som mand haff<lb rend="="/>ner lat Pisset vdi
          saadant Glas / da skal mand det icke <lb/> holde naar som mand vil det besee / vdi den
          sted som <lb/> Solsens skygge skinner imod den som det vil besee / <pb/> eller vdi den
          sted som mørck er / fordi at naar som Sol<lb rend="="/>sens skin skinner vdi Glaset / da
          forhindris Siunen / oc <lb/> Siunsens Aand atskillies der aff / och saa kand mand in<lb
            rend="="/>tet dømme om den lilde Materie som nedre i Bonden aff <lb/> Pisset er.
          Saaledis skeer det oc i den sted som mørck er / <lb/> thi mørckheden foruandler farffuen.
          Her aff følger det <lb/> och / at den bedragis oc som Pisset beseer / om hand hol<lb
            rend="="/>der det for nær eller forlangt fra sig / Som <hi rend="antiqua">Auicenna <lb/>
            secunda primi</hi> siger: Jnærmer du Pisset til dig holder <lb/> i tyckere det vorder /
          oc ey lengre du det fra dig holder i <lb/> klarere bliffuer det. Fordi fare de vild som
          Pisset om <lb/> Afftenen mod Liusset besee.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel er oc Auicennæ vdi faaresagde <lb/> sted / At mand skal
          anamme Pisset om Morgenen naar <lb/> som fordøffuelsen fuldkommen er / skeer det icke saa
          / da <lb/> foruandlis farffuen oc alle de andre ting. Fordi siger <lb/> Auicenna saaledis:
          Somme sige at mand kand intet <lb/> vist dømme om Pisset naar sex timer ere forgangne
            eff<lb rend="="/>ter at mand det lat haffuer / men ieg siger (siger Aui<lb rend="="
          />cenna) At naar en time forgangen er effter mand det <lb/> anammet haffuer / at mand
          siden intet vist dømme <lb/> kand. Aff disse ord forstaar mand vel at mand kand in<lb
            rend="="/>tet vist dømme paa det Piss huilcket som sendis offuer <lb/> fem eller sex
          Mile til en Læge.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Naar som mand vil besee no<lb rend="="/>get Vand som er
          nylig taget / da skal mand giffue act <lb/> der paa om det er skiønt eller tyckt / mand
          skal læde det <lb/> nogen stund staa vel tæt tilstoppet / oc saa giffue act der <lb/> paa
          om det foruandlis / Thi somt Vand er skønt naar <lb/> som det pisses / oc bliffuer siden
          wklart / somt er wklart <lb/> naar som det pisses / och bliffuer siden klart / somt
            bliff<lb rend="="/>uer lige som det er pisset / somt foruandlis / och naar <lb/> som
          mand holder det vdi het Vand / da bliffuer det <pb/> skønt igien / oc aff samme Vand kand
          mand intet vist <lb/> dømme / Thi aff saadan hede forgaar substantien oc <lb/>
          farffuen.</p>
        <p rend="indent">Femte Regel. Før end mand noget om Pisset <lb/> dømmer / skal mand vdspørie
          oc forfare huor gammelt <lb/> Mennisket er som Pisset haffuer / thi Vandet foruand<lb
            rend="="/>lis effter Alderens leylighed. Jt vngt Barns vand skal <lb/> vere farffuet som
          Melck ret naturlige / thi at offuerflø<lb rend="="/>digheden er lig met Føden. Børnenis
          vand skal vere <lb/> blegactig oc icke aldelis huit / de som ere aff middelmaa<lb rend="="
          />dis alder / det skal vere subtiligt oc gulafftigt. De gam<lb rend="="/>lis Vand skal
          vere huit oc subtiligt / fordi at den natur<lb rend="="/>lige hede er icke sterck nock vdi
          sig selff / thi er Vandet <lb/> huit / oc aff kulden forstoppis de veye huor igiennem
            off<lb rend="="/>uerflødigheden skulle gaa / fordi er det klart.</p>
        <p rend="indent">Paa det at mand kand dette diss bedre forstaa / <lb/> saa merck dette
          Exempel. Om mand lader dig see it <lb/> Vand aff en vng Persone som er tiuffue Aar gammel
          / <lb/> oc samme vand er huid oc tyckt / oc du vist icke huor gam<lb rend="="/>mel hand er
          / da skulle den vel saaledis der paa dømme / <lb/> at samme Vand vaare aff it Barn / oc
          det vaare hel<lb rend="="/>brede. Men veed mand Alderen / da veed mand at det <lb/> er
          icke naturligt / oc dømmer da der saaledis oppaa at <lb/> den Siuge er siug / aff Maffuens
          kyld oc vædske / eller <lb/> aff noget andet. Det er oc meget nytteligt at mand ved <lb/>
          den siugis Complexie / thi det ene Menniske haffuer en <lb/> bedre Complexie end det andet
          / der effter foruandlis <lb/> Vandet ocsaa.</p>
        <p rend="indent">Den siette Regel. Før end mand dømmer noget <lb/> om Menniskens Vand /
          giøris det behoff at mand veed <lb/> huorledis samme Menniske haffuer holdet sig met Mad
          <lb/> oc Drick / oc met de andre ting som icke naturlige ere. <lb/> Thi Vandet foruandlis
          effter som disse brugis / Haff<pb rend="="/>uer mand ædt Saffran / da er Vandet visselige
          der eff<lb rend="="/>ter farffuet. Jtem haffuer nogen ædt Salat / da er <lb/> Vandet om
          Morgenen grønt. Haffuer mand ædt me<lb rend="="/>get / eller fastet forlenge / da
          foruandlis oc Vandet der <lb/> effter. Haffuer nogen veret fortørnet / arbeydet / eller
          <lb/> badet / der effter foruandlis Vandet.</p>
        <p rend="indent">Det giøris vel behoff / at mand vel veed forscreff<lb rend="="/>ne Regel /
          om mand rettelige vil dømme om Menni<lb rend="="/>skens vand.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det iij. Capittel. <lb/> Om Vandens Farffuer.</head>
        <p><hi rend="initials" n="4">E</hi>Ndog at Vandet rettelige icke haffuer <lb/> mere end
          tuende Farffuer / som ere: huit oc <lb/> sort / alligeuel delis de samme vdi tiue farff<lb
            rend="="/>uer / som mand her skal faa at see.</p>
        <p rend="indent">Disse trende mercke at Vædsken er forbrent. Sort <lb/> som Blick / Sort som
          Horn / Graat som Bly.</p>
        <p rend="indent">Disse fire mercke at fordøffuelsen er forstor. Huit <lb/> som it klart Horn
          / Huit som Kierne melck / Blegt som <lb/> it Kamel er.</p>
        <p rend="indent">Disse tuende mercke middelmaadig fordøffuelse / <lb/> Blegt som Vand huor
          vdi Fisk er saaden. Blegt som <lb/> Saaddet aff Kiød / naar som Kiødet er halff
          saadet.</p>
        <p rend="indent">Disse tuende mercke en fuldkommelig fordøffuel<lb rend="="/>se / Gult som
          it skønt Quæe Eble / Gult som it blegt <lb/> Eble.</p>
        <p rend="indent">Disse mercke en begyndelse aff fordøffuelsen. <lb/> Røt som det Guld som er
          blegt / Røt som skønt Guld.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Disse erende mercke en ond fordøffuelse. Røt som <lb/> Saffran som
          icke vel farffuer / Røt som Saffran / Røt <lb/> som Luen aff Jld.</p>
        <p rend="indent">Disse mercke at fordøffuelsen afftager. Leffuer <lb/> farffue farffuet som
          tyck Vin. Grønt som Osen aff <lb/> grøne Vrter.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det iiij. Capittel. <lb/> Om sort Vand.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">A</hi>T Vandet haffuer en sort Farffue / det <lb/> skeer for
          trende Sager skyld. Først at det er <lb/> forbrent / Anden at den naturlige krafft aff<lb
            rend="="/>tager / Tredie at det er beblandet met nogen <lb/> sort Materie. Paa det at
          mand kand diss be<lb rend="="/>dre her om dømme / da skal mand mercke disse ote Regel.</p>
        <p rend="indent">Den første. Sort Vand i huilcket nedre paa Bon<lb rend="="/>den megen sort
          Materie er / oc den Siuge haffuer en <lb/> stor oc suar Kaaldesiuge / det mercker
          Hoffuetuerck oc <lb/> Sindenis forstørelse.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Sort Vand som giffuer en suar <lb/> Luct fra sig / det
          mercker at Brystet oc Lungen ere befeng<lb rend="="/>de / oc er almindelig gierne dødsens
          Tegn.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Det Vand som først er grønt / <lb/> oc bliffuer siden
          sort / mercker Døden / Huilcket som <lb/> kommer aff offuerflødig kuld / som den naturlige
          Hede <lb/> vdslycker.</p>
        <p rend="indent">Den fierde / det Vand som Pissis i drøppetal / oc <lb/> er sort / mercker
          Døden.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. Det Vand som kommer aff <lb/> en Quindis Persone / som
          offuen til klart er / oc vnder<lb rend="="/>neden sort / mercker hendis Tids wnaturlige
          flydelse.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den siette Regel. Vand som sort er i begyndel<lb rend="="/>sen aff
          nogen Kaaldesiuge / oc det bliffuer saaledis farff<lb rend="="/>uet til den siuende dag /
          det mercker at den Siuge skal <lb/> vorde helbrede igien.</p>
        <p rend="indent">Den siuende Regel. Sort Vand som kommer fra <lb/> den som haffuer den
          fierde dags Kaaldesiuge / det mer<lb rend="="/>cker at den Siuge skal bliffue helbred
          igien.</p>
        <p rend="indent">Den otende Regel. Er Vandet sort i nogen Kaal<lb rend="="/>desiuge / oc om
          den Siugis Hoffuet / Hals / eller Ryg <lb/> suedis / det er it tegen der til at Døden er
          tilstede.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det v. Capittel. <lb/> Vand farffuet som Bly.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">H</hi>Er vil ieg sætte ti Regle om det Vand <lb/> som farffuet
          er som Bly.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Huert Vand som <lb/> aldelis farffuet er som Bly /
          mercker Dø<lb rend="="/>den.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Det Vand som farffuet er som <lb/> Bly / oc er der til lit
          sort / huilcket som førre haffuer ve<lb rend="="/>ret grønt / mercker Døden.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Det vand hues øffuerste deel farff<lb rend="="/>uet er
          som Bly / mercker den Faldendesot oc andre onde <lb/> Hoffuedens Siugdommer.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Det Vand som nogen stund <lb/> haffuer staaet oc bliffuer
          saa farffuet som Bly / det mer<lb rend="="/>cker Vattersot.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. Vand som farffuet er som Bly / <lb/> oc der vdi ere mange
          smaa Korn eller Blærer / mercker <lb/> Lungesot / eller oc en Byld vdi Brystet.</p>
        <p rend="indent">Den siette Regel. Vand farffuet som Bly oc er føye / <lb/> oc er fet som
          Olie / mercker den naturlige vædskis oplø<lb rend="="/>selse.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den siuende Regel. Vand som farffuet er som <lb/> Bly / oc er føye oc
          offte pisser / mercker den kaalde Piss / <lb/> oc Blærens forstoppelse.</p>
        <p rend="indent">Den otende Regel. Vand som er farffuet som <lb/> Bly vdi den Siuge <hi
            rend="antiqua">Ptisis</hi>, det er / i Suinde sot / mercker <lb/> Døden.</p>
        <p rend="indent">Den niende Regel. Vand farffuet som Bly / oc <lb/> mand seer der i mange
          smaa stycker / mercker Ledemo<lb rend="="/>denis suare pine.</p>
        <p rend="indent">Den tiende Regel. Vand som farffuet er som <lb/> Bly vdi den Siuge <hi
            rend="antiqua">Phrenesis</hi>, det er / i Vildelse / mer<lb rend="="/>cker Døden.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det vj. Capittel. <lb/> Om grønt Vand.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">J</hi>Eg vil her sætte fire Regle om det grø<lb rend="="/>ne
          Vand.</p>
        <p rend="indent">Første Regel. Grønt Vand vdi ster<lb rend="="/>cke kaalde Siuger / mercker
          Døden.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Grønt Vand som er aff it <lb/> Barn / mercker Krampe / oc
          offuerflødig kaald Vædske <lb/> i Senerne.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Er Vandet grønt / oc det <lb/> Menniske som Vandet er aff
          / føler ont omkring Maff<lb rend="="/>uen / oc om det er nedre paa Bonden aff Vandet /
            me<lb rend="="/>gen Sky / det mercker at det Menniske haffuer drucket <lb/> Eder oc
          Forgifft.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel / Grønt Vand met en grøn <lb/> Cirkel i den Siugdom <hi
            rend="antiqua">Phrenesis</hi>, det er / Vildelse / <lb/> mercker Døden.</p>

      </div>
      <div>
        <head type="add">17. kapitel, Om hvidt vand</head>
        <head type="original"><pb/>Det vij. Capittel. <lb/> Om huit Vand.</head>
        <p><hi rend="initials" n="4">M</hi>Erck her / sex Regle om det huide <lb/> Vand.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Huit Vand som er <lb/> skønt / mercker Miltens
          forstoppelse / An<lb rend="="/>sictens blege Farffue / oc Legemens tunghed.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Huit Vand met en Circkel <lb/> farffuet som Bly / mercker
          Hiernens forstoppelse / oc den <lb/> Faldendesot.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Huit slimactigt Vand / mer<lb rend="="/>cker den groffue
          wfordøffuede vædskis offuerflødighed.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Huit Vand som helfften farff<lb rend="="/>uet er som Bly
          / oc der er Rødde vdi / mercker Nyrenis <lb/> Byld / oc i den sted som Vandet haffuer sin
          gang igien<lb rend="="/>nem.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. Huit skønt Vand oc er lit farff<lb rend="="/>uet som Bly /
          mercker Lendernis oc Blærens steen. Men <lb/> om mand vil vide om samme Steen er vdi
          Lenderne el<lb rend="="/>ler vdi Blæren / da skal mand giffue act der paa huad <lb/> som
          mand finder nedre paa Bonden / findis der smaa <lb/> Sand / oc den er rød / da er Steenen
          vdi Nyrerne / men <lb/> er hand huid / da er Steenen vdi Blæren.</p>
        <p rend="indent">Den siette Regel. Huit Vand som tyckt oc fet er / <lb/> mercker Suindesot
            <hi rend="antiqua">Ethica</hi> kaldet.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det viij. Capittel. <lb/> Om røt Vand.</head>

        <p><pb/><hi rend="initials" n="5">D</hi>Et Vand som er røt / mercker almin<lb rend="="
          />delig gierne hede. Men dog skal mand vide <lb/> at det icke stedse aff hede er / thi det
          skeer off<lb rend="="/>te vdi en kaalder Siugdom / at den Siugis <lb/> vand er røt / aff
          stor rørelse oc pine / som off<lb rend="="/>te skeer vdi Tarmenis vred / som kommer aff
          kuld. Her <lb/> vdi fare oc mange Læger vild i det at naar som de see det <lb/> Vand som
          er røt / da dømme de Siugdommen at vere <lb/> aff Hede / oc giffue saa raad der til / at
          mand skal bruge <lb/> til den Siuge kaald Mad oc Lægedom / huor aff den <lb/> Siuge da
          stor skade faar. Somme som omgaa met den <lb/> Siuge / naar som de see at hand tørster /
          oc Munden er <lb/> tør / oc Vandet er røt / da tro de icke at Siugen er aff <lb/> kuld /
          oc da giffue de den Siuge de ting som køle / huor <lb/> aff hand da faar stor skade.</p>
        <p> For huad Sag skyld at Vandet <lb/> er røt. </p>
        <p rend="indent">Der ere mange haande Sager til / for hues skyld <lb/> Vandet er røt vdi
          kaalde Siugdommer / som ere / aff <lb/> den Hindis forstoppelse som er imellem Gallen oc
            Tar<lb rend="="/>mene aff kaald Phlegmatiske vædske / for hues skyld den <lb/> røde
          Cholera kand icke haffue sin gang vdi Tarmene / <lb/> men den driffuis tilbage ned til
          Nyrerne / huor aff Van<lb rend="="/>det bliffuer da røt. Dette giffuer ieg tilkiende for
          den <lb/> skyld / om mand vil lade besee den Siugis vand / at mand <lb/> da skal giffue
          tilkiende dem som det besee skal / den Siugis <lb/> leylighed / paa det den Siuge kand
          diss bedre hielpis oc <lb/> icke forsømmis.</p>
        <p rend="indent">Jeg vil her sætte ote Regle om det røde Vand.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Rød Vand som bliffuer røt i Len<lb rend="="/>dernis
          siugdom / mercker at i samme sted er en hed Byld.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Vand som er røt oc bliffuer saa<pb rend="="/>saaledis / oc
          sig icke nedsætter til Bonden / vdi nogen stor <lb/> oc suar Kaaldesiuge / mercker
          Døden.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Røt Vand som er blegt / mercker <lb/> en Byld paa
          Leffueren.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Røt Vand som farffuet er som <lb/> olie / oc det er føye
          / oc lucter ilde / mercker Døden.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. Det Vand som røt er / oc bliff<lb rend="="/>uer siden
          farffuet som Bly / mercker Brystens Bylder <lb/> oc Lungesot.</p>
        <p rend="indent">Den siette Regel. Røt Vand som er blandet met <lb/> sort / mercker
          Leffuerens store hede.</p>
        <p rend="indent">Den siuende Regel. Røt Vand som er saa røt som <lb/> it Rosen / mercker den
          Kaaldesiuge <hi rend="antiqua">Ephimera</hi>.</p>
        <p rend="indent">Den otende Regel. Røt Vand som er tyckt / oc om <lb/> det er gult i Glasset
          naar som det røris / som Saffran / <lb/> det mercker den Gulesot.</p>
        <p rend="indent">Her til haffuer mand nu hørt huorledis mand døm<lb rend="="/>me skal om de
          almindeligste farffuer / vnder huilcke alle <lb/> de andre ere begrebne / huor aff mand
          lættelig om de an<lb rend="="/>dre dømme kand (om mand ellers lyst der til haffuer) <lb/>
          Thi huo som kiender de tuende yderste deler / hand fin<lb rend="="/>der lættelig mellem
          delen som der imellem er.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det ix. Capittel. <lb/> Om de ting som ere i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">O</hi>Fuenfore er lært oc sagt / at mand skal <lb/> giffue act
          paa trende ting som ere i Vandet <lb/> huilcke ere / Farffuen / Substantien / oc <lb/>
          huad som mand der inde seer oc finder. Om <lb/> Farffuen oc Substantien er en part hand<lb
            rend="="/>let iblant farffuerne / den anden part skal her effter høris <lb/> iblant
          andre ting / thi Substantien i sig selff / Huercken <lb/> giffuer eller tager noget. Paa
          det mand kand diss bedre <lb/> forstaa de ting som sees oc findis i Vandet / vil ieg de
            al<lb rend="="/>mindeligste her tilkiende giffue / oc siden huert belynder<lb rend="="
          />ligt forklare met sine Regle / Oc se ten ting ere de som i <lb/> Vandet sees. Det første
          / er Circkelen. Det andet / skum<lb rend="="/>met. Det tredie / er Blod. Det fierde / er
          sand. Det fem<lb rend="="/>te / er Mandens eller Quindens naturlige Sæd. Det <lb/> siette
          / er smaa blærer eller Bobler. Det siuende / er smaa <lb/> Korn. Det otende / er en tyck
          hinde lige som taage. Det <lb/> niende / er en ting lige som det vaare Haar. Det tiende /
          <lb/> er som Fiske skel. Det elleffte / nogen ting som Kled. Det <lb/> tolffte / nogen
          ting som støff. Det trettende / nogen ting <lb/> som er groffuere en Klid lige som
          Huedekorn. Det fior<lb rend="="/>tende / er rødde. Det femtende / er nogen ting som sætter
          <lb/> sig nedre paa Bonden. Det sextende / Er nogen wfor<lb rend="="/>døffuet vædske som
          er i Vandet.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det x. Capittel. <lb/> Om den Circkel som er om Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">C</hi>Jrckelen er intet andet vden Vandsens <lb/> offuerste
          deel / oc mercker intet andet end <lb/> Hoffuedens breck oc brøst. Her om vil ieg <lb/>
          sætte siu Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Vandens groffuc oc <lb/> tyck: Circkel mercker / At bag i
          Hoffuedet er pine aff den <lb/> vædske <hi rend="antiqua">Phlegma vitrium</hi> kaldet.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Den Circkel som farffuet er som <lb/> Fiole / oc er groff
          i sin Substantz / mercker at Hoffuedet <lb/> lider induaartis pine / aff øffuerflødigt
          Blod.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Den Circkel som er bleg / oc sub<pb rend="="/>tilig i sin
          Substantz / mercker at Hoffuedet lider pine i <lb/> den venstre Side aff den Melancholiske
          vædske.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Den Circkel som er gul / oc <lb/> haffuer en subtilig
          substantz / mercker at Hoffuedet lider <lb/> pine aff den Choleriske vædske.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. Den Circkel som er farffuet <lb/> som Bly / oc haffuer en
          tyck Substantz / mercker den <lb/> Faldende sot / thi hand mercker Hiernens forstoppelse /
          <lb/> vere sig megen eller liden.</p>
        <p rend="indent">Den siette Regel. Den Circkel som er grøn / oc <lb/> subtilig vdi store
          Kaaldesiuger / giffuer tilkiende / at <lb/> mand skal faa den Siugdom <hi rend="antiqua"
            >Phrenesis</hi>.</p>
        <p rend="indent">Den siuende Regel. Den Circkel som skelffuer <lb/> eller rystis / den
          mercker Poplesie / oc Hoffuedens fly<lb rend="="/>delse.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xj. Capittel.</head>
        <p>Aff Vandens skum.</p>
        <p><hi rend="initials" n="5">V</hi>Aandens skum er intet andet vden en <lb/> sey Vædske / oc
          giøris aff den Hede som <lb/> vircker i den seye Vædske / saa som mand <lb/> see kand paa
          Bredden aff Vandet / huor <lb/> som der ligger megen sey Materie / oc So<lb rend="="/>len
          skinner der paa / eller Vandet er der aff het / at det er <lb/> rørt bort oc igien / da
          bliffuer det til Skum / saaledis <lb/> gaar det oc til met Menniskens vand. Oc før mand
          det <lb/> beseer / skal mand lade det nogen stund stille staa / oc til<lb rend="="/>see /
          om det er bleffuet skumactigt / for det haffuer veret <lb/> rørt oc baaret.</p>
        <p> Fire Regle skal mand her mercke i Van<lb rend="="/>dens skum.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den første Regel. Naar som der er Skum paa <lb/> Vandet / oc er tyck /
          oc ideligen der paa bliffuer / disligi<lb rend="="/>ste at Vandet er oc tyck / mercker
          Væder i Liffuet / at <lb/> mand icke fordøffue kand.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Vandens subtilige skum som <lb/> bleg er / mercker Lungens
          hede / disligeste Hiertens / Bry<lb rend="="/>stens oc Leffuerens.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Vand som haffuer en sorter <lb/> Skum / som er atskilt /
          mercker den sorte Sot <hi rend="antiqua">Ictericia <lb/> nigra</hi> kaldet / som kommer
          aff den Melancholiske væd<lb rend="="/>ske / thi der er en forstoppelse imellem Leffueren
          oc Mil<lb rend="="/>ten / saa at den kand icke haffue sin gang til Milten / <lb/> men gaar
          tilbage til Nyrerne / igiennem Vandet.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Den Skum som er grøn oc <lb/> atskilt / eller oc gul som
          Saffran / mercker Leffuerens <lb/> store hede / oc den Gule sot / oc pine vnder
          Ribbebenene i <lb/> den høyre Side.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xij. Capittel. <lb/> Blod i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="4">S</hi>Tundem sker det / at der er Blod i <lb/> Vandet / oc det
          samme Blod er stundem <lb/> klart / oc stundem blandet / Her om vil ieg <lb/> sætte fem
          Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Naar som Blodet i Vandet <lb/> er tyckt oc er trint / oc
          giffuer en sterck luct fra sig / oc pi<lb rend="="/>nen vnder den lønlige sted er / det
          mercker at samme <lb/> Blod kommer aff Blæren.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Om Blodet er tringt / oc fal<lb rend="="/>der ned paa
          Bonden / mercker Quindfolcks Tid.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Om der er i Vandet Blod / <pb/> som icke er tringt / oc
          der ligger sort ting nedre paa Bon<lb rend="="/>den / det mercker at samme Blod flyder fra
          Nyrerne.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Er Blodet klart i Vandet / lige <lb/> som det fløde aff
          it Saar / oc mand haffuer pine i Ryg<lb rend="="/>gen / det mercker at samme Blod flyder
          aff den Aare <hi rend="antiqua">E<lb rend="="/>hilis</hi>.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. Om der er klart Blod i Vandet / <lb/> oc mand haffuer pine
          oc sting i den høyre Side / mercker <lb/> at det Blod kommer fra Leffueren.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xiij. Capittel. <lb/> Om der er Sand i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">O</hi>M den Sand som er i Vandet vil ieg <lb/> sætte fem
          Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Om der er rød Sand <lb/> i Vandet / oc mand haffuer
          Ryguerck / det <lb/> mercker Lendernis Sten.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Hart Sand i Vandet som er <lb/> rød / oc Lendernis pine
          sactis / mercker at Lendernis sten <lb/> er atskilt oc sønderbrøden.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Huit hart Sand som siuncker <lb/> ned paa Bonden / oc om
          mand haffuer pine hoss den løn<lb rend="="/>lige sted / mercker at Stenen er i Blæren.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Den Sand som rød er som Blod <lb/> i Vandet / oc mand
          haffuer nogen Kaaldesiuge / mer<lb rend="="/>cker at vædsken er forbrent.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. Den Sand som er rød i Van<lb rend="="/>det / oc mand
          haffuer den Kaaldesiuge / oc haffuer pine i <lb/> Lenderne / mercker Leffuerens oc
          Nyrernis hede.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xiiij. Capittel. <pb/> Vand i huilcket Mands eller Quindis <lb/>
          Sæd sees.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">S</hi>Tundem skeer det at Mands eller <lb/> Quindens naturlige
          Sæd er i Vandet / her <lb/> om vil ieg sætte tre Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Om den naturlige <lb/> Sæd er i deler atskilt i Vandet /
          mercker at <lb/> Mand oc Quinde haffue hafft legemlig samquem til<lb rend="="/>sammen / oc
          lægt den læg som Adam oc Eua først be<lb rend="="/>gynte.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Om mand seer i Vandet den <lb/> Sæd som tyckt oc trint er
          / det mercker at det Mennis<lb rend="="/>ke haffuer leffuet kyskelig / oc icke bedreffuet
          wkyskhed / <lb/> huor aff stundem meget ont kommer / oc mange atskilli<lb rend="="/>ge
          Siugdomme effterfølge.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Om mand stedse seer i Vandet <lb/> Menniskens Sæd / da
          mercker det den Siugdom <hi rend="antiqua">Go<lb rend="="/>morrhea</hi>, effter huilcken
          gierne kommer Suindesot / <lb/> Huilcken som den naturlige vædske fortærer.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xv. Capittel. <lb/> Om de Bobler som sees i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">V</hi>D J Vandet sees stundem Bobler el<lb rend="="/>noget som
          ligt er Blærer / oc er dog icke no<lb rend="="/>gen skum. Her om vil ieg sætte tre
          Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Om mand seer en <lb/> stor Boble paa Vandet / eller om
          der ere <lb/> mange vdi / naar som Vandet haffuer nogen tid staaet <lb/> stille / mercker
          at Siugdommen bliffuer languarende.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den anden Regel. En stor Buble eller Blære <lb/> paa Vandet / oc om
          mand helder vand Glasset ned til <lb/> den ene side / oc om Bublen falder til samme side /
            mer<lb rend="="/>cker at der er meget Veder i Liffuet / aff huilcket stor pi<lb rend="="
          />ne kommer.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. En stor Buble paa Vandet / <lb/> den mercker Maffuens
          pine / oc pine i de smaa Tarme <lb/> aff groff Vædske oc Veder.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xvj. Capittel. <lb/> Om der ere smaa Korn eller Bubler vdi <lb/>
          Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">J</hi>Eg vil her sætte to Regle om det Vand <lb/> vdi huilcket
          ere smaa Korn eller Bubler.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Om mand seer øff<lb rend="="/>uerst i Vandet smaa Korn /
          mercke Hoffue<lb rend="="/>dens flydelse.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Om mand seer Korn mit vdi <lb/> Vandet / mercker at der
          flyder nogen vædske ned aff <lb/> Hoffuedet vdi Brystet / oc vdi Ledemodene.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xvij. Capittel. <lb/> Om nogen sky er vdi Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">H</hi>Er skal mand mercke to Regle om no<lb rend="="/>gen sky
          er i Vandet.</p>
        <p rend="indent">Den første. Naar som mand seer i <lb/> Vandet en sky som er farffuet som
          Bly / oc <lb/> den er nederst i Vandet / mercker Suinde<lb rend="="/>sot <hi
            rend="antiqua">Echica</hi> kaldet.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den anden Regel. Det Vand som haffuer skyer oc <lb/> skum oc det er
          grønt eller gult / det mercker Leffuerens <lb/> store hede / aff den offuerflødige vædske
            <hi rend="antiqua">Cholera</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xviij. Capittel. <lb/> Om der siunis eller mand seer Haar <lb/> i
          Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="4">M</hi>And seer stundem i Vandet Haarloc<lb rend="="/>ke /
          stundem ere de groffue / stundem subtili<lb rend="="/>ge / stundem mange / oc stundem faa
          / Her <lb/> om vil ieg scriffue fire Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Røde Haarlocke i Vandet <lb/> eller gule / mercke Nyrenis
          offuerflødige hede.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Haarlocke i det Vand som <lb/> er fet / mercke at Nyrene
          smelte.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Haarlocke vdi Vandet som <lb/> ere groffue / oc om de
          forgaa naar som Glasset røris / <lb/> mercke Nyrenis forstoppelse / aff tyck oc sey
          vædske.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Haarlocke vdi Vandet som <lb/> farffuede ere som Olie /
          de mercke at det gantske Legeme <lb/> forsuinder oc afftager / aff den Siuge <hi
            rend="antiqua">Ethica</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xix. Capittel. <lb/> Om Fiskeskel sees i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="3">N</hi>Aar som mand i Vandet seer nogen <lb/> ting / lige som
          det vaare Fiskeskel / Her om <lb/> vil ieg sætte to Regle.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den første Regel. Seer mand Skel i Vandet / oc <lb/> den som Vandet
          lod / haffuer icke nogen Kaaldesiuge / <lb/> da mercker det Hudens wrenhed.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Om der sees Skel i Vandet / <lb/> oc det Menniske som
          Vandet haffuer ladt / haffuer pine <lb/> hos den lønlige sted / mercker at Blæren er
          skabbet eller <lb/> bullen.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xx. Capittel. <lb/> Om mand seer Kled i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">V</hi>D J Vandet seer mand offte nogen <lb/> ting lige som Kled
          / Her om vil ieg sætte <lb/> trende Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Seer mand Kled <lb/> i Vandet / oc Vandet er aff en
          Quindes <lb/> person / det mercker at hun haffuer ont i Moderen aff <lb/> offuerflødig
          vædske / oc at hun haffuer den huide fly<lb rend="="/>delse.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Om det Vand lucter / vdi <lb/> huilcket Kled sees /
          mercker Blærens byld / oc at der er <lb/> Steen i Blæren.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Om mand haffuer den Kaal<lb rend="="/>desiuge / oc mand
          da seer Kled i Vandet / det mercker <lb/> Suindesot <hi rend="antiqua">Ethica</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxj. Capittel. <lb/> Om der sees i Vandet Støff.</head>
        <p><hi rend="initials" n="3">J</hi>Vandet seer mand offte nogle smaa <lb/> ting / lige som
          støff imod Solen. Her om <lb/> vil ieg sætte tre Regle.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den første Regel. Naar som mand seer nedre <lb/> paa Bonden aff Vandet
          megen Grand eller Støff / <lb/> da maa mand saa der paa dømme / at det Menniske <lb/>
          haffuer pine i Ledemodene / eller i Ledemodenis Lem<lb rend="="/>mer / lige som er Podagel
          oc andre saadanne.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Seer mand saadan Stoff <lb/> mit i Vandet / da mercker det
          Lungens siugdom / oc en <lb/> suar Aande.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Det Vand som er klart / oc <lb/> haffuer en sky / vdi
          huilcken sky mand seer Støff som <lb/> op oc ned far / lige som Solens støff / mercker at
          en <lb/> Quinde er siug met Foster. Men dog skal mand icke al<lb rend="="/>delis sætte
          Troen her til / thi det skeer offte at en Quinde <lb/> er siugelig met Foster / oc mand
          dette eller noget andet <lb/> i Vandet seer / fordi (kand ske) at hun haffuer en ond <lb/>
          Complexie / eller hun holder it ont Regimente. Men <lb/> det er offte vist / at mand aff
          forscreffne Tegn forfare <lb/> kand / at en Quindis persone er siugelig met Foster / <lb/>
          endog det stundem feyler / som sagt er.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxij. Capittel. <lb/> Om der er nogen groff ting eller Ma<lb
            rend="="/>terie i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">D</hi>Et skeer oc offte / at nogen groff Ting / <lb/> støre end
          Kled / er i Vandet / Her om vil <lb/> ieg sætte tre Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Om mand seer ned<lb rend="="/>re paa Vandsens bond nogen
          saadan hen<lb rend="="/>ge tilsammen / som store Korn / det mercker at en Quin<lb rend="="
          />de haffuer icke hendis tid / men er stoppet.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den anden Regel. Om mand saadan ting seer ne<lb rend="="/>dre paa
          Glassens bond / oc om den samme er sort / det <lb/> mercker at Quindens tid haffuer taget
          offuerhaand.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Om mand saadan ting seer ne<lb rend="="/>dre paa Bonden /
          som henger tilsammen oc haffuer en <lb/> graa Farffue / den som det Vand lod / haffuer en
          ond <lb/> Milt.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxiij. Capittel. <lb/> Om der er Rødde i Vandet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">J</hi>Eg vil her sætte fire Regle om Rødde <lb/> som er i
          Vandet.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Vand vdi huilcket lit <lb/> Rødde er / det mercker en
          Byld i Nyrene.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Det Vand i huil<lb rend="="/>cket meget Rødde er / oc
          lucter ilde / det mercker Blærens <lb/> Byld. Men er saadant Vand aff en Quindis Perso<lb
            rend="="/>ne / da haffuer hun en Byld i Moderen.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. Rødde vdi Vandet / oc om den <lb/> som Vandet lat haffuer
          / haffuer pine vnder Ribbenene <lb/> vdi den høyre Side / det mercker Leffuerens Byld.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Om der er rødde i Vandet / oc <lb/> Mennisket spytter
          Rødde / eller haffuer nogen Byld i <lb/> Brystet / det mercker at den Siuge skal bliffue
          helbred <lb/> igien.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxiiij. Capittel. <lb/> Om den ting som er nedre paa Bonden / oc
          <lb/> er lig en toge <hi rend="antiqua">Ipostasis</hi> kaldet.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">O</hi>M denne toge vil ieg sætte fem Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. En graa wlige sky <lb/> som Toge nedre paa Glasens bond /
            mer<lb rend="="/>cker at Siugen er whørig oc gienstridig / oc <lb/> vil icke lættelige
          lade sig fordriffue.</p>
        <p rend="indent">Den anden Regel. Om Togen som er nedre paa <lb/> Bonden er farffuet som Bly
          / det mercker at den natur<lb rend="="/>lige hede vdslyckis / oc saa Døden.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. En sort Toge neden vdi Glasset / <lb/> mercker Døden.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Regel. Er Toge vdi Vandet / huil<lb rend="="/>cken sig vddeler i
          mange deler / mercker Tarmenis <lb/> vred.</p>
        <p rend="indent">Den femte Regel. En toge nedre paa Bonden <lb/> som lig er / neden til bred
          / oc offuen til / spisactig / oc om <lb/> samme Vand haffuer en passelig farffue / det
          mercker <lb/> helbred.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxv. Capittel. <lb/> Om der er i Vandet wfordøffuet <lb/>
          vædske.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">D</hi>E T skeer offte at Lægerne oc de som <lb/> Menniskens
          vand besee bedragis / i det at <lb/> naar som de see nedre paa Bonden / mit el<lb rend="="
          />ler øffuest i Glasset / en huid wfordøffuet <lb/> vædske / oc de mene at det er toge /
          om huil<lb rend="="/>cken føre sagt er. Her om vil ieg sætte tre Regle.</p>
        <p rend="indent">Den første Regel. Vand i huilcket vdi den øffuer<lb rend="="/>ste del en
          raa wfordøffuet vædske sees / mercker Brystens <lb/> siugdom / oc Aandens tranghed.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Den anden Regel. Vand huor som mit vdi flyder <lb/> en raa wfordøffuet
          vædske / mercker Maffuens oc Tar<lb rend="="/>menis pine / Kuld oc Veder som er vdi
          dem.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Regel. En raa vædske nederst vdi <lb/> Vandet / mercker at der
          er en Byld i Nyrene oc i Len<lb rend="="/>derne.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Om Stolgang. <lb/> Til Læseren.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">H</hi>E R til haffuer ieg handlet huorledis <lb/> mand
          rettelige handle oc dømme skal om <lb/> Menniskens Vand eller Piss / her effter vil <lb/>
          ieg scriffue oc handle / huorledis mand døm<lb rend="="/>me skal om Stolgangen eller om
          det som <lb/> fra Mennisken bag vdgaar / Thi mand kand oc her aff <lb/> dømme huor aff
          Siugen hendis begyndelse haffuer / <lb/> Men Doctores eller Læger besee denne ret icke
          gierne / <lb/> fordi at hand icke saa vel smagendis er vdi deris Asiun <lb/> oc Næse som
          Menniskens Vand er / oc vil ieg nu begyn<lb rend="="/>de her om at handle.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxvj. Capittel. <lb/> Fire ting skulle actis i Stolgangen.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">P</hi>Aa fire ting skal mand giffue act / <lb/> naar som mand
          vil dømme om Mennis<lb rend="="/>kens stolgang / Det første om den er megen <lb/> eller
          føye / oc om den lig er den Mad som ædt <lb/> er. Thidet Menniske som haffuer megen oc
          <lb/> stor Stolgang / oc æder føyc / det Menniske haffuer vden <pb/> all tuiffuel megen
          ond vædske i sig. Det skeer offte i en <lb/> gammel Siuge / at it Menniske æder aldelis
          intet / oc <lb/> haffuer alligeuel megen Stolgang / saa at de som den <lb/> see / de
          forundre dem der paa.</p>
        <p rend="indent">Haffuer nogen føye Stolgang / oc hand æder <lb/> meget / det er it Tegn der
          til at hand føye vædske i sig <lb/> haffuer / oc at Naturens vddriffuende krafft er
            skrøbe<lb rend="="/>lig. Thi skal mand vijslige oc skickelige handle met <lb/> saadanne
          / Naar mand dem rense eller purgere vil / oc <lb/> icke met dem handle som nogle
          wforstandige giøre / de <lb/> som dem purgere all den stund der noget aff dem vd<lb
            rend="="/>komme kand / huor aff de stor skade faar / De wfor<lb rend="="/>standige oc
          wlærde Prester / Muncke / Nunder oc for<lb rend="="/>dærffuede Kiøbmend som dem for Læger
          vdgiffue / de <lb/> holde icke aff nogen Purgatz / vden hand giør femten <lb/> eller
          tiuffue Stolgang / de rense oc purgere mangen fra <lb/> helbred oc Liffuet.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxvij. Capittel. <lb/> Om den lød oc Farffue som i Stolgangen
          <lb/> findis.</head>
        <lb/>
        <note type="marginalia-left">Huid.</note>
        <p><hi rend="initials" n="5">D</hi>En første Farffue er den huide. Huid <lb/> Stolgang
          mercker <hi rend="antiqua">Phlegmatis</hi> vædskis <lb/> offuerflødighed / <hi
            rend="antiqua">Gipseum</hi> kaldet. Men <lb/> er Farffuen huid / da mercker den at den
          <lb/> vædske <hi rend="antiqua">Cholera</hi> haffuer icke sin rette flød <lb/> i Tarmene /
          huor aff mand dømme maa / at Gallen er <lb/> forstoppet / mercker oc offte den
          Gulesot.</p>
        <lb/>
        <note type="marginalia-left">Gul.</note>
        <p rend="indent">Den anden Farffue. Er Stolgangen lit gul / det <lb/> mercker sundhed oc en
          fuldkommelig fordøffuelse / dog <pb/> met saa skel / at den er icke for vod / eller for
          tør / eller oc <lb/> blandet met nogen anden ting.</p>
        <p rend="indent">Den tredie Farffue. Er Stolgangen rød / den<note type="marginalia-right"
            >Rød.</note>
          <lb/> mercker at den røde <hi rend="antiqua">Cholera</hi> offuerflødige flyder vdi <lb/>
          Tarmene. Huor aff almindelig gierne følger Leffue<lb rend="="/>rens flydelse.</p>
        <p rend="indent">Den fierde Farffue. Er Stolgangen farffuet<note type="marginalia-right"
            >Røst.</note>
          <lb/> som røst / det mercker at den wnaturlige vædske <hi rend="antiqua">Cholera <lb/>
            eruginosa</hi> haffuer offuerhaand. Er hand grøn / da<note type="marginalia-right"
            >Grøn.</note>
          <lb/> mercker hand den grøne <hi rend="antiqua">Cholera</hi>. Men mand skal oc <lb/> vel
          tilsee / at mand icke anseer <hi rend="antiqua">Phlegmam vitreum</hi>, for <lb/>
          <hi rend="antiqua">Choleram viridem</hi>.</p>
        <p rend="indent">Er Stolgangen sort / den mercker stor for<lb rend="="/>brendelse<note
            type="marginalia-right">Sort.</note> / Men dog icke at Siugen kommer stedse <lb/> aff
          Hede / Thi at Stolgangen bliffuer offte sort aff <lb/> lang forstoppelse oc aff stor
          rørelse / lige som det skeer <lb/> naar mand haffuer Tarmenis vred / <hi rend="antiqua"
            >Colica passio</hi>
          <lb/> kaldet.</p>
        <p rend="indent">Naar som Stolgangen er farffuet som Bly / det<note type="marginalia-right"
            >Bly.</note>
          <lb/> mercker almindelig gierne Døden.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxviij. Capittel. <lb/> Om Stolgangens eller Menniskens <lb/> møgs
          luct.</head>
        <p><hi rend="initials" n="5">D</hi>EN tredie ting som mand vdi Stol<lb rend="="/>gangen acte
          skal er Lucten / Thisomt Stol<lb rend="="/>gang lucter intet / oc det kommer aff stor
          <lb/> Kuld / oc mercker den offuerflødige væd<lb rend="="/>ske <hi rend="antiqua">Phlegma
            insepidum</hi> kaldet / Somt <lb/> Stolgang haffue en sterck oc sur luct / lige som
            Edi<pb rend="="/>cke / eller noget andet som saltet er / mercker oc som <lb/> sagt
          er.</p>
      </div>
      <div>
        <head type="add">x</head>
        <head type="original">Det xxix. Capittel. <lb/> Om den fierde ting.</head>
        <p><hi rend="initials" n="4">D</hi>En fierde ting som vdi Stolgangen <lb/> actis skal / er
          at mand skal haffue act der <lb/> paa / huorledis det skicket er som vdkom<lb rend="="
          />met er / thi somt haffuer skum paa sig / <lb/> oc mercker hede / som opererer i den
          offuerflødige Væd<lb rend="="/>ske / effter Stolgangis farffuis leylighed.</p>
        <p rend="indent">Somt Stolgang vdgaar met stort Væder / oc <lb/> mercker stundem Tarmenis
          vædske oc kuld. Stundem <lb/> aff den Mad som Væder fra sig giffuer / lige som Bøn<lb
            rend="="/>ner oc Roer giøre.</p>
        <lb/>
        <note type="marginalia-left">Fed.</note>
        <p rend="indent">Somt Stolgang er fed som Smør eller an<lb rend="="/>det Fet / den mercker
          at den naturlige Fedme bortflyder <lb/> aff de øffuerste Lemmer.</p>
        <lb/>
        <note type="marginalia-left">Blod.</note>
        <p rend="indent">Stundem gaar der Blod vd met Stolgangen / <lb/> saadant kommer stunden aff
          alle Lemmer / Stundem <lb/> aleniste aff en sted / eller oc aff tuende steder / lige som
          <lb/> fra Leffueren / eller aff de Aarer som i samme sted ere / <lb/> huor i Tarmene ere
          vundne. Stundem kommer den fra <lb/> Milten. Stundem aff de gyldene Aarer som ere bag i
          <lb/> Artzen. Her om er yder mere handlet / i det Capittel om <lb/> Blodsot. Stundem
          vdgaar der store stycker / lige som <lb/> det vaare sort Kiød / oc saadant kommer stundem
          fra <lb/> Leffueren / oc stundem fra Tarmene. Stundem kom<lb rend="="/>mer der vd / huide
          slimactige stycker / oc er intet andet <lb/> end Tarmenis skaffuelse / Stundem kommer der
          oc sto<lb rend="="/>re stycker fra Tarmene.</p>

        <p rend="indent"><pb/>Stundem gaar der rødde vd met Stolgangen / oc<note
            type="marginalia-right">Rødde.</note>
          <lb/> det mercker at der er nogen Byld sønderbrøt er i Leff<lb rend="="/>ueren eller vdi
          Tarmene.</p>
        <p rend="indent">Der vdgaar oc stundem met Stolgangen Stee<lb rend="="/>ne<note
            type="marginalia-right">Steen.</note> / somme saa store som Haselnødder / de mercke
            Lede<lb rend="="/>modernis offuerflødige stor kuld oc vædske / oc den <lb/> visse Død /
          met en languarendis Siuge før end Dø<lb rend="="/>den kommer.</p>
        <p>Ende paa denne Bog.</p>
        <lb/>
        <figure>
          <figDesc>nil</figDesc>
        </figure>
        <pb/>
        <figure>
          <figDesc>nil</figDesc>
        </figure>
        <p> Prentet i Kiøbenhaffn aff Andrea <lb/> Gutterwitz. <lb/>
          <figure>
            <figDesc>nil</figDesc>
          </figure>
          <lb/> Paa Baltzer Kausis / Borgeris oc Boge<lb rend="="/>føreris samme steds bekaast<lb
            rend="="/>ning. <lb/> Oc findis hos hannem til <lb/> Kiøbs. <lb/> #S+<hi rend="antiqua"
            >ANNO</hi>#S- <lb/> ------------------------------ <lb/>
          <hi rend="antiqua">M D. LXXVII</hi>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
