<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Historia Regum Dacie</title>
                <author xml:id="sven-aggesen">Sven Aggesen</author>
		<editor>
                    <name xml:id="ts">
                        <persName>
                            <forename type="first">Tue</forename>
                            <surname>Søvsø</surname>
                        </persName>
                    </name>
            </editor>
	    <funder>Forskningsrådet for Kultur og Kommunikation</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 Danish Royal Library</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>ed. M. Cl. Gertz, Scriptores Minores Historiæ Danicæ I (1917-1918)</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1300">ca. 1300</date>
            </creation>
	    <abstract>
		    <ab>Den tidligst kendte Danmarkshistorie, som kan tilskrives en navngiven forfatter.</ab>
		</abstract>
		<langUsage>
                <language ident="la" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>historie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">ed. Gertz</head>
                <head>SVENONIS AGGONIS F. HISTORIA REGUM DACIE COMPENDIOSA.</head>
                <div>
                    <head type="add">Proœmium</head>
                    <p>
                        <pb n="19r" /> Cum ueterum in codicibus contemplatione numerosa priscorum
                        gesta stilo conscripta elegantissimo crebro perspicabar, diurnis suspiraui
                        gemitibus, nostrorum regum seu principum immanissima gesta eterno deputari
                        silentio. Quippe cum et illi inferiores non extiterint meritis et virtutum
                        experiencia, pari preconio non extiterunt eorum commendate excellencie.
                        Verum crebrescentibus malis huius in mundi senio, quantumlibet diligenti
                        intentione commendabilia memorie quis conatur <pb n="19v" /> commendare,
                        detractationis tamen neuticam declinabit dispendium. Diu itaque mens mihi
                        fluebat in biuio, vtrumnam, notam non declinans arrogantie, stilo licet
                        illepido regum genealogias regnorumque successiones sub compendio memorie
                        commendarem, aut sub silentio cuncta preterirem. Satius tamen autumabam
                        posteris nostris, qui et viuacis ingenij armabuntur acumine et doctrine
                        floride copia fecundi erunt, preuius negligentie densitates penetrare, licet
                        presumptionis dispendium non declinauerim, quam illustrium gesta principum
                        negligentie obfuscentur caligine. Sed, vt ait Martianus, »ne incomperta
                        falsitatem admiscere <pb n="20r" /> videatur assertio«, et ne fabulose videar
                        historiam enarrare, quantum ab annosis et veteribus certa valui inquisitione
                        percunctari, compendiose perstringam. Et quia non omnium regum par claruit
                        victoria, nec simili exultabant triumpho, cum et regni titulo a se non
                        ambigue discreparent, quorum insignia gesta luce clarius sum perspicatus,
                        eos ad memoriam conabor reuocare, illorum gestis modicam impendens operam,
                        quos fama gloriosa circumuolans preterit. Nam prout agrestum, ita et
                        principum natura communis est omnium, vt hunc virtutum stimulet titulus,
                        illum desidie denigret cupiditas, hic generositatis titulos satagat
                        propagare, ille gloriose laudis diminutionem <pb n="20v" /> floccipendat.
                        Illum igitur <app>
                            <lem>&lt;nunc&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> nostra retexat oratio, quem priscorum annositas iugi primum
                        commendauit memorie.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. I: Fra Skjold til Frode hin Frøkne</head>
                    <p>Skiold Danis didici <app>
                            <lem>&lt;primum&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> prefuisse; et vt eius alludamus vocabulo, <app>
                            <lem>&lt;iccirco&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> tali functus est nomine, quia vniuersos regni terminos regie
                        defensionis patrocinio affatim egregie tuebatur. A quo primum modis
                        Hislandensibus Skioldunger sunt reges nuncupati. Qui regni <app>
                            <lem>&lt;duos&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> post se reliquit heredes, Frothi videlicet atque <pb n="21r" />
                        Haldanum. Successu temporum, fratribus semper regni ambitione inter se
                        decertantibus, Haldan fratre suo interempto regni monarchiam obtinuit. Hic
                        filium, scilicet Helghi, regni procreauit heredem. Qui ob eximiam virtutum
                        strenuitatem, eo quod archipirata <app>
                            <lem>&lt;erat&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>, pyraticam predam semper exercuit. Qui cum vniuersorum
                        circumiacentium regnorum fines maritimos depopulatus classe pyratica suo
                        subiugasset imperio, rex maris est cognominatus. Huic in regno successit
                        filius <app>
                            <lem>&lt;Rolf Kraki&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>, patria virtute pollens, occisus in Letra; que tunc famosissima regis
                        extitit curia, nunc autem Roschildensi vicina ciuitati inter abiectissima
                            <pb n="21v" /> ferme vix colitur oppida. Post quem regnauit filius eius
                        Rokill, cognomento dictus Slagenback. Cui successit in regno heres,
                        agilitatis strenuitate cognominatus, quem nostro <app>
                            <lem>&lt;vulgari Frothi hin Frökni&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> nominabant. </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. II: Kong Vermund og sønnen Uffes svar på tyskernes
                        udfordring</head>
                    <p>Huius filius et heres regni extitit Vermundus, qui adeo prudentie pollebat
                        virtute, vt inde nomen consequeretur; Vermundus <app>
                            <lem>&lt;enim&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> Prudens dictus est. Hic filium genuit, Wffi nomine, qui vsque <app>
                            <lem>&lt;ad&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> tricesimum etatis sue annum fandi possibilitatem cohibuit, propter
                        enormitatem impro perij, quod tunc temporis Danis ingruerat, eo quod in
                        vltionem patris <app>
                            <lem>&lt;duo&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> Dani Suetiam profecti patricidam <pb n="22r" /> suum vna interemerant.
                        Nam et tunc temporis ignominiosum extitit improperium, si solum duo
                        iugularent, presertim cum soli strenuitati tunc superstitiosa gentilitas
                        operam satageret inpendere. Prefatus itaque Wermundus vsque ad senium regni
                        sui gubernabat imperium, adeo etiam tandem etate consumptus, vt oculi eius
                        pre senio caligarent. Cuius debilitatis fama cum in Transalbinas partes
                        crebruisset, elationis turgiditate Teotonica intumuit superbia, vtpote suis
                        nunquam contenta terminis, <app>
                            <lem>&lt;et&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> furoris sui rabiem in Danos exacuit imperator, se nouum Danorum regno
                        conquisito sceptrum nancisci conspicatus. <pb n="22v" /> Delegantur itaque
                        spiculatores, qui turgidi principis iussa deportent prefato Danorum regi,
                        scilicet Vermundo, duarum prefigentes <app>
                            <lem>&lt;ei&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>&lt;rerum&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> electionem, quarum pars tamen neutra extitit eligenda; aut enim
                        regnum iussit Romano resignare imperio et tributum soluere, vel athletam
                        inuestigare, qui de eo cum imperatoris campione calleat monomachiam
                        committere. Quo audito regis extitit mens consternata, totiusque regni
                        procerum legione corrogata, quid facto opus sit, diligenti inquisitione
                        percunctabatur. Perplexam se namque <app>
                            <lem>&lt;regis&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> autumabat autoritas, vtpote <app>
                            <lem>&lt;cum ei&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>, cui ius incumbebat decertandi et regno patrocinari <pb n="23r" />
                        tenebatur, vultum cecitas obnubilauerat, et regni heres elinguis factus
                        desidia torpuerat, ita vt in eo communi assertione nulla prorsus spes
                        salutis extiterit. Nam ab infantia prefatus Wffo ventris indulgebat
                        ingluuie, et Epicureorum more coquine et cellario offitiose alternum
                        impendebat obsequium. Potius <app>
                            <lem>&lt;tamen&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> industria quam torpore istis inseruijt; etenim in iuuenilem
                        constituit etatem robur corpori conseruare indefessum. Corrogato itaque cetu
                        procerum totiusque regni placito celebrato Alamannorum rex ambitionem
                        explicuit; quid in hac optione haut eligenda facturus sit, indagatione
                        cumulata seniores sciscitatur. <pb n="23v" /> Et dum vniuersorum mens
                        consternaretur angustia, cunctique indulgerent silentio, prefatus Vffo in
                        media concione unus surrexit. Quem cum cohors vniuersa conspexisset, satis
                        nequibant ammirari, vtquid elinguis velut <app>
                            <lem>&lt;in&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> orationem gestus informaret; ac quia omne rarum dignum <app>
                            <lem>&lt;habetur&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> ammiratione, omnium in se duxit intuitum. Sic fatum s<app>
                            <lem>&lt;olio tunc&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> orsus cepit ab alto: »Non nos <app>
                            <lem>&lt;minacie&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> moueant lacescentium, cum ea Teotonice turgiditati innata sit
                        conditio, vt verborum ampullositate glorientur minarumque uentositate
                        pusillanimes et imbecilles calleant comminitatione consternare. <app>
                            <lem>&lt;Memet ipsum&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> etenim vnicum et verum regni natura produxit <app>
                            <lem>[heredem]</lem>
                            <rdg>del. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <pb n="24r" /> heredem, cui profecto nouistis incumbere, vt <app>
                            <lem>&lt;me&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> monomachie discrimini audacter obiciam, quatenus vel pro regno solus
                        occumbam. Vt igitur minarum cassetur ampullositas, hec imperatori referant
                        mandata, vt imperatoris filius et heres imperij cum athleta prestantissimo
                        mihi soli non formident occurrere.« Dixit et hec verba dictauit voce
                        superba. Qui dum orationem complesset, a collateralibus senior
                        sciscitabatur, cuiusnam fuisset oratio. Cum autem <app>
                            <lem>&lt;audisset&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> a circumstantibus, quia filius suus, prius velut mutus, hunc
                        profudisset sermonem, palpandum eum iussit accersiri. Et cum humeros
                        lateraque, clunes, suras et tibias ceteraque membra crebro palpasset
                        organica, <pb n="24v" /> »Talem« ait »me commemini in flore exstitisse
                        iuuentutis.« Quid multa? Terminus pugne constituitur et locus, talique
                        responso percepto ad propria legati repedabant.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. III: Uffes sejr over tyskerne</head>
                    <p>Superest igitur, vt arma militi proculdubio congrua corrogentur. Allatisque
                        ensibus, quos in regno prestantiores rex quibat inuestigare, Wffo singulos
                        dextra vibrans in partes confregit minutissimas. »Heccine« <app>
                            <lem>&lt;ait&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> »arma sunt, quibus et vitam et regni tuebor honorem?« Cuius cum pater
                        elegantissimam experiretur virtutem, »vnicum« ait »et regni et uite nostre
                        superest <pb n="25r" /> asilum« Ad tumulum ducatum postulauit et, ubi prius
                        mucronem exuperantissimum occultauerat, intersignijs per petrarum notas
                        edoctus gladium iussit effodi prestantissimum; quem illico corripiens
                        dextra: »hic est« ait, »fili, quo numerose triumphaui, et <app>
                            <lem>&lt;mihi&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> infallibile semper tutamen extiterat.« Et hec dicens eundem filio
                        contradidit.</p>
                    <p>Nec mora, terminus ecce congressioni prefixus artius instabat. Confluentibus <app>
                            <lem>&lt;ergo&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> vndique phalangis innumerabilibus, in Egidore fluminis mediamna locus
                        pugne constituitur, vt ipsi ab vtroque cetu segregati amminiculo nullius
                        opitulationis fungerentur. Teotonicis igitur vltra fluminis ripam in
                        Holzatia considentibus, <pb n="25v" /> Danis autem citra amnem dispositis,
                        rex pontis in medio sedem elegit, quatenus, si vnigenitus succumberet,
                        fluminis se gurgiti precipitaret, ne, pariter nato orbatus et regno, cum
                        dolore canos superstes deduceret ad inferos. Immissisque vtrinque pugilibus
                        in <app>
                            <lem>&lt;medio&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> mediamne conuenerunt. At vbi miles noster egregius duos sibimet
                        prefatos conspexit occurrere, tanquam leo pectore robusto infremuit,
                        animoque constanti duobus electis audacter concurrere non detrectauit, illo
                        cinctus mucrone, quem patrem supra meminimus occuluisse, et alterum strictum
                        dextra gestans. Quos cum primum obuios habuisset, sic singillatim vtrumque
                        alloquitur, et, quod raro legitur accidisse, <pb n="26r" /> athleta noster
                        elegantissimus, cuius memoria in eternum non delebitur, aduersarios animabat
                        ad pugnam. <app>
                            <lem>&lt;Sic enim imperatoris filium hortatur&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>: »Si te« inquit »nostri regni stimulat ambitio, vt nostre copie
                        potentieque opumque capessas opulentias, comminus te clientem decet
                        precedere, vt et regni tui terminos amplifices atque militibus tuis
                        conspicientibus strenuitatis nomen nanciscaris. Interim, agedum, et
                        scientiam perdiscito aduersarij et ictus ferientis persentito.« Campionem <app>
                            <lem>&lt;autem&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> in hunc modum alloquitur: »Virtutis tue experientiam iam locus est
                        propagare, si comminus accesseris et eam, quam pridem Alamannis gloriam
                        ostendisti, Danis quoque propalare non cuncteris. <app>
                            <lem>&lt;Quoniam nunc&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> igitur famam tue <pb n="26v" /> strenuitatis poteris ampliare et
                        egregie dono ditari munificentie, si et dominum precedas et clipeo
                        defensionis eum tuearis, studeat, queso, Teotonicis experta strenuitas
                        vafritijs artis pugillatorie Danos instruere, vt tandem optata potitus
                        victoria cum triumphi valeas exultatione ad patriam remeare.« Quam cum
                        complesset exhortationem. pugilis cassidem toto percussit conamine, ita vt,
                        quo feriebat, gladius in duo distribueretur. Cuius fragor per vniuersum
                        intonuit exercitum; vnde cohors Teotonicorum exultatione perstrepebat,
                        Danorum econuerso phalanx desperationis consternati tristitia gemebundi
                        murmurabant. Rex <pb n="27r" /> eorum vt audiuit, quia filij ensis dissiluit,
                        in margine se iussit pontis locari. Et subito exempto, quo cinctus erat,
                        gladio pugilis ille<app>
                            <lem>[co]</lem>
                            <rdg>del. Gertz</rdg>
                        </app> coxam cruentauit, nec mora, etiam pariter caput amputauit. Sic igitur
                        ludus fortune, uarius ad instar lune, nunc illis successibus illudebat, et
                        quibus iamiam exultatione fauebat ingenti, nouercali nunc vultu <app>
                            <lem>&lt;et&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> toruo conspexit intuitu. <app>
                            <lem>&lt;Hoc cognito&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> senior iam confidentius priori se iussit sede locari. Nec iam diu <app>
                            <lem>&lt;anceps&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> extitit victoria, quoniam <app>
                            <lem>&lt;W.&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> ad ripam pepulit mediamne heredem imperij ibique haut difficulter
                        gladio iugulauit. Sicque duorum solus victor existens Danis multis retro
                        temporibus infamiam irrogatam <pb n="27v" /> gloriosa virtute magnifice satis
                        aboleuit. Alamannis cum improperij verecundia cassatisque minarum
                        ampullositatibus improbis ad propria remeantibus, postmodum in pacis
                        tranquillitate precluis <app>
                            <lem>&lt;Wffo&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> regni sui regebat imperium</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. IV: Fra Dan til Gorm Løghe og dronning Thyra</head>
                    <p>Hic filium procreauit, cui Dan nomen indidit, qui et Elatus vel Superbus est
                        cognominatus. Huic successit in regno filius Frothj, qui et Senex dictus
                        est. Post quem <app>
                            <lem>&lt;Frithleuer&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> filius regni suscepit gubernacula. Cuius filius extitit Frothj <app>
                            <lem>&lt;hin&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> Frithgothæ, qui et Largus dictus est, eo quod largitatem super omnem
                        amplexus est virtutem; nam et aurum et argentum velut lutum <pb n="28r" />
                        reputabat. Cui successit filius Ingeld nomine. <app>
                            <lem>&lt;Post quem regnauit filius Olaus, cui successit Frothi
                                filius.&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> Post cuius tempora longo seculorum interuallo filius pa<app>
                            <lem>(tri nullus)</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> in regno successit, set filiarum nepotes, altera nempe parte regali
                        stirpe editi. Qui proxime successit, Olaus, hic omnes circumiacentes
                        regiones strenue subiugauit, adeo etiam vt vltra Danubium septem dietas
                        triumphando pergeret. Verum ne fabulose vel mendaciter regum redarguar
                        tempora continuare, quos tamen haut modico distare didici temporum
                        interstitio, cum non pigritia verum potius referentis inopia multos
                        illustres transcurrerim, diligenti relinquo indagandum successori, vt, quod
                        ex ecclipsi <app>
                            <lem>&lt;pretermisi&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> memorie, sollicita suppleat inuestigatione.</p>
                    <p>Post hec <pb n="28v" /> Siuardus, filius Regneri Lothbrogh, regnum inuasit
                        Dacie, commissoque cum rege prelio regem interfecit et regnum obtinuit. Qui
                        dum regno potiretur conquisito, regis <app>
                            <lem>&lt;interempti&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> filiam thoro sibi sotiauit. Quam dum more coniugali cognouisset,
                        regis sciscitabatur filia, quo nomine proles nuncuparetur; cui respondens
                        monuit rex, vt post partum cinguli sui genitrix memor existeret. Que dum
                        partus tempus impleuisset, nodi alludens vocabulo Canutum appellauit, vt
                        pote <app>
                            <lem>&lt;primum soluto virginalis sui cinguli nodo, qui nostro vulgari
                                knut appellatur, procreatum. Is&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> primus in Dacia functus hoc nomine; et solus post Froti, quem supra
                        meminimus, regali extitit oriundus prosapia. In cuius pueritia <app>
                            <lem>&lt;Ennignup&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> Sealendensis bondo custos <app>
                            <lem>[regni]</lem>
                            <rdg>del. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <pb n="29r" /> regni fuit constitutus; vt autem prefati Canuti iuuentus
                        adoleuit, regni sceptrum recepit. Successu temporum filium procreauit, quem
                        Snio voluit nuncupari. Qui filium genuit, quem Clacharaldum appellauit. Huic
                        successit filius et regni heres, Gorm Løghæ <app>
                            <lem>&lt;, id est Deses, qui&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> tantum delitiis et crapulis regalibus indulgebat. Cuius vxor
                        illustris illa extitit regina, Tyræ videlicet, que Regni Decus est
                        cognominata. Cuius gloriose laudis famam reticere non valeo. Solent enim
                        illorum gesta recenseri, qui prestantioris sunt fame.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. V: Kejser Ottos frieri og Thyras listige svar</head>
                    <p>Hec ergo, quam prediximus, Tyræ <pb n="29v" /> fuit mulier omni virtute
                        conspicua, quam innumerabili dote studuit natura beare. Nam et, vultum decor
                        ammirandus honestabat, et rosa lilio maritata purpureum genis colorem
                        inpinxerat; <app>
                            <lem>&lt;item erat&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> casta, pudica, faceta, omnique vrbanitate <app>
                            <lem>&lt;perfectâ (?)&gt;</lem>
                            <rdg>corr. Gertz, referta A S</rdg>
                        </app> redundabat. Porro tanto prouidentie fulgore gratia mentem eius
                        illustrauerat, vt Nestoris prudentiam, Vlixis astutiam, Salomonis sapientiam
                        vno fonte hausisse crederetur. Nam et si tantum fonte baptismatis abluta
                        fuisset, recte regina Saba, que sapientiam rimari venerat Solomonis, <pb n="30r" />
                        <app>
                            <lem>&lt;si&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> domina <app>
                            <lem>&lt;illa&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> fuisset orthodoxa, crederetur.</p>
                    <p>Temporibus illis Otto imperator Datiam sibimet fecerat tributariam propter
                        regis, vt arbitror, desidiam, quem gule supra meminimus <app>
                            <lem>&lt;tantum&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>&lt;atque&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> delitiis inseruire. Quod dum comperisset, insolenti animo atrox
                        incanduit auiditas, vt infamie discrimen regno conaretur irrogare. Quippe
                        supramemorate regine pudicitiam pertemptauit illecebris irretire. Missis
                        itaque legatis, qui sub specie censum colligendi in conclaui reginam
                        conueniant, iussi sunt etiam regine suggerere, quatenus eam ob eximiam
                        speciositatis formam et animi prudentiam Romano deceat potius imperare
                        imperio et imperatricem existere quam vel <pb n="30v" /> tributariam vel
                        saltem modici fore regni reginam. »Sit igitur« <app>
                            <lem>&lt;inquiunt&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> »sanioris consilij, potentias oblatas haut incircumspecte renutare,
                        verum potius tam famosi principis uestre dilectionis in gremio perpetuaque
                        uicissitudinis firmitate nomen confouere, vtpote mutuo vos amplexantis
                        amore, virtutique commode mutuus occedat affectus.« Quod cum illa
                        audiuisset, secum deliberandi postulauit inducias, quonam benigno
                        competentique responso tam eleganti equa lance salutationi respondeat;
                        modicamque illis moram facientibus animi motum artius vrgebat <app>
                            <lem>&lt;necessitas&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> negotij. Sciscitantibus <app>
                            <lem>&lt;ergo&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> illis, quodnam responsum domino renuntiarent, virtute commendabili
                        precluis illa, que sola regina dici meruit, pectorisque solertia dolum
                        commentata</p>
                    <p>
                        <pb n="31r" /> dulcissimis blandiri cepit alloquijs iuxta illud: 'Mel portas <app>
                            <lem>&lt;in&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> ore, sed fel latitat in corde'. Tanquam <app>
                            <lem>&lt;enim&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> hec ore prophetico profudisset: 'Adhereat lingua mea faucibus meis,
                        si non meminero tui', postulantibus paratiorem voti se annuit executioni.
                        Grandem tamen rem se ostendit inchoaturam, si proprij viri thoro spreto ad
                        alterius connubium conuolaret adultera. Vnde tantam rem tamque famosum
                        facinus multa expiandum redimendumque persuadebat pecunia, vt ipsa pecunia
                        vtriusque sexus incolis regni erogata ora recludat detractantium. Muliebri
                        etenim blanditia legatis persuadere satagebat <app>
                            <lem>&lt;necesse esse&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>, quatenus ad prefatum <pb n="31v" /> facinus expiandum, si uoti
                        compotes cuperent existere, trium annorum censum sibi indulgerent tributi.
                        Omni itaque mora remota ad imperatorem celerrime proficiscuntur, quo ei
                        responsum responsique conditionem renuntiarent. Quo accepto alacri vultu
                        ingentique, quod postulabat, spopondit <app>
                            <lem>&lt;ille&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> letitia, dummodo obsidibus pacti prestaret securitatem. Datiam
                        repetere festinant legati imperatorisque voluntatem <app>
                            <lem>&lt;regine&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> insinuant; obsides exigunt, vt pacti fortitudo perseueret. Nec mora:
                        heroum filij generosissimi obsides duodecim eliguntur, quos in Saxoniam
                        comitabantur legati.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. VI: Dannevirkes opførelse</head>
                    <p>Interea regina per vniuersum regnum mandauit <app>
                            <lem>[edict.]</lem>
                            <rdg>del. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <pb n="32r" /> edictum, vt totius regni vniuerso populo corrogato vna <app>
                            <lem>&lt;prope Slesuik&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> conueniant, vt ipsi omnes, quorum in regno essent domicilia, proprijs
                        satagant manibus elaborare, quatenus <app>
                            <lem>&lt;muniminis&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> firmitudo celerius construatur. Illos autem, quos rei familiaris
                        vrgebat inopia, census fouit subsidio, talique censum <app>
                            <lem>&lt;modo&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> erogabat, quem dolo impetrauerat. Nec cuiquam excipiendi <app>
                            <lem>&lt;se&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> prerogatiuam impartiuit, quin iuuenes, senes et adulti cunctique,
                        quos vel infantia tenerior non impediret vel <app>
                            <lem>&lt;senij&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> defectus non prohiberet, <app>
                            <lem>&lt;munimini&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> prefato insudarent. Quippe adeo obsequendi vniuersos vrgebat
                        necessitas, vt omnes, diuites et pauperes, eius agris et predijs <app>
                            <lem>&lt;ut&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> coloni culturam impenderent. Nam prout regni regimen obtinuit, ita
                        tunc temporis <pb n="32v" /> vniuersam regni tellurem reges nostri iure
                        dominij possidebant. Omnium itaque prima construxit opus elegantissimum,
                        quod postmodum Danis tanquam inclusis indagine a Teotonica semper rabie
                        tutissimum <app>
                            <lem>&lt;prebuit&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>&lt;munimen&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>. </p>
                    <p>Cui dum duorum iam annorum operam impendisset, tanti edi<app>
                            <lem>&lt;ficij&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> fama celebris ad aures conuolauit imperatoris. Qui legatos itidem
                        destinauit in Daciam, qui callide percunctarentur, vtquid regina tali
                        insudaret operi, si pactum non moliretur violare. Quibus regina disertissima
                        tale reddidit responsum: »Satis ammirari non valeo, cur eximie princeps
                        prudentie, cuius thronum ad sidera ferme gratia domini sublimauit, et
                        consilio perspicacissimo tot gentium feritates suo subiugauit imperio, a
                        muliere dignatur inepta profunditatem <pb n="33r" /> rimari consilij. Suam
                        enim non arbitror latuisse solertiam, quod etiam uestra iam didicit
                        experientia, commeantium peditum vel equitum ad uos nusquam uiam patere nisi
                        per modici campi planitiem; cui iam muri obicem hunc immanissimum <app>
                            <lem>&lt;eo&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> obieci intuitu, quatenus, quod toti prius regno patebat peruium,
                        nunc, muri obstaculo strata comminus obstrusa, exeuntes porta cohibeat
                        angustissima. Quippe cum domini mei votum assecla fidelis expleuero, ac
                        corrogato mihi vniuersi regni thesauro cum <app>
                            <lem>&lt;eo&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> me voluntati vestræ commendauero, gentis nostre seuitia muri
                        obstaculo coartata, communi nos persequendi exercitui possibilitas <app>
                            <lem>&lt;ita&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> adimetur, quod nobis liber commeandi pateat introitus.« <pb n="33v" />
                        Quo excepto legati mulieris opido commendabant astutiam, et iam de voto
                        securi hylares ad propria repedabant. Interea regina operi vehementius
                        instabat inchoato; sicque Teotonicæ turgiditati mulieris illusit versutia.
                        Sed euoluto trium annorum spatio ingeniosi operis structura consummata
                        propugnaculis quam <app>
                            <lem>&lt;decenter&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> ornatis, nomen operi indiderunt elegantissimo Danavyrki nuncupantes,
                        eo quod Danorum sudore patratum consummatumque extiterit. Reginam vero non
                        immerito scilicet, sed competenter, cuius ingenio prestantissimo iugi
                        memoria libertas extat Danorum parata, Decus Datie Tyræ nominabant. </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. VII: Thyra afslører sine sande hensigter og smidder
                        tyskerne på porten</head>
                    <p>Nec mora, electos imperij milites ad Datiam cum ingenti imperator iubet <pb n="34r" /> pumpa in occursum regine proficisci; quos ingenti <app>
                            <lem>&lt;tripudio cetus&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> comitatur histrionum, in fiolis, cytharis, choris et tympanis
                        modulantes. Qui iuxta Hegdoram metatis tentorijs aduentum illius
                        prestolabantur, ad Datiam paucis ex potioribus delegatis, qui ingenium et
                        voluntatem explorent regine. Quorum cum illa aduentum didicisset, accersitis
                        sibi regni sui uiris sapientioribus, in communi eos audientia sic affata
                        respondet: »Quod exigit imperator, renuto; quod cupit, recuso; quod
                        affectat, deuito, ne simul adultera regno faciam obprobrium, sexui
                        verecundiam, regi improperium. Nam quod regis mihi desidiam obicitis, <app>
                            <lem>&lt;hanc mihi&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> haut aduersari <app>
                            <lem>&lt;non&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> ambigatis, cum nutibus meis regnum famuletur vniuersum, et nihil
                        questionis vel <pb n="34v" /> controuersie absque nostra terminetur
                        conuenientia, ita vt regis pariter et regine me sciatis honore pollere.
                        Regem autem hac sciatis generositate florere, vt regum vndique sit sobole
                        procreatus; vnde, licet magnitudini imperatoris potentie parificari non
                        valeat, regali tamen illi neuticam est inferior prosapia. Et vt breui
                        concludam eloquio, a tributarie seruitutis iugo Danos <app>
                            <lem>&lt;mox&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> emancipabo, nullam prorsus subiectionis reuerentiam vobis
                        exhibitura.« Ad hanc prorsus inopinate responsionis irreuerentiam atrocem
                        legatorum mentes consternate obstupuerunt, et ad prefatorum procerum
                        papiliones confusi properabant. Ad quos turmatim procerum turba confluxit,
                        sciscitata, quidnam sit, quod cursu tam properato reditum accelerabant. At
                        illi non cunctati omni prorsus se referunt spe frustratos <pb n="35r" />
                        mulierisque circumuentos versutia. Quo comperto <app>
                            <lem>&lt;imperator&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> iussit illico capitalem obsides subire sententiam. Nam et hoc
                        illustrissima illa regina, quasi futuri predita scientia, huius rei <app>
                            <lem>&lt;fore&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> exitum diu ante præsciuit. Satius autem decreuit totius regni
                        seruitutem paucorum morte redimere quam extraneis ad interstinctionem
                        famulari. Mox Teotonicorum ambitio, in luctum verso tripudio confusa, dolens
                        recessit et merens. Vt autem precluis illa regina cum rege marito etatis sue
                        complesset annos, Haraldus Blatan filius superstes, qui et regni extitit
                        heres, iuxta ritum gentilium in tumulis quasi gemellis et paribus secus
                        regis curiam in Ialang quasi masoleis illustribus vtrumque parentem fecit
                        humari.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. VIII: Harald Blåtand og Sven Tveskæg</head>
                    <p>
                        <pb n="35v" /> Hic Haraldus multo post tempore regali sceptro regni
                        gubernabat imperium. Hic primus idolatrie respuens spurcitias Christi crucem
                        adorauit. Qui dum emisisset exercitum ad petram pertrahendam immanissimam,
                        quam in matris tumulo ob memoriale insignium destinauit erigendam, intestina
                        orta seditione tum propter noue religionis ritum, tum propter seruitutis
                        iugum intolerabile, popularis cepit efferuere tumultus. Ibi denique vulgaris
                        cepit seuire in regem tumultuatio, ita vt ipsum a regno vna propellerent.
                        Qui cursu celeri fugam arripiens <q>»pedibus« enim »<app>
                                <lem>&lt;timor&gt;</lem>
                                <rdg>S</rdg>
                            </app> addidit alas«</q> ad Sclauiam profugus vsque commeauit; vbi et
                        pace impetrata primus vrbem fundasse dicitur, que nunc Hyumsburgh
                        nuncupatur; cuius menia ab <pb n="36r" /> archipresule Absalone ego Sueno
                        solo conspexi equari. Quo exulante filius in regno subrogatur Sueno,
                        cognomine Tygheskeg; qui fidem, quam profugus tandem pater abiecerat, verus
                        dei cultor adoptauit, et sacri baptismatis vnda renatus ortodoxus factus
                        verbi diuini per vniuersam regionem iussit semina propagari. Successu
                        temporum interueniunt legati, vt discordia inter patrem profugum habita et
                        filium regio regnantem solio ad concordiam reuocaretur. Statuit igitur rex,
                        vt pater cum Slauis in <app>
                            <lem>&lt;freto&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>&lt;Grönœsund sibi&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> de pace occurrerent tractanda. Quo cum termino constituto rex cum
                        Danorum <pb n="36v" /> exercitu conuenisset, patris diu prestolatur aduentum.
                        Interea Haraldus profugus, cuiusdam consiliarij sui suggestione monitus,
                        scilicet Palnonis Tokki, qui binomius extitit, liburnam sibi celocem remis
                        fabrefecit aptissimam, quam nautis adornauit probatissimis, cuique
                        gubernatorem prefatum prefecit Palnonem Tokki, qui regi festinanter
                        accelerabat occurrere. Qui dum ad Danorum peruenisset exercitum, ordinatis
                        per foros remigijs puppim suam regis iussit dolum commentatus puppi
                        applicare. Quibus sic ordinatis prima illucescente aurora regem clam in
                        reclinario excitauit. Expergefactus autem rex sciscitatur, quisnam esset.
                        »Nos« inquit »patris tui legati, ad te de pace tractanda transmissi.« <pb n="37r" /> Quod cum didicisset, patris statum diligentius cupiens
                        percunctari <app>
                            <lem>&lt;paulo <app>
                                    <lem>&lt;rex&gt;</lem>
                                    <rdg>add. Gertz</rdg>
                                </app> extra nauis subgrundam caput exseruit. Quem illico
                                pretaxatus&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> Palno Toki per aures et capillos corripiens, licet frustra
                        renitentem, sue naui nisu potentior extraxit inuitum, et, licet pauxillum
                        clamore perstreperet, ceteris ignaris et quiescentibus remorum impulsu fugam
                        vehementius accelerabat. Nec prius restitit, antequam ad vrbem prefatam
                        peruenisset. Quem Sclaui contuentes, populari orta seditione, diuersis
                        captiuatum mortibus tormentisque exquisitis adiudicabant. Verum pars electa
                        primatum precellebat consilio saniori. Consultius namque autumabant censu
                        eum plurimo redimendum, vnde Sclauia perenniter locupletata gauderet, opibus
                            <pb n="37v" /> Danorum exhaustis, quam breui morte trucidatus interiret.
                        Modicum namque communi cederet vtilitati, si captiuus mortis dampnaretur
                        exterminio. Delegantur itaque legati, qui regno renuntient, quatenus regem
                        trino argenti et auri redimant pondere; quod diu exequi non distulerunt.
                        Namque vniuerso ferme regni censu coadunato, occurrentibus in Winningha cum
                        rege captiuato Slauis, Dani regem redimere non detrectabant. At vbi census
                        eius solutioni non sufficeret, decreuerunt matrone suis ornatibus mammone
                        inferioritatem in regis coaugere redemptionem. Namque annulos, armillas,
                        inaures et monilia <app>
                            <lem>&lt;ac&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> torques queque regio censui adicientes sufficienter augebant. <pb n="38r" /> Quo expleto, a rege Dani syluarum et nemorum primo communia
                        impetrarunt. Mulieribus quoque, eo quod prius paterne prorsus hereditatis
                        essent exsortes, ob matronarum fauorem et benefitiorum collationem posteris
                        primus tribuit, quatenus soror fratri de cetero in media familie herciscunde
                        portione communicaret. Omni namque rationi consentaneum arbitratus <app>
                            <lem>&lt;est&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>, sincere dilectionis exhibitionem benefitiorumque collationem pari
                        vice recumpensari, ac si diceret scilicet: 'eadem mensura, qua mensi
                        fueritis, remetietur uobis.'</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. IX: Knud den Store / den Gamle</head>
                    <p>Mortuo Suenone filius eius <pb n="38v" /> Canutus in regno successit, quem et
                        Senem cognominabant. Hic regni sui terminos mire virtutis potentia
                        dilatauit. Nam ab vltima Tyle vsque ad Grecorum ferme imperium virtute
                        multiplici circumiacentia regna suo aggregauit imperio. Quippe Hyberniam,
                        Angliam, Galliam, Italiam, Longobardiam, Teotoniam, Noruagiam, Slauiam cum
                        Samia satis eleganter subiugauit. Hic primus, dum in Anglia pacis
                        tranquillitate poteretur, leges condidit castrenses, quas pro modulo
                        ingenioli mei supra libaui. Huius quoque filia extitit Gunnild, illustris
                        femina, quam Henricus imperator, imperatoris Cunradi filius, sibi matrimonio
                        copulauit. Quem dum Romani <pb n="39r" /> tumultuaria seditione a regio
                        pepulissent solio, generum adiens eius opitulationem interpellauit. Vnde
                        nacta occasione illustris ille precluisque Canutus assumpto exercitu suo
                        primo Galliam depopulando inuasit, sicque vlterius progrediendo Longobardiam
                        cum Italia deuastauit, ac postmodum virtute compulit Romanos multimoda
                        ciuitatem sibi resignare; sicque imperatorem et generum suo trono restituit.
                        Quo peracto, cum ingenti tripudio ad Frantiam vsque commeauit, Turonisque
                        profectus beati Martini reliquias Rotomagum potenter secum asportauit, eo
                        quod ciuitatem illam pre ceteris specialiter diligebat. Prefatus quoque
                        Canutus duos filios genuit, quorum alterum <pb n="39v" /> suo appellauit
                        nomine: quem cognomine Durum nominabant, non quod austerus vel crudelis
                        extiterit, verum inde sortitus nomen, quod prouintie <app>
                            <lem>&lt;tale&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> nomen extiterit, ex qua natalem duxit originem. Hunc pater Datie
                        regem prefecit. Alterum vero Suenonem nominauit, cui Noruagiam gubernandam
                        deputauit. Ipse autem Angliam <app>
                            <lem>&lt;quinque ferme lustris regia potestate administrauit. Interea
                                filij ipsius,&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>&lt;quibus prefata regna&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> commiserat, superstite debitum Ade persoluerunt. Quod audiens rex,
                        patrium <app>
                            <lem>&lt;regnum&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> regimine gubernatoris destitutum, ad Datiam reditum accelerabat; et
                        quia in Datia ecclesie nouella extitit plantatio, multos pontifices et
                        presbyteros secum adduxit, quorum alios penes se detinuit, alios autem ad
                        predicandum delegauit. Ei per <app>
                            <lem>[vniuersam]</lem>
                            <rdg>del. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <pb n="40r" /> vniuersam Suetiam, Gotiam atque Noruagiam dispersi, nec non ad
                        Islandiam transmissi, verbi diuini semina propagantes multas animas Christo
                        sunt lucrati, iuxta illud: 'In omnem terram exiuit sonus eorum, et in fines
                        orbis terre verba eorum.' Inter quos presules Gerbrandus et Rodulphus
                        extiterunt, quorum alterum, id est Gerbrandum, Roschildensi primum prefecit
                        ecclesie, Rodulpho vero Slesuicensem gubernandam commisit ecclesiam. Cum
                        autem pluribus regnis solus non posset operam impendere, nepotem suum, licet
                        impuberem, scilicet Suenonem, regio illustrauit honore <app>
                            <lem>&lt;et&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> Datiam ei commendauit gubernandam. Cuius pater extitit Vlf dictus
                        Sprakeleg cognomine, mater vero <pb n="40v" /> soror regis Estrith.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. X: Sven Estridsen</head>
                    <p> Defuncto Canuto rege nepos eius, Sueno prefatus, ab auunculo intronizatus,
                        regni suscepit gubernacula; qui tempore modico regnum in pacis
                        tranquillitate regebat. Quippe rex Noruagensis <app>
                            <lem>&lt;Magnus&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>, beati Olai regis ex concubina filius, expugnandi gratia <app>
                            <lem>&lt;cum&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> classe Datiam inuasit. Cui rex Sueno occurrens iuxta Helghanes nauale
                        cum eo commisit bellum, in quo <app>
                            <lem>&lt;Magnus&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> triumphauit obtinuitque Iuciam, Fioniam et Sclauiam. Quem dum victor
                        in Schaniam persequi moliretur, in Sialandia casu inopinato, subuectoris
                        sternacis precipitio arbori illisus, interiit; ac postmodum Sueno restitutus
                        regno in quiete regni possedit gubernacula. Hunc 'regum patrem' turba
                        nominauit agrestis, <pb n="41r" /> eo quod <app>
                            <lem>&lt;subole&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> numerosa filiorum vberrimus extiterit, inter quos successiue regio
                        quinque fulserunt dyademate. Quorum gesta plenarie superfluum duxi recolere,
                        ne crebrius idem repetitum fastidium pariat audientibus, cum illustri
                        archipresule Absolone referente contubernalis meus Saxo elegantiori stilo
                        omnium gesta executurus prolixius insudabat. Nec <app>
                            <lem>&lt;tamen&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> est pretereundum, quod hec prisca veterum viguit consuetudo, vt ad
                        regum intronizationes in Hysøre Danorum vniuersa turba conflueret, ut ipsa
                        omnium conuenientia regum nuncupationes fulgerent. Mortuo itaque Suenone
                        rege filius eius Haraldus, quem ob benignitatis mollitiem Cotem
                        cognominabant <app>
                            <lem>&lt;intronizatur&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>. Hic primus leges Danis tribuit in prefato regum intronizandorum
                        loco.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XI: Knud den Hellige</head>
                    <p>
                        <pb n="41v" /> Quo defuncto frater eius Canutus in regno successit, quem
                        Othoniensis ecclesia coronatum gloriatur habere martyrem, non, vt quidam
                        arbitrantur, propter nimiam crudelitatis seuitiam vel iugum intollerabile,
                        quod plebi crudelis irrogauerat, <app>
                            <lem>&lt;necatum&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>; hinc enim causa extitit persecutionis. Tempore, quo potestatis
                        plenitudine floruit, patris sui <app>
                            <lem>&lt;auunculi&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> se doluit exheredatum potentia. Collecto itaque exercitu classeque
                        corrogata, qua Angliam expugnaturus inuaderet, in <app>
                            <lem>&lt;Humla&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>, qui tunc temporis portus mari extitit contiguus, iuit, ibique
                        exercitum iussit conuenire. Qui dum classe congregata subsolani
                        prosperitatem prestolaretur, subitus rumor regis auribus intonuit, qui in
                        Slesuik regni proditionem perdoceret exortam. <pb n="42r" /> Qui cursu rapido
                        omni festinantia illuc accelerabat, quatenus illius conspirationis
                        pessundaret primordia. Quo cum venisset et sceleris autores captiuatos et
                        vinctos sue mancipasset custodie, ad classem, quam casu reliquerat
                        inopinato, cursu prepropero festinabat, suos illic arbitratus <app>
                            <lem>&lt;se reperturum&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>, vbi eos casu dimiserat. Cum autem ad locum venisset predestinatum,
                        contumaciter et inobedienter vniuersos ad sua didicit remeasse. Qui nimio
                        furore succensus, qua meritorum recumpensatione tante transgressionis notam
                        percelleret, secum sollicite perscrutatur. Nam anxius diuisa mente reuoluit,
                        rigori fore detrahendum, vbi plurimorum strages iacet, nec commune scelus
                        tanta nouerat austeritate plectendum, quanta foret excessus <pb n="42v" />
                        priuate persone cohercendus. Prout itaque legis rigor dictauerat, singulis
                        gubernatoribus quadraginta marcas incumbebat conponendi <app>
                            <lem>&lt;necessitas&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>; nautas quoque singulos trium marcarum vrgebat satisfactio, eo quod
                        regis exercitum dissipando distruxerant. Quem dum legis rigore singulas
                        visitans prouintias censum exigeret, exactionis in Vandalis inchoauit
                        primordia. Que gens, vtpote bestialis et indomita, crudeli seuitate
                        innocentis sitiens cruorem, pro censu rabiem innatam ministrauit. Quippe
                        popularis adeo turba confluxerat, vt nec solus, cuius fumaret domicilium,
                        prerogatiuam haberet remanendi. Quorum dum rex comperisset insolentiam,
                        Veritatis monitis eruditus: 'Si persecuti vos fuerint in ciuitate vna, <app>
                            <lem>&lt;fugite&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> in aliam', illorum moliebatur deuitare furorem, occasionem declinans
                        prefati malefitij. <pb n="43r" /> Verum preuaricatoris antiqui hostes
                        subgestionibus imbuti in caput <app>
                            <lem>&lt;regis&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> deseuiunt; plebs prophana principi letum machinatur. Susurrantis
                        quippe rumoris fama vehementer increbruit, vniuersam regni cohortem regis
                        seuitiam crebris exacerbasse calumnijs:</p>
                    <q>Fama boni lente volat, inuidia retinente; Fama repleta malis volucrum <app>
                            <lem>&lt;ceu&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> diditur alis.</q>
                    <p>Nec prius plebicule rabies furiosa cessauit, quam per totam Jutiam
                        propulsatum vltra Medium Transitum Othoniam vsque persequerentur. Qui ibidem
                        martyrio coronatus animam paradiso commendauit.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XII: Olav Hunger, Erik Ejegod og Niels</head>
                    <p> Quo defuncto frater suus in regem subrogatur Olaus; cuius temporibus fames
                        extitit validissima, adeo etiam vt vulgaris eum assertio Famelicum
                        nuncuparet, <pb n="43v" /> licet septuennem non transierit. Quo defuncto
                        Henricus frater eius Bonus subrogatur. Qui post regni successum crucem
                        baiulando Christum secutus est. Namque Ierosolimam profectus, vite
                        segregatus luto Christo commendans animam in Cypro insula requiescit. Hic
                        regni tempore generosa natorum sobole, licet uarijs hymenei successibus,
                        parens extitit gloriosus. Nam et Canutum Ringstadiensem, patrem Waldemari
                        regis, genuit; <app>
                            <lem>&lt;Henricum quoque, patrem Suenonis regis, et Haraldum Kesiœ,
                                patrem Biorn Ferrei Lateris vndecimque fratrum ipsius.
                                Post&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> Henricum successit frater Nicolaus, quem Grandeuum plebicule
                        nominabant, eo quod septem lustris regni gubernabat imperium. Hic filium ex
                        legitimo suscitauit matrimonio, quem re et nomine Magnum nominabant. Nam ad
                        instar Saulis regis ipse super uniuersos regni milites <pb n="44r" />
                        <app>
                            <lem>&lt;et&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>&lt;contemporaneos suos&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> ab humero et sursum eminebat.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XIII: Mordet på Knud Lavard</head>
                    <p>Tempore illo prefatus Canutus Ringstadiensis, vir prudens, discretus,
                        facetus, strenuus omnique virtutis probitate pollens, dux factus
                        Slesuicensis claruit. Nam et mire strenuitatis preualentia Slauorum efferam
                        rabiem compescuit mirificaque virtute sue iurisdictioni subiugauit. Cuius
                        virtutibus .M. eclipsatus languescere cepit inuidia, que caput assolet <app>
                            <lem>&lt;in prosperis&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> alterius <app>
                            <lem>&lt;rebus demittere&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>; letum cepit timida ei machinari ambitio<app>
                            <lem>&lt;ne&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>, ne regno <app>
                            <lem>&lt;ipse&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> priuaretur momentaneo, corona si <app>
                            <lem>&lt;ille non ditaretur&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> eterna. Semper <pb n="44v" /> enim regibus suspecta est <app>
                            <lem>&lt;bonitas&gt;</lem>
                            <rdg>corr. Gertz; potestas A</rdg>
                        </app>, <q>omnisque potestas impatiens consortis erit.</q>
                        <app>
                            <lem>&lt;Ita&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <q>periit fas iusque bonumque et vite mortisque pudor;</q> spreto namque
                        consanguinitatis <app>
                            <lem>&lt;vinculo&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>, adhibitis secum eiusdem <app>
                            <lem>&lt;Canuti ducis&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> consanguineo, Henrico videlicet Skatelar, <app>
                            <lem>&lt;aliisque, de cede Canuti clandestina velut&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> super arduo regni negotio in conclaui captabant consilia. Nam in
                        silua penes Haraldstathæ locum illi determinabant colloquij. Quibus solius
                        fidelitatis sibi conscius Christi athleta occurrere non detrectauit
                        intrepidus; vnius sancte crucis insignitus vexillo, non clipeo protectus aut
                        galea, duobus tantum comitatus satellitibus, ibi luporum rabiem agnus
                        prestolabatur. Sceleris postmodum <pb n="45r" /> succedere autores, lupi
                        ouinis induti exuuijs, loricas et galeas caputijs contegentes et cappis. Nec
                        mora, verum Israëlitam suumque consobrinum trucidare pacis emuli festinant,
                        et animam celo satagunt transmittere, que carnis prius ergastulo extitit
                        inclusa. Cuius corpus postmodum exanime Christi deferunt fideles humandum
                        Ringstadiam, vbi multis cernentibus a christo <app>
                            <lem>&lt;domini&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> diuina potentia multa patrata sunt miracula.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XIV: Borgerkrigen mellem Niels og Erik Emune</head>
                    <p>Huius itaque sceleris immanitas seditionis fomentum postmodum suscitauit in
                        regno. Nam in fratris vltionem Henricus cum prefato patruo suo regnante
                        Nicolao, domini instigatus digito, ad pugne certamina suscitatur; qui dum
                        regis intronizaretur <pb n="45v" /> nomine, multiplici patruum afflixit
                        persecutione. Qui licet crebro conflixissent, hæc tamen loca extiterunt
                        famosissima. <app>
                            <lem>&lt;Primo&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> in Rinebiergh preliantes, Nicolaus obtinuit, auumque meum
                        Christiernum captiuauit ferreisque vinctum compedibus ad castrum, quod
                        Slesuig uillam speculatur, mancipandum delegauit custodie. Successu temporum
                        ad pontem iterum Othenshylle decertantium facta est congressio; in qua dum <app>
                            <lem>&lt;acrius&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>&lt;inter se&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> confligerent, pars itidem preualuit Nicolai. Cum igitur Henrici terga
                        vertisset exercitus, captus illico fuisset, nisi prefatus Biorn, <app>
                            <lem>&lt;qui&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> ob eximie strenuitatis claritatem Ferreo cognominatus est <pb n="46r" /> Latere, adiuncto sibi patre meo Aggone pontis in medio <app>
                            <lem>&lt;viriliter&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> restitissent. Qui tanta alacritate animi iaculorum imbrem repulerunt,
                        vt co<app>
                            <lem>&lt;lumpne&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> extimarentur immobiles. Nam incursantium furorem <app>
                            <lem>&lt;tam&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> mirifica strenuitate propulsabant pontis transitum defensantes, vt
                        hinc inde cadaueribus peremptorum amnis <app>
                            <lem>&lt;gurgitem&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> sicco pede transierint. Nec prius a pontis <app>
                            <lem>&lt;tuicione&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> desistebant, licet plagis quam pluribus lacessiti, quam rex fugiendo
                        naues conscendisset; quem subito insecuti in Scaniam fugitantem
                        comitabantur. Vt autem Nicolaus rex bino iam congressu triumphasset, <pb n="46v" /> nepotem prorsus et hostem a regno nititur exterminare; quem
                        classe congregata ad Schaniam persequitur, Lundoniarumque in loco velocius
                        applicauit, quem Fotuik vulgus consueuit nuncupare. Cui plebs Scanensium,
                        semper pollens probitate, vniuersa terræ multitudine corrogata, caterua
                        decenter ornata occurrere non detrectauit; initoque congressu Magnum, regis
                        filium, prefati sceleris patratorem, cum duobus presulibus ad Tartara
                        trucidantes transmiserunt. Nicolaus itaque rex victus, nato pariter et
                        herede orbatus, Slesuik nauigio commeauit; quem eiusdem ciuitatis ciues <app>
                            <lem>&lt;infra menium&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> septa receptum perfide trucidabant.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XV: Erik Emunes ugerninger og død</head>
                    <p>
                        <pb n="47r" /> Post quem prefatus Henricus, Iugi commemoratus Memoria, <app>
                            <lem>&lt;gloriosa&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> potitus victoria in pace regnum obtinuit, prefatumque Christiernum a
                        vinculis emancipauit. Erectus itaque regno potito, cause sue vltionis
                        immemor, in suos consanguineos tigride crudelior cepit seuire. Quippe in
                        viscera sua seuiens germanum suum Haraldum Kesiæ in curia sua Scibiensi
                        pernoctantem intempeste noctis silentio ad colloquium fecit euocari. Qui
                        stratu suscitatus, inermis, nihil sinistri suspicatus, ad regem et fratrem
                        concitus properauit, quem illico catholiciani corripientes caput eius
                        amputabant. <pb n="47v" /> Modico temporis interuallo nepotem suum, prefatum
                        Biorn, sinistra recumpensatione reddens talionem captiuauit et annexum
                        molari in profundum demersit abyssi. Fratres quoque eius, quosdam adultos,
                        alios uernantes iuuenes, quosdam impuberes, <app>
                            <lem>&lt;decem&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> numero, ferro iussit haut patrisando necari. Cum autem tanti sceleris
                        autor extitisset, regulosque pullulantes prorsus extirpasset, in regie
                        sublimitatis potestate iustum diuine potentie iuditium vindexque innocentie
                        sceleris autorem oris sui spiritu mox contriuit. <app>
                            <lem>&lt;Ipsum enim&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> in Vrnensi placito Plogh Niger militari corona <app>
                            <lem>[stipatum]</lem>
                            <rdg>del. Gertz</rdg>
                        </app>
                        <pb n="48r" /> stipatum lancea transuerberauit.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XVI: Erik Lam. Magtkampen mellem Svend, Knud og
                        Valdemar</head>
                    <p>Interempto itaque rege alius Henricus intronizatus, quem ob melliflue
                        dulcedinis <app>
                            <lem>&lt;habitudinem&gt;</lem>
                            <rdg>corr. Gertz; abundantiam A</rdg>
                        </app> Agnum cognominabant; cuius temporibus vberrima cunctarum rerum
                        extitit habundantia. Quo defuncto Canutus, Magni f<app>
                            <lem>&lt;ilius&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> illius, quem in Schania supra <app>
                            <lem>&lt;meminimus&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> occubuisse, in Vibergensi placito creatus in regem, Suenone a
                        Scanensibus intronizato, qui filius supra memorati crudelis extitit Henrici.
                        Qui dum inter se numerose decertarent, Valdemarus, sacro cruore oriundus,
                        Ringstadiensis Canuti filius, patris tunc potitus <app>
                            <lem>&lt;feodo&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>, quasi medius illis alternum impendebat subsidium. Post multum autem
                        temporis, habito consilio in Lalandia, <pb n="48v" /> decreuerunt arbitri
                        equa partitione regnum in tria partiri pactumque federis sacramenti
                        firmitate roborare. Nec diu pacti huius durauit firmitudo, prout rei exitus
                        probauit. Nam tempore autumnali in Roschildensi ciuitate celebrato concilio
                        tres prefati sollennizantes vna conueniunt, apud Suenonem primo regem
                        epulantes. Qui, dolum commentatus, pacis fideique integritate uiolata,
                        tempore serotino, post vesperas celebratas, instructis catholicianis Canuto
                        et Valdemaro mortem machinatur. Extinctis vero luminaribus Canutum martyrio
                        coronantes interemerunt; Valdemarum dum stricto mucrone confodere
                        molirentur, in coxa <pb n="49r" /> haut modico vulnere percepto, diuina
                        elapsum conseruauit gratia. Vt autem <app>
                            <lem>&lt;a&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> vulneris dolore aliquantisper conualuit, <app>
                            <lem>&lt;in Jut&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>landiam profectus exercitum congregauit.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XVII: Slaget ved Grathehede og Valdemars
                        magtovertagelse</head>
                    <p>Sueno <app>
                            <lem>&lt;uero&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> prefatus, rex Scaniensis, occurrens Waldemaro, regi Jutie, secus
                        Gratham prelium inierunt. Nec diu anceps extitit victoria, cum Sueno victus
                        manu rustica perimitur. Sicque rex Waldemarus gloriosus victor regnum
                        obtinuit. Qui postmodum quinque lustris et duobus annis regni gubernabat
                        imperium. Hic tanta virtutis gloria regni persecurizauit terminos, ut
                        Slauorum feritatem, <pb n="49v" /> qui prius, seditione estuante intestina,
                        vniuersos fines maritimos nec non et insulas depopulauerunt, pacificatis
                        marium transitibus sue iurisdictioni, sibi eos constituens tributarios,
                        subiugauerit.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XVIII: Lovprisningen af Valdemar</head>
                    <p>Hic licet multa memorie digna patrauerit, trino tamen tanquam syderum fulgore
                        eius splendescit memoria. Nam <app>
                            <lem>&lt;primo&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> in virga ferrea et brachio extento Ryenses sacri baptismatis compulit
                        vnda renasci. Secundum quoque insigne fuit, quod primus in Sproua insula de
                        coctis lateribus turrim construxit. Tertium autem fuit, quod primus
                        Daniuerki lateritio muro</p>
                    <p>refecit, quem tamen morte preuentus</p>
                    <p>
                        <pb n="50r" /> imperfectum reliquit. Fuit autem vir uite probate per omnia,
                        facie venustus, facetus, discretus, sagax, in consilijs perspicacissimus,
                        strenuus, miles egregius, omni vrbanitate refer<app>
                            <lem>&lt;tus&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app>, victoriosus, gratiosus, successibus semper abundans, in suos tantum
                        plus iusto <app>
                            <lem>...</lem>
                            <rdg>crudelior S</rdg>
                        </app>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XIX: Lovprisningen af Dronning Sophias Skønhed</head>
                    <p>Hic Valdemarus reginam Canuti, regis Roschildensis, germanam Sophiam
                        matrimonio <app>
                            <lem>&lt;sibi&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> copulauit; cuius eximie pulcritudinis formam natura nimium studuit
                        venustare. Nam in eius descriptione <app>
                            <lem>&lt;omnium veterum&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> sincoparet peritia. Ad eius autem forme preconia mendicata non
                        capesso suffragia; numerosius <app>
                            <lem>&lt;enim&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> nature satis admirandam <pb n="50v" /> fabricam oculata fide
                        perspicabar. Adeo denique illustris regis Valdemari diuina famam ampliauit
                        gratia, vt ei quasi debita circumiacentes reges et principes certatim
                        impenderent obsequia.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XX: Knud den VI</head>
                    <p>Qui dum debitum Ade persoluisset, filius eius Canutus iure succedens
                        hereditario patrio regno accessit, a patria virtute <app>
                            <lem>&lt;haut&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> degenerans. Siquidem tanta virtutis strenuitate Sclauorum compescuit
                        seuitiam, vt vniuersis Sclauorum Pomeranorumque finibus classe depopulatis
                        ducem eorum <app>
                            <lem>&lt;Bugizlauum&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> ad tributum et hominium sibi compelleret exhibendum. Quod quidem in
                        regis naui, que rostris deauratis choruscabat, <app>
                            <lem>&lt;haut&gt;</lem>
                            <rdg>add. Gertz</rdg>
                        </app> procul ab vrbe, quam primum <pb n="51r" /> supra Haraldum fundasse
                        meminimus profugum, factum fuisse conspexi, cuius autem signum dignum duxi
                        recolere. Nam tempore, quo fedus pepigerant, tantus nubium fragor intonuit,
                        vt elementa confundi estimarentur. Quod quidem ab antiquo preuaricatore
                        pacisque emulo diuina permissione factum estimauimus. Quippe prefata
                        turbinis tempestatisque violentia presulem Caminensem prefatumque <app>
                            <lem>&lt;Bugizlauum&gt;</lem>
                            <rdg>S</rdg>
                        </app> cum regis fratre Valdemaro, iuueni indolis elegantissime, in lembis
                        existentes ferme pessundatos submersit. Quo peracto cum ingenti exultatione
                        remeauimus, cuius finem cunctorum gubernator in sua pace disponat.</p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="add">ed. Stephanius</head>
                <head>SVENONIS, AGGONIS FILII, CHRISTIERNI NEPOTIS, PRIMI DANICÆ GENTIS HISTORICI,
                    COMPENDIOSA REGUM DANIÆ HISTORIA à Skjoldo ad Canutum VI.</head>
                <div>
                    <head type="orig">Proœmium</head>
                    <p>Qvum veterum in monumentis, operosâ contemplatione, priscorum gesta, stilo
                        conscripta elegantissimo, crebrò perspicerem: diutinis suspiravi gemitibus,
                        quòd nostrorum Regum Principumque præclarissima gesta æterno deputarentur
                        silentio. Quippè cùm &amp; illi inferiores non extiterint meritis &amp;
                        virtutum experientiâ: <pb n="2" />pari præconio utique eos excellere
                        conveniret. Verum crebrescentibus malis sub mundi senescentis interitum,
                        licet intentione lavdabili, memoriæ quis conetur illustria Heroum facta
                        cômendare: obtrectationis tamen invidiam nevtiquam declinabit. Itaque diu
                        mens mihi, velut in bivio, quod dicitur, fluctuabat, utrùm notam non
                        defugiens arrogantiæ, stilo licet illepido, Regum Genealogias, regnorumque
                        successiones, sub compendio, literis mandarem, aut silentio cuncta
                        præterirem? Satius etenim avtumabam, posteris nostris, qui &amp; vivacis
                        ingenij armabuntur acumine, &amp; doctrinæ floridæ copiâ fœcundabuntur,
                        prævio exemplo, negligentiæ densitates penetrare, quàm committere, ut
                        illustrium gesta Principum vetustatis obfuscarentur caligine. Sed ut ait
                        Martianus, 'Nè incomperta falsitatem admiscere vi-<pb n="3" />deatur
                        assertio'; &amp; nè fabulosè videar Historiam enarrare; quantum ab annosis
                        &amp; veteribus certâ valui inquisitione percontari, compendiosè
                        perstringam. Et quia non omnium Regum par claruit victoria, nec simili
                        exultarunt omnes triumpho: (cum &amp; Regum titulos à se non ambigimus
                        discrepare) quorum insignia gesta luce clarius perspexi, eos ad memoriam
                        revocare conatus sum; illorum gestis modicam impendens operam, quos fama
                        gloriosa circumvolans præterit. Nam prout agrestium, ita &amp; Principum
                        natura communis est omnium, ut hunc virtutum stimulet titulus, illum desidiæ
                        denigret cupiditas; hic generositatis titulos satagat propagare, ille
                        gloriosæ lavdis diminutionem floccipendat. Illum ergò nostra primùm retexat
                        oratio, quem priscorum annositas jugi primum commendavit memoriæ.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="7" />
                    <head type="orig">CAP. I. DE PRIMO REGE DANORUM</head>
                    <head type="add">Cap. I: Fra Skjold til Frode hin Frøkne</head>
                    <p>SKJOLD Danis primum didici præfuisse. Et ut ejus alludamus <pb n="8" />vocabulo, idcircò tali functus est nomine, quia universos regni terminos
                        regie defensionis patrocinio affatim egregiè tuebatur. A quo primum, modis
                        Islandensibus, Skioldunger sunt Reges nuncupati. Qui regni post se reliquit
                        hæredes, Frothi videlicet &amp; Haldanum. Successu temporum fratribus super
                        regni ambitione inter se decertantibus, Haldan fratre suo interempto, regni
                        Monarchiam obtinuit. Hic filium, scilicet Helghi, regni procreavit hæredem;
                        qui ob eximiam virtutum strenuitatem, pyraticam semper exercuit. Qui cum
                        universorum circumjacentium regnorum fines maritimos classe pyraticâ
                        depopulatus suo subjugasset imperio, 'Rex maris' est cognominatus. Huic in
                        regno successit filius Rolf Kraki, patriâ virtute pollens, occisus in
                        Lethra, quæ tunc famosissima Regis extitit Curia, nunc <pb n="9" />autem
                        Roskildensi vicina civitati, inter abjectissima fermè vix colitur oppida.
                        Post quem regnavit filius ejus Rókil, cognomento dictus Slaghenback. Cui
                        successit in regno hæres, agilitatis strenuitate cognominatus, quem nostro
                        vulgari Frothi hin Frókni nominabant.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. II: Kong Vermund og sønnen Uffe</head>
                    <p>Hujus filius &amp; hæres regni extitit Wermundus; qui adeò prudentiæ pollebat
                        virtute, ut indè nomen consequeretur. Unde &amp; 'Prudens' dictus est. Hic
                        filium genuit Uffi nomine, qui usque ad tricesimum ætatis suæ annum fandi
                        possibilitatem cohibuit, propter enormitatem opprobrij, quod tunc temporis
                        Danis ingruerat, eò quòd in ultionem patris duo Dani in Sveciam profecti,
                        patricidam suum unà interemerunt. Nam &amp; tunc temporis ignominiosum
                        extitit improperium, si solum duo jugularent; præsertim quum soli
                        strenuitati tunc <pb n="10" />superstitiosa gentilitas operam satagebat
                        impendere. Præfatus itaque Wermundus, usque ad senium, regni sui gubernabat
                        imperium; adeò tandem ætate consumptus, ut oculi ejus præ senio caligarent.
                        Cujus debilitatis fama cum apud Transalpinas partes percrebuisset, elationis
                        turgiditate Teotonica intumuit superbia, utpote suis nunquam contenta
                        terminis. Hinc furoris sui rabiem in Danos exacuit Imperator, se jam Danorum
                        regno conquisito sceptrum nancisci augustius conspicatus. Delegantur itaque
                        spiculatores, qui turgidi Principis jussa reportent præfato Danorum Regi,
                        scilicet Wermundo, duarum rerum præfigentes electionem, quarum pars tamen
                        neutra extitit eligenda. Aut enim regnum jussit Romano resignare Imperio,
                        &amp; tributum solvere: aut Athletam investigare, qui cum Impera-<pb n="11" />toris Campione Monomachiam committere auderet. Quo audito, Regis extitit
                        mens consternata; totiusque regni procerum legione corrogatâ, quid facto
                        opus sit, diligenti inquisitione percontabatur. Perplexam se namque Regis
                        autumabat autoritas, utpote cui &amp; jus incumbebat decertandi, &amp; qui
                        regno patrocinari tenebatur. Vultum cæcitas obnubilaverat, &amp; regni hæres
                        elinguis factus, desidiâ torpuerat; ità ut in eo, communi assertione, nulla
                        prorsus species salutis existeret. Nam ab infantia præfatus Uffo ventris
                        indulgebat ingluviei, &amp; Epicuræorum more, coquinæ &amp; cellario
                        alternum officiosè impendebat obsequium. Corrogato itaque cœtu procerum,
                        totiusque regni placito celebrato, Alamannorum Regis ambitionem explicuit,
                        quid in hac optione haud eligendâ facturus sit, indagatione cumulatâ Senior
                            <pb n="12" />sciscitatur. Et dum universorum mens consternaretur
                        angustiâ, cunctique indulgerent silentio, præfatus Uffo in mediâ concione
                        surrexit. Quem quum cohors universa conspexisset, satis nequibat admirari,
                        ut quid elinguis velut orationi gestus informaret. Et quia omne rarum dignum
                        novimus admiratione, omnium in se duxit intuitum. Tandem sic orsus cœpit:
                        »Non nos minæ moveant lacessentium, quum ea Teotonicæ turgiditati innata sit
                        conditio, ut verborum ampullositate glorientur, minarumque ventositate
                        pusillanimes, &amp; imbecilles calleant comminatione consternare. Me etenim
                        unicum &amp; verum regni Natura produxit hæredem: cui profectò novistis
                        incumbere, ut Monomachiæ me discrimini audacter objiciam, quatenus vel pro
                        regno solus occumbam, vel pro patria solus victoriam obtineam. Ut ergò <pb n="13" />minarum cassetur ampullositas, hæc Imperatori referant mandata,
                        ut Imperatoris filius, &amp; hæres Imperij, cum Athletâ præstantissimo, mihi
                        soli non formidet occurrere.« Dixit, &amp; hæc verba dictavit voce superbâ.
                        Qui dum orationem complesset, à collateralibus Senior sciscitabatur, cujus
                        nam hæc fuisset oratio? Cum autem à circumstantibus intellexisset, quòd
                        filius suus priùs veluti mutus, hunc effudisset sermonem: palpandum eum
                        jussit accersiri. Et cum humeros lacertosque, &amp; clunes, suras atque
                        tibias, cæteraque membra organica crebrò palpasset: Talem, ait, me memini in
                        flore extitisse juventutis. Quid multa? Terminus pugnæ constituitur &amp;
                        locus. Talique responso percepto ad propria Legati repedabant.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="28" />
                    <head type="orig">CAP. II. DE DUELLO UFFONIS.</head>
                    <head type="add">Cap. III: Uffes sejr over tyskerne</head>
                    <p>Superest ergò, ut arma novo militi congrua corrogentur. Allatisque ensibus,
                        quos in regno præstantiores Rex poterat investigare; Uffo singulos dextrâ
                        vibrans in partes confregit minutissimas. Hæccinè arma sunt, inquit, quibus
                        &amp; vitam &amp; regni tuebor honorem? Cujus cum pater vividam experiretur
                        virtutem; unicum <pb n="29" />adhuc, ait, &amp; regni &amp; vitæ nostræ
                        superest asylum. Ad tumulum itaque ducatum postulavit, in quo prius mucronem
                        experientissimum occultaverat. Et mox intersignijs per petrarum notas
                        edoctus, gladium jussit effodi præstantissimum. Quem illicò dextrâ
                        corripiens; Hic est, ait, fili, quo numerosè triumphavi, &amp; qui mihi
                        infallibile semper tutamen extitit. Et hæc dicens, eundem filio contradidit.
                        Nec mora; terminus ecce congressioni præfixus arctius instabat. Tandem
                        confluentibus undique phalangis innumerabilibus, in Egdoræ fluminis mediamne
                        locus pugnæ constituitur: ut ità pugnatores ab utriusque cœtus adminiculo
                        segregati nullius opitulatione fungerentur. Teotonicis ergò ultrà fluminis
                        ripam in Holsatia considentibus, Danis verò citrà amnem dispositis: Rex
                        pontis <pb n="30" />in medio sedem elegit, quatenus si unigenitus occumberet,
                        in fluminis se gurgitem præcipitaret; ne pariter nato orbatus &amp; regno,
                        cum dolore superstes canos deduceret ad inferos. Deinde emissis utrinque
                        pugilibus, in medio amne convenerunt. Ast ubi miles noster egregius Uffo,
                        duos sibi conspexit occurrere, tanquam Leo pectore robusto infremuit,
                        animoque constanti duobus electis audacter se opponere non detrectavit, illo
                        cinctus mucrone, quem patrem suprà meminimus occuluisse, &amp; alterum
                        dextrâ strictum gestans. Quos cum primùm obvios habuisset, sic singillatim
                        utrumque alloquitur; &amp; quod rarò legitur accidisse, athleta noster
                        elegantissimus, cuius memoria in æternum non delebitur, ità adversarios
                        animabat ad pugnam: »Si te«, inquit, »regni nostri stimulat ambitio, ut
                        nostræ opis, po-<pb n="31" />tentiæque, opumque capessere velis opulentias,
                        comminùs te clientem decet præcedere; ut &amp; regni tui terminos
                        amplifices, &amp; militibus tuis conspicientibus, strenuitatis nomen
                        nanciscaris.« Campionem verò hunc in modum alloquitur: »Virtutis tuæ
                        experientiam jam locus est propagare, si comminus accesseris, &amp; eam,
                        quam pridem Alamannis gloriam ostendisti, Danis quoque propalare non
                        cuncteris. Nunc ergò famam tuæ strenuitatis poteris ampliare, &amp; egregiæ
                        munificentiæ dono ditari, si &amp; Dominum præcedas, &amp; clypeo
                        defensionis eum tuearis. Studeat, quæso, Teotonicis experta strenuitas
                        varijs artis pugillatoriæ modis Danos instruere, ut tandem optatâ potitus
                        victoriâ, cum triumphi valeas exultatione ad propria remeare.« Quam quum
                        complesset exhortationem, pugilis cassidem <pb n="32" />toto percussit
                        conamine, ita ut, quo feriebat, gladius in duo dissiliret. Cujus fragor per
                        universum intonuit exercitum. Unde cohors Teotonicorum exultatione
                        perstrepebat: sed contrà Dani desperationis consternati tristitia gemebundi
                        murmurabant. Rex verò ut audivit, quòd filij ensis dissilivisset, in margine
                        se pontis jussit locari. Verùm Uffo subitò exempto, quo cinctus erat,
                        gladio, pugilis illicò coxam cruentavit, nec mora, &amp; caput pariter
                        amputavit. Sic ergo ludus Fortunæ adinstar Lunæ varius, nunc his, nunc illis
                        successibus illudebat: &amp; quibus jam jam exultatione favebat ingenti, eos
                        novercali mox vultu, torvoque conspexit intuitu. Hoc cognito, Senior jam
                        confidentius priori se jussit sede locari. Nec jam anceps diu extitit
                        victoria. Siquidem Uffo validè instans, ad ripam amnis pepulit hære-<pb n="33" />dem Imperij, ibique eum haud difficulter gladio jugulavit.
                        Sicque duorum solus victor existens, Danis irrogatam multis retrò temporibus
                        infamiam gloriosâ virtute magnificè satis abolevit. Atque ita Alamannis cum
                        improperij verecundiâ, cassatisque minarum ampullositatibus, cum probris ad
                        propria remeantibus: postmodùm in pacis tranquillitate, præcluis Uffo regni
                        sui regebat imperium.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. IV: Fra Dan til Gorm Løghe og dronning Thyra</head>
                    <p>Hic filium procreavit, cui Dan nomen indidit: qui Elatus, vel Superbus est
                        cognominatus. Huic successit in regno filius Frothi, qui &amp; Senex dictus
                        est. Post quem Frithlever filius regni suscepit gubernacula. Cujus filius
                        extitit Frothi hin Fritgothæ, qui &amp; Largus dictus est, eò quòd
                        largitatem super omnem amplexus sit virtutem. Nam &amp; aurum, &amp;
                        argentum, velut lutum reputabat. Cui in regno successit <pb n="34" />filius
                        Ingild nomine. Post cujus tempora, longo multorum annorum intervallo, filij
                        patribus in regno non successerunt, sed nepotes; alterâ parte tamen regali
                        stirpe editi. Cui proximè successit Olaus. Hic omnes circumjacentes regiones
                        strenuè subjugavit, adeò etiam, ut ultrà Danubium, septem diætas triumphando
                        perageret. Verùm nè fabulosè, vel mendaciter, Regum redarguar tempora
                        continuare, quos tamen haud modico distare didici temporum interstitio; cum
                        non pigritiâ, verùm potius referentis inopiâ, multos illustres
                        transcurrerim: diligenti relinquo indagandum successori, ut quod ex eclipsi
                        prætermisi memoriæ, sollicitus investigator suppleat.</p>
                    <p>Post hæc Siwardus, filius Regneri Lothbroki, regnum invasit Daciæ:
                        commissoque cum Rege prælio, Re-<pb n="35" />gem interfecit, &amp; regnum
                        obtinuit. Qui dum regno potiretur conquisito, Regis interempti filiam thoro
                        sibi sociavit. Quam dùm more conjugali cognovisset, Regis sciscitabatur
                        filia, quo nomine proles nuncuparetur? Cui respondens monuit Rex, ut pòst
                        partum, cinguli sui memor genitrix existeret. Quæ dum partus tempus
                        implevisset, Nodi alludens vocabulo, Kanutum appellavit, utpote quòd is
                        primus in Dacia hoc nomine functus esset. Hic solus post Frothi, cujus suprà
                        meminimus, Regali extitit oriundus prosapiâ. In cujus pueritiâ Ennignup,
                        Sialandensis Bondo, custos regni fuit constitutus. Ut autem præfati Kanuti
                        juventus adolevit, regni sceptrum recepit. Successu temporum filium
                        procreavit, quem Frothonem voluit nuncupare. Qui fllium genuit, quem
                            Haral-<pb n="36" />dum appellavit. Huic successit filius &amp; regni
                        hæres Gorm Lóghæ, vir deses, tantùmque delitijs &amp; crapulis indulgens.
                        Cui uxor illustris illa extitit regina, Thyre videlicet, quæ 'Regni decus'
                        est cognominata. Cujus gloriosæ laudis famam reticere non valeo. Solent enim
                        illorum gesta recenseri, qui præstantioris sunt famæ.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="51" />
                    <head type="orig">CAP. III. DE THYRA DANMARKEBOT.</head>
                    <head type="add">Cap. V: Kejser Ottos frieri og Thyras listige svar</head>
                    <p>Hæc, quam prædiximus, Thyra, mulier fuit omni virtute conspicua: utpote quam
                        variis animi corporisque dotibus Natura beare studuit. Nam &amp; vultum
                        decor eximius venustabat; &amp; rosa lilio maritata purpureum genis colorem
                        inpinxerat. Insuper casta, pudica, faceta, omnique urbanitate referta erat.
                        Præterea tanto prudentiæ fulgore divina gratia mentem ejus illustraverat, ut
                        Nestoris prudentiam, Ulyssis astutiam, Salomonis sapientiam, uno fonte
                        havsisse crederetur. Et si fonte Baptismatis abluta fuisset, verè Regina
                        Saba, quæ sapientiam Salomonis rimari venerat, dummodò fuisset Orthodoxa,
                        haberetur.</p>
                    <p>Illis temporibus Otto Imperator Daciam sibi fecerat tributariam, <pb n="52" />propter Regis, ut arbitror, desidiam; quem suprâ meminimus gulæ tantum
                        &amp; delitijs inservire. Quinimò eò pervenit insolentiæ, ut infamiæ
                        discrimen toti regno conaretur irrogare. Quippè suprà memoratæ Reginæ
                        pudicitiam suis pertentavit illecebris irretire. Missi sunt itaque Legati,
                        qui sub specie censum colligendi, in conclavi Reginam convenirent,
                        pariterque Salutes perferrent Imperatoris, &amp; simul ejus donaria regiaque
                        munera offerrent. Ad hæc jussi sunt etiàm Reginæ suggerere, quantò satius
                        esset eam, non solùm ob eximiam &amp; luculentam formæ speciem, sed &amp;
                        singularem animi prudentiam, Romano præesse Imperio, &amp; Imperatricem
                        existere, quàm vel tributariam, vel saltem modici fore regni reginam. Sit
                        ergò, inquiunt, sanioris consilii propositum, oblatam potentiam haud incir-
                            <pb n="53" />cumspectè renuere: sit etiàm altioris prudentiæ specimen,
                        tàm famosi Principis nomen Majestatemque in vestræ dilectionis gremio
                        perpetuâ firmitate fovere, quam ingenti vos honore &amp; amore amplexantem
                        mutuo vicissim non prosequi affectu. Quod cum audisset Thyra Regina, secum
                        deliberandi postulavit inducias, ut benigni &amp; competentis responsi velut
                        æquâ lance tàm eleganti salutationi satisfaceret. Intereà Legatis modicam
                        illic moram facientibus, promissorum fides Reginam arctius urgebat finem
                        præsentis investigare negotii. Tandem sciscitantibus illis, quidnam responsi
                        Domino suo renuntiarent; præcluis illa Heroina, &amp; quæ sola dici Regina
                        meruit, generosi pectoris solertià dolum commentata. dulcissimis blandiri
                        cœpit alloquijs, votique se executioni paratam esse annuit. Grandem tamen
                            <pb n="54" />rem se ostendit inchoaturam, dum proprii viri thoro spreto,
                        ad alterius connubium, tanquàm adultera, convolaret. Magnâ igitur pecuniæ
                        summâ ad rem tantam, tamque famosum facinus expiandum redimendumque, opus
                        esse significabat. Quare si voti compotes existere cuperent, trium annorum
                        censum sibi indulgerent. Omni itáque morâ remotâ, ad Imperatorem Legati
                        celerrimè proficiscuntur; ut ipsi &amp; responsum Reginæ, &amp; responsi
                        conditionem renuntiarent. Quo accepto, Imperator alacri vultu, ingentique
                        lætitia, quod postulaverat Thyra, spopondit; dummodò obsidibus pacti
                        præstaret securitatem. Mox Daciam repetere festinant Legati, Imperatorisque
                        voluntatem Reginæ insinuant: simul obsides exigunt, quò constantius pacti
                        firmitudo perseveraret. Nec mora; Heroum filij genero-<pb n="55" />sissimi
                        duodecim, eliguntur obsides, quos in Saxoniam secum adducebant Legati.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. VI: Dannevirkes opførelse</head>
                    <p>Intereà Regina, per uniuersum regnum, edictum promulgavit, ut totius regni
                        universus populus corrogatus unâ propè Slesvicum conveniret; omnesque quorum
                        in regno essent domicilia, ingentis valli molem, cujus celerius exstruendi
                        consilium cepisset, propriis jussit manibus elaborare. Illos verò, quos rei
                        familiaris urgebat inopia, census fovit subsidio: talique operi pecuniam
                        erogabat, quam dolo impetraverat. Nec cuiquam se excipiendi prærogatiuam
                        impertivit, quin juvenes, senes, &amp; adulti, cunctique, quos vel infantia
                        tenerior non impediret, vel senij defectus non prohiberet, operi præfato
                        insudarent. Quippe adeo necessitas obsequendi universos urgebat, ut omnes
                        divites &amp; pauperes ejus agris &amp; prædijs culturam, tan-<pb n="56" />quam coloni, impenderent. Nam prout regni regimen obtinuit, ità tunc
                        temporis universam regni tellurem: Reges jure dominii possidebant. Mænium
                        itaque Thyra prima construxit elegantissimum, quod postmodùm Danis, velut
                        indagine inclusis, a Teotonica rabie tutissimum semper munimen extitit. Cui
                        dùm duorum jam annorum operam impendisset, tanti ædificii celebris fama ad
                        avres convolavit Imperatoris: qui proptereà Legatos iterùm in Daciam
                        destinavit, qui callidè percontarentur, ut quid Regina tali insudaret operi,
                        si pactum violare non moliretur? Cui Regina disertissima tale reddidit
                        responsum: Satis admirari non valeo, cur tàm eximiæ prudentiæ Princeps,
                        cujus thronum, ad sidera fermè, divina sublimavit gratia, quique consilio
                        perspicacissimo, tot gentium feritates suo sub-<pb n="57" />jugavit imperio,
                        ab ineptâ muliere dignatur consilij profunditatem rimari! Suam etenim non
                        arbitror latuisse solertiam, quod &amp; vestra jam didicit experientia,
                        commeantium peditum equitumque ad nos nusquam patere aditum, nisi per modici
                        campi planitiem, cui jam immanissimi muri obicem hoc objeci intuitu, ut quod
                        toti prius regno patebat peruium, nunc muri obstaculo Stratâ comminus
                        obstructâ, exeuntes portâ cohibeat angustissimâ. Quippè cum Domini mei votum
                        fideliter explevero, meque voluntati vestræ accomodavero, communi exercitui,
                        quem gentis nostræ sævitia procul dubio in me armabit, persequendi nos
                        potestas tanti munimenti objectu facilè adimitur. Quo accepto, tàm illustris
                        fæminæ solertiam pariter ac facundiam Legati oppidò commendabant; &amp; jam
                        de voto <pb n="58" />securi, hilares ad propria repedabant. Intereà Regina
                        operi inchoato vehementius instabat: Sicque Teotonicæ turgiditati mulieris
                        illusit astutia. Evoluto autem trium annorum spatio, ingeniosi operis
                        structura, propugnaculis quàm decenter ornatis, penitus consummata est. Cui
                        nomen posteri indiderunt, Danæwirki nuncupantes, eò quòd Danorum sudore
                        patratum consummatumque extiterit. Reginam verò Thyram, cujus ingenio
                        Danorum &amp; parta &amp; avcta libertas, non immeritò Decus Daciæ
                        nominabant.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. VII: Thyra afslører sine sande hensigter og smidder
                        tyskerne på porten</head>
                    <p>Nec mora; electos Imperii milites ad Daciam, cum ingenti pompa Imperator
                        jubet in occursum Reginæ proficisci. Quos ingenti tripudio cœtus comitatur
                        Histrionum in fiolis, citharis, choris, &amp; tympanis modulantes. Qui juxtâ
                        Eidoram metitis tentoriis, adventum illius præstolabantur; <pb n="59" />ad
                        Daciam pavcis &amp; potioribus delegatis, qui Reginæ voluntatem explorarent.
                        Quorum cum adventum Thyra comperisset, accersitis sibi regni sui viris
                        sapientioribus, in communi eos Avdientia sic affata respondit: Quod exigit
                        Imperator, renuo; quod cupit, recuso; quod affectat, devito; nè simul &amp;
                        profuga &amp; adultera, regno faciam opprobrium, sexui verecundiam, subditis
                        improperium. Nam quod Regis &amp; mariti mei desidiam mihi objicitis, non
                        est quòd mihi id adversari existimetis; cum meis solius nutibus universum
                        famuletur regnum, &amp; nihil quæstionis avt controversiæ absque nostra
                        terminetur conniventiâ; ità ut Regis pariter &amp; Reginæ me sciatis honore
                        pollere. Regem verò hac saltem generositate florere sciatis, quòd Regum
                        undique sit sobole procreatus. Vnde licet magni-<pb n="60" />tudini potentiæ
                        Imperatoriæ adæquare se non valeat, regali tamen illo nevtiquam est inferior
                        prosapiâ. Et ut brevi concludam eloquio, à tributariæ servitutis jugo ego
                        forti dexterâ Danos propediem emancipabo, nullam prorsus subjectionis
                        reverentiam vobis exhibitura. Ad hanc inopinatæ responsionis vocem Legatorum
                        mentes consternatæ obstupuerunt, &amp; ad præfatorum procerum papiliones
                        confusi properabant. Ad quos turmatim procerum turba confluxit, sciscitata,
                        quidnam cavsæ sit, quod cursu tam præpropero reditum accelerarent? At illi
                        non cunctanter omni prorsus se referunt spe frustratos, mulierisque
                        circumventos versutiâ. Quo comperto, jussi sunt illicò capitalem obsides
                        subire sententiam. Nam &amp; hujus rei exitum illustris illa Regina, quasi
                        futuri non ignara, diu ante præscivit. Satius <pb n="61" />enim decrevit
                        totius regni servitutem pavcorum morte redimere, quàm extraneis ad
                        internecionem famulari. Mox Teotonicorum ambitio, in luctum verso tripudio,
                        confusa, dolens recessit &amp; mœrens. Vt avtem præcluis illa Regina, cum
                        rege marito, omnes ætatis suæ annos complesset, Haraldus Blaatand, filius
                        superstes, (qui &amp; regni extitit hæres) juxtà ritum gentilium, in tumulis
                        gemellis &amp; paribus, quasi illustribus Mavsolæis, secus Regis Curiam, in
                        Jelling utrumque parentem fecit humari.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="69" />
                    <head type="orig">CAP. IV. DE HARALDO BLAATAND.</head>
                    <head type="add">Cap. VIII: Harald Blåtand og Sven Tveskæg</head>
                    <p>Hic Haraldus, multo post tempore, regali sceptro regni gubernabat imperium.
                        Is primus Idololatrie respuens spurcitias, Christi crucem adoravit. Qui dùm
                        exercitum emitteret ad immanissimam petram protrahendam, quam Matris tumulo,
                        ob memoriale insignium, destinavit erigendam, intestinâ ortâ seditione, tùm
                        propter novæ religionis ritum, tùm propter servitutis jugum intolerabile,
                        popularis cœpit effervere tumultus, adeò ut ipsum Regem plebs insana regno
                        expelleret. Qui cursu celeri fugam arripiens (pedibus enim timor addidit
                        alas) ad Sclaviam usque profugus commeavit, ibique pace impe-<pb n="70" />tratâ, primus urbem fundasse dicitur, quæ Hynnisburg nuncupatur. Cujus
                        mœnia ab Archipræsule Absalone ego Sveno solo conspexi æquari. Quo exulante,
                        filius in regno surrogatur Sveno, cognomine Tiugeskeg, qui Sanctæ Trinitatis
                        fidem, quam profugus tamen pater abjecerat, verus Dei cultor amplexus est,
                        sacrique Baptismatis undâ renatus, verbi divini semina per universam
                        regionem propagari jussit. Successu temporum interveniunt Legati, qui operam
                        darent, ut discordia inter patrem &amp; filium, regio regnantem solio,
                        exorta, ad concordiam revocaretur. Statuit igitur Sveno Rex, ut pater cum
                        Slavis sibi in Grónesund de pace tractandâ occurreret. Quò cum Rex, ad
                        terminum constitutum, cum Danorum exercitu advenisset, patris diu
                        præstolatur adventum. Intereà Haraldus profugus, <pb n="71" />cujusdam
                        Palnonis Tokki, consiliarii sui, suggestione monitus Liburnum remis
                        aptissimam sibi fabrefecit, quam nautis instruxit probatissimis: cui &amp;
                        gubernatorem præfecit præfatum Palnonem, qui Regi festinanter accelerabat
                        occurrere. Is quum ad Danorum pervenisset exercitum, ordinatis per foros
                        remis, dolum commentatus, puppim suam puppi Regis jussit applicari: Quibus
                        sic ordinatis, primâ illucescente aurorâ, Regem in reclinario dormientem
                        clàm excitavit. Expergefactus autem Rex, sciscitatur, quidnam esset? Nos,
                        inquit, patris tui Legati sumus, ad te de pace tractandâ transmissi. Quod
                        cum didicisset, patris statum diligentius cupiens percontari, paulò extrâ
                        navis suggrundam caput exseruit. Quem illicò prætaxatus Palno Toki per aures
                        &amp; capillos corripiens, licet frustrà renitentem, in <pb n="72" />suam
                        navim, tunc potentior, attraxit invitum; et quamvis pauxillum clamore
                        perstreperet, cœteris ignaris, valido remorum impulsu fugam vehementius
                        accelerabat: nec prius laboris pertæsus destitit, antequam ad urbem præfatam
                        pervenisset. Quem Sclavi contuentes, populari ortâ seditione, diversis
                        captivatum mortibus, exquisitisque tormentis adjudicabant. Verùm pars electa
                        Primatûm, saniore præcellebat consilio. Consultius namque autumabant, censu
                        eum plurimo redimendum, unde Sclavia perenniter locuples, exhaustis Danorum
                        opibus gauderet quàm brevi morte trucidatus interiret. Modicùm etenim
                        communi cederet utilitati, si captivus mortis damnaretur exterminio.
                        Delegantur itaque Legati, qui Danis denunciarent, ut Regem suum trino auri
                        &amp; argenti pondere redimerent. Quod diu exe-<pb n="73" />qui non
                        distulerunt. Nam universo fermè regni censu coädunato, occurrentibus in
                        Winningha cum Rege captivato Sclavis, Dani Svenonem redimere non
                        detrectabant. Ast ubi census ejus solutioni non sufficeret, decreverunt
                        Matronæ suis ornatibus summam redemptionis explere. Igitur annulos,
                        armillas, inaures, monilia, torques, &amp; quicquid illis pretiosum erat,
                        Regi liberando impendebant. Quo expleto, Dani à Rege silvarum &amp; nemorùm
                        tùm primùm communia impetrarunt. Mulieribus quoque, eò quòd prius paternæ
                        hæreditatis prorsus essent exsortes, ob præstitum sibi à matronis favorem,
                        &amp; beneficiorum collationem, in posterum primus tribuit, quatenus soror
                        fratri, de cœtero, in dimidia familiæ herciscundæ portione communicaret.
                        Omni namque rationi consentaneum <pb n="74" />duxit, sinceræ dilectionis
                        exhibitionem pari remunerationis benevolentiâ compensare.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="82" />
                    <head type="orig">CAP. V. DE KANUTO MAGNO.</head>
                    <head type="add">Cap. IX: Knud den Store / den Gamle</head>
                    <p>Mortuo Suenone, filius ejus Kanutus in regno successit; quem &amp; Senem
                        cognominabant. Hic regni sui terminos miræ virtutis potentiâ dilatavit. Nam
                        ab ultimâ Thyle usque ad Græcorum fermè imperium, virtute multiplici,
                        circumjacentia regna suo aggregavit imperio. Quippè Hyberniam, Angliam,
                        Galliam, Italiam, Longobardiam, Teotoniam, Norvvagiam, Sclaviam, cum Sambia
                        sibi subiugavit. Hic primus, dum in Anglia pacis tranquillitate potiretur,
                        Leges condidit Castrenses, quas pro modulo ingenioli deinceps libabimus.
                        Hujus filia extitit Gunnild, illustris fœmina, quam Henricus Imperator
                        Conradi Imperatoris filius, sibi matrimonio copulavit. Quem cum Romani
                        tumultuariâ seditione à regio pepulis-<pb n="83" />sent solio, socerum
                        adiens, ejus auxilium imploravit. Unde nactus occasionem illustris ille
                        præcluisque Kanutus, assumpto exercitu suo, primò Galliam depopulando
                        invasit; deindè ulterius progrediendo Longobardiam cum Italia devastavit, ac
                        postmodùm multimodâ virtute compulit Romanos civitatem sibi resignare,
                        tandemque Imperatorem &amp; generum throno suo restituit. Quo peracto, cum
                        ingenti tripudio ad Franciam usque commeavit, Turonisque profectus Beati
                        Martini reliquias Rothomagum potenter secum asportavit, eò quòd illam præ
                        cæteris specialius diligeret. Præfatus quoque Kanutus duos filios genuit;
                        quorum alterum suo appellavit nomine: quem cognomine Durum vulgò nominabant,
                        non quòd austerus vel crudelis extiterit; verum inde, quòd tale provinciæ
                        nomen extiterit, ex quâ <pb n="84" />natalem duxit originem. Hunc pater Daciæ
                        Regem præfecit. Alterum verò Svenonem nominavit, cui Norvagiam gubernandam
                        commisit. Ipse verò Angliam, quinque fermè lustris, regiâ potestate
                        administravit. Intereà filij ipsius, quorum jam facta est mentio, patre
                        adhuc superstite, supremum expleverunt diem. Quod audiens Rex Kanutus,
                        patrium regnum gubernatore destitutum, ad Daciam reditum accelerabat. Et
                        quia in Dacia Ecclesiæ novella extitit plantatio, multos Pontifices &amp;
                        Presbyteros secum adduxit; quorum alios penes se detinuit, alios ad
                        prædicandum delegavit. Hi per universam Sveciam, Gothiam, atque Norvvagiam
                        dispersi, nec non ad Islandiam transmissi, verbi divini semina propagantes,
                        multas animas Christo sunt lucrati. Inter quos Præsules Gerbrandus &amp;
                        Rodulfus exti-<pb n="85" />terunt; quorum alterum, nempè Gerbrandum,
                        Roschildensi primum præfecit Ecclesiæ; Rodulfo verò Slesvicensem regendam
                        tradidit Ecclesiam. Quum autem pluribus regnis solùs non posset operam
                        impendere, nepotem suum Svenonem, licet impuberem, regio illustravit honore,
                        Datiamque ei gubernandam commendavit. Cujus pater extitit Vlf Sprakæleg
                        cognomine; mater verò soror Regis Estrith.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. X: Sven Estridsen</head>
                    <p>Defuncto Kanuto Rege, nepos ejus Sveno ab avunculo antea inauguratus, regni
                        gubernacula suscepit. Qui modico tempore rerum tranquillitatem obtinuit.
                        Quippè Rex Norvagiæ Magnus, Beati Olavi Regis ex concubina filius, instructa
                        classe Daniam invasit. Cui Rex Sveno occurrens, juxtà Helghanes navale cum
                        eo commisit bellum: in quo Magnus triumphavit, obtinuitque Ju-<pb n="86" />tiam, Fioniam, &amp; Sclaviam. Quem dùm victor in Scaniam persequi
                        moliretur, in Sialandia, casu inopinato, equi sternacis præcipitio, arbori
                        illisus interiit. Ac postmodum Sveno restitutus regno, inquietè illius
                        possedit gubernacula. Hunc 'Regum Patrem' turba nominavit agrestis, eò quòd
                        numerosâ filiorum prole uberrimus extiterit. Inter quos successivè quinque
                        regio fulserunt diademate. Quorum gesta superfluum duxi plenè recolere, nè
                        crebrius idem repetitum fastidium pareret legentibus: quum Illustri
                        Archipræsule Absalone referente, contubernalis meus SAXO elegantiori stilo
                        omnium gesta prolixius exponere decreverit. Nec est prætereundum, quòd hæc
                        prisca veterum invaluerit consvetudo, ut ad Regum inaugurationes, in Iisóre,
                        Danorum universa turba conflueret; ut eo in <pb n="87" />loco, assentientibus
                        omnium civium suffragiis, regium nomen rerumque summam obtinerent. Mortuo
                        itaque Svenone Rege, fllius ejus Haraldus, quem ob benignitatis mollitiem,
                        Cotem cognominabant, successit in regno. Hic primus Leges Danis in regiæ
                        electionis loco, jam dicto, præscripsit atque rogavit.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="94" />
                    <head type="orig">CAP. VI. DE SANCTO KANUTO OTHONIENSI.</head>
                    <head type="add">Cap. XI: Knud den Hellige</head>
                    <p>Haraldo defuncto, frater ejus Kanutus in regno successit: quem Othoniensis
                        Ecclesia coronatum gloriatur habere Martyrem: non, ut quidam arbitrantur,
                        propter nimiam crudelitatis sævitiam, vel jugum intolerabile, quod plebi
                        crudelis irrogaverat. Hæc enim causa extitit persecutionis. Tempore, quo
                        potestatis plenitudine floruit, paterni sui avunculi se doluit exhæredatum
                        potentiâ. Collecto itaque exercitu, classeque congregatâ, quâ Angliam
                        expugnaturus invaderet, in Humla, quæ tunc temporis portus maris extitit,
                        totum exercitum jussit convenire. Qui dum instructâ classe Subsolani
                        prosperitatem præstolaretur, subitus rumor Regis auribus intonuit, qui in
                        Slesvvik regni proditionem perdoceret exortam. Qui cursu ra-<pb n="95" />pido, omnique festinantiâ illuc iter accelerabat, quatenus conspirationis
                        pessundaret primordia. Quò cum venisset, &amp; sceleris autores vinctos
                        &amp; captivatos suæ mancipasset custodiæ; ad classem, quam casu reliquerat,
                        inopinato cursu præproperè festinabat, suos illic arbitratus reperire, ubi
                        eos reliquerat. Quum autem ad locum venisset prædestinatum, contumaciter
                        &amp; inobedienter universos ad sua didicit remeasse. Qui nimio furore
                        succensus, quâ meritorum compensatione tantæ transgressionis notam
                        percelleret, secum sollicitè perscrutatur. Nam anxius diuisâ mente revolvit,
                        rigori fore detrahendum, ubi plurimorum strages iacet: nec commune scelus
                        tantâ noverat austeritate plectendum, quantâ foret excessus privatæ personæ
                        cohercendus. Prout itaque Regis rigor dictaverat, singulis gubernatoribus
                            <pb n="96" />quadraginta Marcas solvendi incumbebat necessitas. Nautas
                        quoque singulos trium Marcarum urgebat satisfactio, eò quòd Regis exercitum
                        dissipando destruxerint. Quem dùm legis rigore censum, singulas visitans
                        provincias, exigeret: exactionis à Wandalis inchoavit primordia. Quæ gens
                        dura &amp; indomita, innocentis sitiens cruorem, pro censu rabiem
                        ministravit. Quippè tanta popularium turba confluxerat, ut nè unicus quidem,
                        qui proprio gauderet domicilio, remanendi haberet prærogativam. Quorum cum
                        Rex comperisset insolentiam, instantis maleficij occasionem declinare
                        statuit. Verùm prævaricatores hostis antiqui Satanicis suggestionibus
                        imbuti, in caput Regis desæviunt, plebsque profana Principi suo lethum
                        machinatur. Sinistri quippe rumoris fama ubique locorum increbuit, <pb n="97" />Regis sævitiam ingentibus injuriis &amp; calumniis universam
                        regni sui gentem exacerbasse &amp; ad iram provocasse. Nec prius plebeculæ
                        rabies furiosa cessavit, quàm totâ Jutiâ expulsum ultrà medium transitum,
                        Othoniam usque persequerentur. Ubi illustris Princeps &amp; de patria sua
                        optimè meritus, Martyrio coronatus, animam sanctissimam Deo creatori
                        commendavit.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XII: Olav Hunger, Erik Ejegod og Niels</head>
                    <p>Quo defuncto, frater ipsius Olavus in regni Danici successionem surrogatur.
                        Cujus temporibus fames extitit validissima, adeò etiam, ut vulgaris eum
                        assertio Famelicum nuncuparet. Ab Olavi excessu frater ejus Ericus Bonus
                        imperium capessit; qui &amp; juxtà solennem istius seculi morem, Crucis
                        insignia suscepit. Hinc Jerosolymam profectus, in reditu, fato concessit,
                        inque Cypro insula sepulturam nactus est. Hic regni tempore, <pb n="98" />generosâ natorum sobole, licet variis Hymenæi successibus, parens extitit
                        gloriosus. Nam &amp; Kanutum Ringstadensem, patrem Waldemari Regis genuit;
                        Henricum quoque, patrem Svenonis Regis, &amp; Haraldum Kesiæ, patrem Bjórn
                        ferrei lateris, undecimque fratrum ipsius. Post Ericum frater ejus Nicolaus
                        regnavit, quem grandævum vulgò nominabant, eò quod septem lustris imperio
                        Danico potitus sit. Hic filium ex legitimo suscitavit matrimonio, quem re
                        &amp; nomine Magnum appellabat. Nam ad instar Savlis Regis, super universos
                        regni milites &amp; coœvos, ab humeris &amp; sursum eminebat.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="108" />
                    <head type="orig">CAP. VII. DE SANCTO KANUTO RINGSTADENSI.</head>
                    <head type="add">Cap. XIII: Mordet på Knud Lavard</head>
                    <p>Regnante in Daniâ Nicolao, Kanutus Erici Boni filius, vir prudens, strenuus,
                        omnique virtutis probitate pollens, Dux factus Slesvicensis, claruit. Qui
                        &amp; singulari fortitudine efferam Sclavorum rabiem compescuit, suæque
                        ditioni subjugavit. Sed conspicuis ejus virtutibus incitata effervescere
                        cœpit invidia, adeò ut extiterint, qui optimo Principi lethum machinarentur.
                        Semper enim Regibus suspecta est recèns nata potentia; omnisque potestas
                        impatiens consortis erit. Magnus namque Kanuti patruelis, spreto
                        consanguinitatis vinculo, adhibito sibi Henrico Skatelar, Ubbone, &amp;
                        Haquino, aliisque conjurationis sociis, tanquam super arduo regni negotio,
                        de Kanuto trucidando, in con-<pb n="109" />clavi quodam pestifera captabat
                        consilia. Deinde Kanutum in silva penes Haraldstathæ sinè arbitris sibi
                        obviam venire jubet. Cui intrepidus Christi athleta, nullius sibi criminis
                        conscius, occurrere non detrectavit: sed sanctæ Crucis vexillo insignitus,
                        non clypeo protectus aut galeâ, duobus tantùm comitatus satellitibus,
                        luporum rabiem mitissimus agnus, in denunciato occursus loco, præstolabatur.
                        Mox sceleris autores advenêre, lupi ovinis induti exuviis, loricas &amp;
                        galeas pileis contegentes &amp; palliis. Nec mora. Verum Israëlitam, &amp;
                        consobrinum, perfidi conjurati trucidare festinant; animamque cœlo satagunt
                        transmittere, quæ carnis ergastulo prius extitit inclusa. Cujus exanime
                        corpus postmodum Christi fideles humandum deferunt Ringstadiam: ubi
                        compluribus rerum indiciis <pb n="110" />ingens sanctitatis ejus splendor
                        eluxit.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XIV: Borgerkrigen mellem Niels og Erik Emune</head>
                    <p>Verùm tanti sceleris immanitas ingentis seditionis fomentum postmodùm in
                        regno suscitavit. Nam in fratris ultionem, Ericus, cum patruo suo regnante
                        Nicolao, Dei instigatus digito, ad pugnæ certamina suscitatur: jam omnium
                        suffragiis regio donatus nomine. Qui licet crebrò conflixerint, hæc tamen
                        certaminum loca extiterunt famosiora. Primùm etenim in Rynebjerg prælio
                        decernentibus illis, Nicolaus obtinuit, avumque meum Christiarnum
                        captivavit, ferreisque vinctum compedibus, ad castrum quoddam propè
                        Slesvicum, custodiæ mancipandum delegavit. Successu temporum ad pontem
                        Othenshylle decertantium facta est congressio. Ubi dùm acrius confligerent,
                        pars itidem Nicolai prævaluit. Dum ergò Erici exercitus terga verteret,
                        captus illicò <pb n="111" />fuisset, nisi Bjórno, qui ob eximiæ strenuitatis
                        claritatem Ferreo cognominatus est latere, adjuncto sibi patre meo Aggone,
                        pontis in medio viriliter restitisset. Hi namque duo tantâ audaciâ jaculorum
                        imbrem repulerunt, ut quasi columnæ æstimarentur immobiles. Nam incursantium
                        furorem mirifica strenuitate propulsabant, pontis transitum egregiè
                        defensantes, adeò ut hinc inde peremtorum cadaveribus amnis gurgitem sicco
                        pede utrimque pertransirent. Nec prius à pontis tuitione desistebant, licet
                        plagis quamplurimis lacessiti, quàm Rex fugiendo naves conscendisset. Quem
                        subitò insecuti, in Scaniam fugitantem comitabantur. Posteaquam verò
                        Nicolaus Rex bino jam congressu triumphasset, Ericum nepotem suum &amp;
                        hostem, prorsus è regno ejicere nitebatur. Quem dum classe congregatà, in
                        Scaniam <pb n="112" />persequitur, ad sinum appulit, quâm vulgus Fotavik
                        consvevit nuncupare. Cui plebs Scaniensium, semper probitate pollens,
                        universæ terræ multitudine corrogatâ, catervâ decenter ornatâ, occurrere non
                        detrectavit: initoque congressu, Magnum Regis filium, jam dicti sceleris
                        autorem, cum duobus Præsulibus, ad Tartara trucidantes transmiserunt.
                        Nicolaus itaque Rex victus, nato pariter &amp; hærede orbatus, Slesvicum
                        navigio contendit: ubi cives eum intrà mœnii septa receptum perfidè
                        trucidarunt.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XV: Erik Emunes ugerninger og død</head>
                    <p>Postquam Ericus, æternâ dignus memoriâ, eximiâ potitus victoriâ, in pace
                        regnum obtinuerat, præfatum Christianum è vinculis liberavit. Qui tamen
                        paulò post in consanguineos suos inauditâ crudelitate desævire cœpit. Quippe
                        germanum suum Haraldum Kæsiæ in curia sua Jaling pernoctan-<pb n="113" />tem,
                        intempestæ noctis silentio, ad colloquium fecit evocari. Qui de lecto subitò
                        se proripiens, planè inermis, nihilque sinistri suspicatus, ad Regem &amp;
                        fratrem suum concitus properavit. Quem illicò catholiciani corripientes,
                        caput ejus amputarunt. Modico deinde temporis intervallo, nepotem suum
                        Bjórnonem, iniquâ compensatione talionem reddens, captivavit, annexumque
                        molari in profundum abyssi demersit. Fratres quoque ejus quosdam adultos,
                        quosdam impuberes, undecim numero, ferro jussit, haud patrissando, necari.
                        Qvum autem tanti sceleris autor extitisset, Regulosque pullulantes prorsus
                        exstirpasset, in regiæ sublimitatis potestate constitutus, justum divinæ
                        potentiæ judicium expertus est. Nam in Urnensi placito, Plogh quidam,
                        cognomento Niger, militari coronâ stipatum, lanceâ <pb n="114" />transverberavit.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XVI: Erik Lam. Magtkampen mellem Svend, Knud og
                        Valdemar</head>
                    <p>Interempto itaque Rege, mox alius imperium sumit Ericus, quem ob suavissimos
                        mores Agnum cognominabant. Cujus temporibus uberrima cunctarum rerum extitit
                        abundantia. Post illum Kanutus Magni filius, quem in Scaniâ memini suprà
                        occubuisse, in Wigbergensi placito creatur in Regem, Svenone à Scaniensibus
                        electo, qui filius suprà memorati crudelis extitit Erici. Qui dum sæpenumerò
                        inter se decertarent, Waldemarus, sacro cruore oriundus, Ringstadensis
                        Kanuti filius, patris tunc potitus Feödo, quasi medius, illis alternum
                        impendebat subsidium. Post multum veró temporis, habito Concilio in
                        Lalandia, decreverunt arbitri æquâ portione regnum in tria partiri,
                        pactumque fœderis firmitate sacramenti roborare. Nec diu pacti hujus duravit
                        firmitudo, prout rei <pb n="115" />exitus probavit. Nam tempore autumnali,
                        Concilio in Roschildensi civitate celebrato, tres præfati sacrum festum
                        solenniter peragentes unà conveniunt, primò apud Svenonem Regem epulantes.
                        Qui dolum commentatus, pacis fideique integritate violatâ, tempore serotino,
                        post vesperas celebratas, instructis Catholicianis, Kanuto &amp; Waldemaro
                        mortem machinatur. Extinctis verò luminaribus Kanutum martyrio coronantes
                        interemerunt. Waldemarum autem, dum stricto mucrone transfodere molirentur,
                        in coxâ haud modico vulnere percepto, divinâ (!) elapsum conservavit gratia.
                        Vt verò à vulneris dolore aliquantisper convaluit, in Jutlandiam profectus
                        exercitum conscripsit.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="131" />
                    <head type="orig">CAP. VIII. DE VVALDEMARO I.</head>
                    <head type="add">Cap. XVII: Slaget ved Grathe hede og Valdemars
                        magtovertagelse</head>
                    <p>Sveno autem prædictus, Rex Scaniensis, Waldemaro Regi Jutiæ occurrens, secus
                        Gratham, prælium cum eo commisit. Nec diu anceps extitit victoria, cum Sveno
                        victus ma-<pb n="132" />nu rusticâ perimitur. Sicque Rex Waldemarus,
                        gloriosus victor, solus regnum obtinuit; qui postmodùm quinque lustris,
                        &amp; duobus annis, Danicum gubernabat imperium. Hic tantâ virtutis gratiâ
                        totius regni sui terminos pacificavit, ut Sclavorum feritatem, qui prius,
                        intestinâ illâ seditione flagrante, universos fines maritimos, nec non &amp;
                        insulas, depopulati fuerant, tutâ undique navigatione redditâ, suæ ditioni,
                        sibi eos constituens tributarios, subjecerit.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="135" />
                    <head type="orig">CAP. IX. DE TRIBUS VVALDEMARI INSIGNIIS.</head>
                    <head type="add">Cap. XVIII: Lovprisningen af Valdemar</head>
                    <p>Hic licet multa memoriâ digna patraverit, trino tamen tanquàm syderum fulgore
                        ejus splendescit memoria. Nam primò quidem indomitos Ryenses sacri
                        Baptismatis undâ renasci potenter compulit. Deindè primus in Sprovva insula
                        de coctis lateribus turrim construxit. Ad ultimum in vallo Danevvherchk
                        murum erexit lateritium: quem tamen morte præventus imperfectum reliquit. De
                        cætero vir fuit Waldemarus vitæ per omnia probatæ, facie venustâ, facetus,
                        sagax, in consiliis perspicacissimus, strenuus &amp; egregius miles, omni
                        urbanitate refertus, victoriosus, gratiosus, successibus semper abundans; in
                        suos tantùm plus justo crudelior.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Cap. XIX: Lovprisningen af Dronning Sophias Skønhed</head>
                    <p>
                        <pb n="136" />Hic Sophiam Reginam, Kanuti Regis Roschildensis germanam,
                        matrimonio sibi copulavit. Cujus eximiæ pulchritudinis formam omni
                        venustatis artificio Natura elaboravit. Nam in ejus descriptione Tullii
                        deficeret facundia, Nasonis exaresceret vena, Virgilii desudaret ingenium.
                        Proinde ad eam deprædicandam mendicata non capesso suffragia; præsertim quum
                        sæpius oculatâ fide perspexerim, in quibus Naturæ concinnam fabricam satis
                        admirari non potui. Porrò illustris Regis Waldemari famam adeò divina
                        ampliavit gratia, ut circumjacentes Reges &amp; Principes ei quasi debita
                        certatim impenderent obsequia. Qui qvum naturæ debitum persolvisset, filius
                        ejus Kanutus, jure succedens hæreditario, patrium imperium sumit.</p>
                </div>
                <div>
                    <pb n="139" />
                    <head type="orig">CAP. X. DE KANUTO VVALDEMARI FILIO.</head>
                    <head type="add">Cap. XX: Knud den VI</head>
                    <p>Erat autem Kanutus vir religiosus, castus, procerus, formosus, miles eximius,
                        à patriâ virtute non degenerans. Qui tanta strenuitate Sclavorum compescuit
                        sævitiam, ut universis Sclavorum Pomeranorumque finibus classe devastatis,
                        Ducem eorum Bugezlavum ad tributum &amp; hominium sibi exhibendum
                        compelleret. Quod quidem in Regis navi, quæ rostris deaura-<pb n="140" />tis
                        coruscabat, non procul ab urbe, quam suprà Haraldum profugum fundasse
                        memini, factum fuisse conspexi. Cujus rei intersignium recolere operæ duxi
                        pretium. Nam tempore, quo fœdus pepigerant, tantus nubium fragor intonuit,
                        vt elementa confundi existimarentur. Quod quidem ab antiquo prævaricatore
                        pacisque æmulo, divinâ permissione, factum putavimus. Quippe præfatæ
                        tempestatis turbinisque violentia Præsulem Caminensem præfatumque
                        Bogezlavum, cum Regis fratre Waldemaro, elegantissimæ indolis juvene, in
                        lembis existentes, fermè pessundatos submersit. Quo peracto, cum ingenti
                        exultatione remeavimus. Cujus negotii finem cunctorum gubernator in pace sua
                        disponat.</p>
                    <p>EXPLICIUNT GESTA DANORUM.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
