<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jesu Barndoms Bog (Ghemen, ca. 1508)</title>
                <author>empty</author>
                <editor>Simon Skovgaard Boeck</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 Danish Royal Library</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>LN 21 (eks. 1)</idno>
                                <msName>nil</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1508">ca. 1508</date>
            </creation>
            <abstract>nil</abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>religion</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    
    
    
    
    
    
     
    
    
    

    

    

    

    
    
    <text>
        <body>
            <div>
                
                <head type="add">Titel</head>
                <p>
                    <pb n="a1r" />¶ Hær begynnes aff Joachiam oc <lb /> aff sancta Anna oc aff hwat slæct <lb />
                    the ære fødh oc aff theris leffnet <lb /> Oc saa aff Jomfrw marie
                        leffn<ex>eth</ex>
                    <lb /> oc aff wors herre ih<ex>es</ex>u barndom.</p>
                
                <pb n="a1v" />
                
                
                <pb n="a2r" />
                
            </div>
            <div>
                <head type="add">Joachim og Anna</head>
                <p>
                    <hi rend="optrukket med rødt (3 linjer højt)">E</hi>En man møget wel byr<lb rend="-" />digh i blanth israels folck <lb /> som heedh ioachim <hi rend="rød streg">O</hi>ch <lb /> han wor fød aff een mans sleght <lb /> som
                    heet <hi rend="rød streg">J</hi>udas oc han wor sijn <lb /> eghen faare hiørde oc
                        ha<ex>n</ex>
                    wor een <lb /> aff the tolff brødre iacobs patriar<lb />che sønner th<ex>e</ex>r
                    the xij israels sleg<lb rend="-" />ther ko<ex>m</ex> aff <hi rend="rød streg">O</hi>c iacob ha<ex>n</ex> wor ysay<lb />as søn som waar abrahams søn <lb />
                        Hwilke<ex>n</ex> abraha<ex>m</ex> gudfadher iætte <lb /> at ha<ex>n</ex>
                    wilde lade sijn søn fødis aff <lb /> hans affko<ex>m</ex>me oc sculde meth sin
                    <lb /> dødh oc fwlgerningh løsæ me<ex>n</ex>nis<lb rend="-" />kens køn
                        Hwilke<ex>n</ex> ioachim so<ex>m</ex> ræd<lb />dis gud oc tiænte
                        hannu<ex>m</ex> m<ex>eth</ex> mil<lb rend="-" />hed oc ma<ex>n</ex>gfollelige
                    got gerni<ex>n</ex>ger <lb />
                    <hi rend="rød streg">T</hi>h<ex>eth</ex> gotz han afflede om aareth <lb /> thet
                    skiffte ha<ex>n</ex> i tre delæ <hi rend="rød streg">E</hi>en deel <pb n="a2v" />
                    gaff han fattige folck <hi rend="rød streg">A</hi>nne<ex>n</ex> deel <lb /> gaff
                        ha<ex>n</ex> guts tiæneste me<ex>n</ex> Aff th<ex>e</ex>n <lb /> tridie deel
                    føddhe ha<ex>n</ex> segh oc sith <lb /> folck m<ex>eth</ex>
                    <hi rend="rød streg">T</hi>hi forøgte gud ha<ex>n</ex>s pe<ex>n</ex>
                    <lb />ninge
                    oc gots oc ingen wor hans <lb /> lige bland alt israhels folck <hi rend="rød streg">T</hi>het<lb rend="-" />the begynte han at gøre ther han
                    <lb /> wor fæm oc tywe winter ga<ex>m</ex>mell <lb /> tha feck ha<ex>n</ex> seg
                    een <app>
                        <lem>husfru</lem>
                        <rdg>
                            <q>husfrn</q> tryk</rdg>
                    </app> aff ha<ex>n</ex>s <lb /> egh<ex>e</ex>n sleght aff koningh dauidis <lb />
                    byrd oc hon heet <hi rend="rød streg">A</hi>nna oc the wo<lb />re til
                        samme<ex>n</ex>s i tywe winther och <lb /> ku<ex>n</ex>ne ey faa børn
                        samme<ex>n</ex>
                    <hi rend="rød streg">E</hi>en tijt <lb /> ther effter gick han i mønstret oc
                    <lb /> sculde offræ til gud tha kom een <lb /> til hannu<ex>m</ex> som heet rube<ex>n</ex> oc wissde <lb />
                        hanu<ex>m</ex> aff mønstret oc sagde til ha<ex>n</ex>
                    <lb />nu<ex>m</ex> at
                        ha<ex>n</ex> wor icke werdug at wæ<lb />re vdi guts mønstret for ha<ex>n</ex>
                    hafde <pb n="a3r" /> icke fructh m<ex>eth</ex> sin husfru som tha <lb /> wor seet
                    vdhi lowe<ex>n</ex> at the sculde <lb /> wære forba<ex>n</ex>nede so<ex>m</ex> ey
                    finge fruct <lb /> sa<ex>m</ex>me<ex>n</ex>. ther ioachim th<ex>eth</ex> hørde
                    tha <lb /> gick ha<ex>n</ex> græde<ex>n</ex>dis aff mønstret oc <lb /> wilde ey
                    fare hiem til
                    <app>
                        <lem>sin</lem>
                        <rdg>
                            <q>.sin</q> tryk</rdg>
                    </app> høstrw <lb />
                    <hi rend="rød streg">M</hi>en ha<ex>n</ex> togh sit fee oc sine hiørd<ex>er</ex>
                    <lb /> m<ex>eth</ex> sig oc foer langt borth i ørken <lb /> oc ma<ex>n</ex>
                        ko<ex>n</ex>ne ey finne hannu<ex>m</ex> i fæm <lb /> manede oc ther græd
                        ha<ex>n</ex> saarlige <lb /> oc sade so. o thu also<ex>m</ex>mectiste gud
                    <lb /> misku<ex>n</ex>de meg oc hør min bøn. ther <lb /> anna ha<ex>n</ex>s husfru
                    vnderstod at ha<ex>n</ex>
                    <lb /> wor bort fare<ex>n</ex> tha vor hon møget <lb /> bedrøuet oc græd gantze
                    saare oc <lb /> sagde saa <hi rend="rød streg">O</hi> israels gud
                    also<ex>m</ex>mec<lb />tiste me<ex>n</ex> thu gafft meg huerke<ex>n</ex> søn
                    <lb /> eller dotter m<ex>eth</ex> min husbo<ex>n</ex>de hwi <lb /> haffuer thu
                    taghet hanu<ex>m</ex> fra meg <pb n="a3v" /> at ieg weet ey huat heller han ær
                    <lb /> leuendis eller døt eller om ieg scal <lb /> rede hans iorde færd <hi rend="rød streg">T</hi>her effter <lb /> gick ho<ex>n</ex> vdi een yrte gord
                    oc fald <lb /> paa sine knæ oc bad sine bøner til <lb /> gud m<ex>eth</ex>
                        græde<ex>n</ex>de taare. ther effter <lb /> soo ho<ex>n</ex> op hwor en fwl
                    haffde sin <lb /> ræde oc vnge vdi i <app>
                        <lem>et</lem>
                        <rdg>
                            <q>er</q> tryk</rdg>
                    </app> lauerber træ <lb />
                    <hi rend="rød streg">T</hi>ha bat ho<ex>n</ex> ytmygelighe til wor <lb /> herre
                    oc sagde <hi rend="rød streg">O</hi> alsommectistæ <lb /> gud som alle creatur
                    hauer  skapt <lb /> huert effter sin
                    skickelse hwi haff<lb />uer thu vtluct meg aff thine nade <lb /> nw haffuer thu
                    kent mijn hw oc <lb /> mith ecktescap oc haffdhe giffuet <lb /> meg
                    enth<ex>e</ex>n søn eller dotter tha ieg <lb /> sculle offre i mønstret. tha
                        ho<ex>n</ex> sag<lb rend="-" />de thesse ord tha obe<ex>n</ex>baredis gutz
                    <lb /> engel for henne oc sagde saa Re<pb n="a4r" rend="-" />dis icke anna forthi
                    thet ær i guts <lb /> ackt at thu scalt føde foster oc th<ex>eth</ex>
                    <lb /> foster aff teg fødis thet wordher <lb /> glædeligt offuer alt
                        werde<ex>n</ex>
                    <hi rend="rød streg">T</hi>her <lb /> han haffde th<ex>eth</ex> for henne sagt
                    tha <lb /> bleff han borte oc ho<ex>n</ex> war gantze <lb /> rædh oc skalff at hon
                    haffde seet <lb /> sodan syn oc hørt sodan maal oc <lb /> gick vti sith herberg oc
                    lagde paa <lb /> sin sængh moxen som hon haffde <lb /> wæret døt oc saa wor
                        ho<ex>n</ex> dag oc <lb /> nat i sine gudelighe bøner <hi rend="rød streg">T</hi>her <lb /> effther talede hon til sine tiæneste <lb /> quinner oc sagde
                    til een aff them <lb />
                    <hi rend="rød streg">T</hi>hu saast meg i telegt angest oc <lb /> thu wilde ey
                    gaa til meg tha <app>
                        <lem>swa<lb />rede</lem>
                        <rdg>
                            <q>swa|tede</q> tryk</rdg>
                    </app> ho<ex>n</ex> oc sagde saa forti at gud <lb /> tog thin ma<ex>n</ex> fra
                    teg oc giorde teg <lb /> vfructsommelig hwat ka<ex>n</ex> ieg thet <pb n="a4v" />
                    om gøre <hi rend="rød streg">T</hi>h<ex>e</ex>r anna th<ex>eth</ex> hørde aff
                    <lb /> he<ex>n</ex>nes tiæneste møø tha græd hon <lb /> gantze saare <hi rend="rød streg">V</hi>dhi th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stu<ex>n</ex>d <lb />
                        ko<ex>m</ex> een vngh ma<ex>n</ex> til ioachim i ørke<ex>n</ex>
                    <lb /> oc sagde til ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> Hwi far thu ey <lb /> hiem til thin
                    husfrw tha swareth <lb /> ioachim. vdi xx. aar 
                    <app>
                        <lem>haue</lem>
                        <rdg>
                            <q>hane</q> tryk</rdg>
                    </app> wi vær<ex>eth</ex>
                    <lb />
                    samme<ex>n</ex> oc kunne ey føde søn
                    eller <lb /> dotter forthi gick ieg aff <app>
                        <lem>mønstret</lem>
                        <rdg>
                            <q>møstret</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> m<ex>eth</ex> blysel huat scal ieg gøre hieme <lb /> ieg wil hær bliue i
                    men ieg leffuer <lb /> tog wil ieg sende <app>
                        <lem>fattig</lem>
                        <rdg>
                            <q>fatitg</q> tryk</rdg>
                    </app> folk we<lb rend="-" />dwer fad<ex>er</ex>løse børn oc gutz tieneste <lb />
                    men theris deel m<ex>eth</ex> mine swænne <lb />
                    <hi rend="rød streg">T</hi>h<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex>
                    <app>
                        <lem>haffde</lem>
                        <rdg>
                            <q>haffdt</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    th<ex>eth</ex> sagt tha swa<lb rend="-" />rede
                        th<ex>e</ex>n vnge man hanu<ex>m</ex> igien oc <lb /> sade <hi rend="rød streg">J</hi>eg ær gutz engel som hugs<lb rend="-" />swalede thin
                    husfru th<ex>e</ex>r hon gred <lb /> oc bad til gud <hi rend="rød streg">O</hi>c
                    thu scalt widæ <pb n="a5r" /> at thin husfru ær m<ex>eth</ex> en dotter aff <lb />
                    <app>
                        <lem>thin</lem>
                        <rdg>
                            <q>rhin</q> tryk</rdg>
                    </app> sæd oc th<ex>e</ex>n dotter thin hus<lb rend="-" />fru <app>
                        <lem>fonger</lem>
                        <rdg>
                            <q>fongrr</q> tryk</rdg>
                    </app> ho<ex>n</ex> worder ophøfft off<lb />uer al <app>
                        <lem>werden</lem>
                        <rdg>
                            <q>werdcn</q> tryk</rdg>
                    </app> oc ingen he<ex>n</ex>ne ligen <lb /> ær fød oc ey scal fødis vdi
                    iorderi<lb />ghe oc baade modere<ex>n</ex> oc dotteren <lb /> worde velsignede
                    ewinnelige thi <lb /> rædis icke men far hiem til thin <lb /> husfru oc louer gud
                    for sin naade <lb />
                    <hi rend="rs">T</hi>ha bad ioachim engele<ex>n</ex> hwiles <lb /> m<ex>eth</ex>
                    seg oc sade ieg finder nade m<ex>eth</ex>
                    <lb /> teg thi bed<ex>er</ex> ieg teg at thu sidd<ex>er</ex> een <lb /> stund
                        m<ex>eth</ex> meg vdi min bolig och <lb /> sige meg
                    thin <app>
                        <lem>tieneste ma<ex>n</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>tieueste ma<ex>n</ex>
                            </q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <hi rend="rs">E</hi>ngele<ex>n</ex>
                    <lb /> sade. siæ ey at thu est min tienere <lb /> forti wi tiene bode een
                        ma<ex>n</ex> oc een <lb /> herre oc min madh och min drick <lb /> mo ey sees
                    aff iorderiges folck thi <lb /> scaltu ey bede meg ga<ex>n</ex>ge vdi thin <pb n="a5v" /> boligh m<ex>eth</ex> teg <hi rend="rs">M</hi>en thet som thu <lb />
                    wilt giffue meg th<ex>eth</ex> offre gud. tha <lb /> tog ioachim eth vsmittet  lam och <lb /> sagde til <app>
                        <lem>engelin.</lem>
                        <rdg>
                            <q>eugelin.</q> tryk</rdg>
                    </app> iegh wor ey saa <lb /> diærwer at ieg torde offre forsaa <lb /> møgel
                    blusel vth<ex>e</ex>n thu haffde meg <lb /> giffuet woldh <hi rend="rs">E</hi>ngelin swarede <lb /> ieg haffde ey bedet teg giort vd<ex>e</ex>n <lb />
                        th<ex>eth</ex> haffde wæret guts willie <hi rend="rs">O</hi>c <lb />
                        th<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex> offrede tha opfoer <app>
                        <lem>engelin</lem>
                        <rdg>
                            <q>eugelin</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> til he<ex>m</ex>merigis oc ioachim fal neder <lb /> paa sith anlæde vdhi
                    sex dage oc <lb /> th<ex>e</ex>n siæte dag at affth<ex>e</ex>n tha ko<ex>m</ex>me
                    <lb /> ha<ex>n</ex>s swene oc vndrede hwar fore <lb /> ha<ex>n</ex> so laa oc
                    sagde at ha<ex>n</ex> wille dre<lb />pæ seg selff oc the ku<ex>n</ex>ne næppelig
                    <lb /> løffte hanu<ex>m</ex> fra iorden th<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex> haff<lb />de
                    sagt th<ex>e</ex>m hwat ha<ex>n</ex> saa. tha vn<lb rend="-" />drede the ther paa
                    oc vnderstode <pb n="a6r" /> th<ex>eth</ex> oc rade ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> at
                        ha<ex>n</ex> sculde fare <lb /> hiem vdh<ex>e</ex>n dwælielse oc
                        fulko<ex>m</ex>me <lb />
                    <app>
                        <lem>engelens</lem>
                        <rdg>
                            <q>engeles</q> tryk</rdg>
                    </app> bud <hi rend="rs">M</hi>en ther ha<ex>n</ex> tenctæ <lb /> paa hwat heller
                        ha<ex>n</ex> wille hiem el<lb rend="-" />ler ey tha fald twijll paa
                        hanu<ex>m</ex> oc <lb /> han worde i at soffue oc tha kom <lb /> th<ex>e</ex>n
                    samme engel til hanu<ex>m</ex> som før <lb /> wor hoos hanu<ex>m</ex> oc sagde
                    saa <hi rend="rs">.</hi>
                     far <lb /> dieruelig hiem til thin husfrw for<lb rend="-" />thi gud haffuer giffuet edher een <lb />
                    <app>
                        <lem>fructh</lem>
                        <rdg>
                            <q>frucrh</q> tryk</rdg>
                    </app> at føde hwilke<ex>n</ex> engen helig <lb /> man eller p<ex>ro</ex>phete
                        ku<ex>n</ex>ne fange. th<ex>e</ex>r <lb /> han wognede <app>
                        <lem>tha</lem>
                        <rdg>
                            <q>rha</q> tryk</rdg>
                    </app> kallede ha<ex>n</ex> sine <lb /> swe<ex>n</ex>ne til seg oc sagde saa for
                        th<ex>e</ex>m <lb /> hwat han haffde drømth och the <lb /> raade
                        hannu<ex>m</ex> at fare hiem oc for<lb rend="-" />smaa ey engels bud <hi rend="rs">T</hi>ha stod 
                        ha<ex>n</ex>
                    <lb /> op oc foer hiem m<ex>eth</ex> sine swe<ex>n</ex>ne th<ex>e</ex>r <lb /> the
                    haffde faret tywe dags færd <pb n="a6v" /> oc ware nær hiem komne. tha
                        ko<ex>m</ex>
                    <lb /> engelin til anna<ex>m</ex> som hu<ex>n</ex> laa i sine <lb /> gudelige
                    bønner oc sagde til he<ex>n</ex>ne <lb />
                    <hi rend="rs">G</hi>ack i mod thin ma<ex>n</ex> til th<ex>e</ex>n porth <lb />
                    som kalles gyllene port tha finder <lb /> thu ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> i dag <hi rend="rs">T</hi>ha tog hon sine <lb /> møer m<ex>eth</ex> sig oc gick til
                        th<ex>e</ex>n port oc <lb /> bad sine bønner til gud ther hon <lb /> haffde
                    bedet til gud tha saa hon <lb /> ioachim ko<ex>m</ex>me m<ex>eth</ex> sit fææ saa
                    løp <lb /> hon mod hanu<ex>m</ex> oc helsede hannu<ex>m</ex>
                    <lb /> oc louede gud oc sagde <hi rend="rs">J</hi>eg wor <lb /> førre encke oc nv
                    ær ieg ey ieg vor <lb /> førre vfructso<ex>m</ex>melig oc nv ær ieg <lb />
                        m<ex>eth</ex> gutz hielp fructso<ex>m</ex>melig <app>
                        <lem>
                            <hi rend="rs">T</hi>her</lem>
                        <rdg>
                            <q>Thet</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> wor møgen glæde aff theris byrd <lb /> oc foster offuer alt landet. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Marias barndom</head>
                <p>
                    <hi rend="optrukket med rødt (2 linjer højt)">H</hi>ær effther nij manedhe wor
                    <lb /> gangne tha fødde Anna een <pb n="a7r" /> dotther oc kallede <app>
                        <lem>henne</lem>
                        <rdg>
                            <q>henue</q> tryk</rdg>
                    </app> maria <lb />
                </p>
                <p>
                    <hi rend="rs">¶ T</hi>her hon wor try aar ga<ex>m</ex>mell <lb /> tha ginghe
                    ioachim och anna till <lb /> mønstret oc offrede gud oc sættæ <lb />
                        maria<ex>m</ex> i blanth the andre møør oc <lb /> th<ex>e</ex>r wor
                        ho<ex>n</ex> i guts tiæneste baade <lb /> dag oc nat saa at alle vndrede
                        th<ex>e</ex>r <lb /> vppaa ey alt eneste legfolck men <lb /> oc the
                        so<ex>m</ex> vore formen i mønstreth <lb />
                    <hi rend="rs">O</hi>ch ther hon wor try aar ga<ex>m</ex>mel <lb /> ther wor hon <app>
                        <lem>folko<ex>m</ex>men</lem>
                        <rdg>
                            <q>folko<ex>m</ex>meu</q> tryk</rdg>
                    </app> vdhi hen<lb />nes wisheth oc gudelige bønner <lb /> som
                         hon wor <app>
                        <lem>ko<ex>m</ex>men</lem>
                        <rdg>
                            <q>ko<ex>m</ex>me</q> tryk</rdg>
                    </app> til større aller <lb /> Hon vor oc th<ex>e</ex>n skøneste møø
                    th<ex>e</ex>r <lb />
                    <app>
                        <lem>vdhi</lem>
                        <rdg>
                            <q>vdhi i</q> tryk</rdg>
                    </app> wærden war. he<ex>n</ex>nes antle<lb rend="-" />dæ skijnde som een snøø
                        th<ex>eth</ex> wor <lb /> fwl møgel guts nadhe m<ex>eth</ex> henne <lb /> ath
                    enghen ther henne saa haff<lb rend="-" />dhe nogher løsth tijll henne ath <pb n="a7v" /> see hon sætte sigsielff th<ex>e</ex>n regel at <lb /> fra morghen
                    oc til terts time tha <lb /> wor ho<ex>n</ex> vdi sine bøner oc fra tercie <lb />
                    time oc til noen time wor hon vti <lb /> sine gode gerninger <hi rend="rs">E</hi>ffther no<lb rend="-" />nens time tha war hon i sin bøn <lb /> hwer dag til
                    time war at æde <hi rend="rs">E</hi>n<lb />gelin førde he<ex>n</ex>ne mad at
                        ho<ex>n</ex>
                    <app>
                        <lem>mot<lb rend="-" />the</lem>
                        <rdg>
                            <q>mot-|rhe</q> tryk</rdg>
                    </app> thes ytermere tiæne gudh oc <lb /> wære gud tacknemelig oc blant <lb />
                    alle the møør som hoss io<ex>m</ex>frw ma<lb rend="-" />ria wore tha wor enghen
                    hennes <lb /> lighe m<ex>eth</ex> dyder oc m<ex>eth</ex> gode sæder <lb /> oc
                    ingen wor ther ydmyghere en <lb /> hon war oc enghen ther gømdhe <lb /> theris
                    logh bætræ en ho<ex>n</ex> Hon vor <lb /> reen bode i hw oc i gerninger oc i
                    <lb /> sit legome <hi rend="rs">E</hi>ngen hørde he<ex>n</ex>ne ba<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />nes eller swærie eller wære wreth <pb n="a8r" /> oc the møør
                        m<ex>eth</ex> henne wore th<ex>e</ex>m <lb /> til stæde ho<ex>n</ex> icke at
                    synde encte<ex>n</ex> m<ex>eth</ex>
                    <lb /> ord eller gerninger <hi rend="rs">O</hi>c th<ex>e</ex>n madh <lb /> som hon
                    fick aff engelin ther leff<lb rend="-" />de ho<ex>n</ex> weth oc th<ex>e</ex>n
                        ho<ex>n</ex> fik aff kir<lb rend="-" />ke<ex>n</ex>nes forma<ex>n</ex>
                        th<ex>e</ex>n gaff ho<ex>n</ex> fattugh <lb /> folck oc the soghe engelin
                    tale m<ex>eth</ex> henne. oc alle the som henne sage <lb /> ther som sywge  wore the bleffue karske igeen aff
                    theris siwgdvm </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Abrathar</head>
                <p>
                    <hi rend="optrukket med rødt (2 linjer højt)">S</hi>aa wor ther een presth han
                    <lb /> heet abrathar han wilde ath <lb /> maria sculle giffthes wedh hans <lb />
                    søn oc han gaff bispen ther stoore <lb /> gaffwer fore <hi rend="rs">T</hi>her
                    maria hørde <lb /> thet tha forbøt hon th<ex>eth</ex> oc sagdhe <lb />
                        th<ex>eth</ex> maa ey wære at ieg scal giff<lb rend="-" />ues noger man forti
                    at ieg haffue <lb /> loffuet gud aff mijn barndom at <pb n="a8v" /> iegh scal
                    bliffue skeer møø <hi rend="rs">T</hi>her <lb /> maria wor xiij. aar
                    ga<ex>m</ex>mel tha gi<lb rend="-" />orde phariseerne eth raad oc sag<lb rend="-" />de at quijnnerne maate ey bedhe <lb /> theres bøner i mønsteret vth<ex>e</ex>n
                    the <lb /> wore giffte <hi rend="rs">O</hi>c the sende bud off<lb />uer alt
                    israhels folck at the sculle <lb /> ko<ex>m</ex>me paa tredie dag til mønstret
                    <lb /> ther alt folck wor samme<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>meth <lb /> i mønstret tha
                    gick abrathar biss<lb rend="-" />scop paa th<ex>e</ex>n høigeste trappe och <lb />
                    giorde lywdh blant alt folket och <lb /> sagde saa <hi rend="rs">F</hi>raa thet
                    førstæ a thet<lb rend="-" />the mønstret vor giort aff koning <lb />
                        salomo<ex>n</ex> oc siden haffuer hær wæ<lb rend="-" />ret koninghs døtther
                    oc p<ex>ro</ex>feteris <lb /> døtter oc andre som møget rijge <lb /> oc werduge
                    ware ther the ko<ex>m</ex>me <lb /> til theris alder <app>
                        <lem>tha</lem>
                        <rdg>
                            <q>rha</q> tryk</rdg>
                    </app> giffthes the oc <pb n="b1r" /> effterfulde theres forælders seeth <lb />
                    <hi rend="rs">N</hi>w haffuer maria fundet een ny <lb /> seeth at tiæne gud
                        m<ex>eth</ex> at hon wil <lb /> bliffue mø forti tycker meg at wi <lb /> wilie
                    spørie gud  at om raad hwo <lb />
                        he<ex>n</ex>ne scal gøme. th<ex>eth</ex> bahawde th<ex>e</ex>m <lb /> alle
                    wel som ware i mønstreth oc <lb /> giorde lot ther om oc th<ex>e</ex>n lod fald
                    <lb /> paa iudas sleght. tha gaffue the <lb /> swar igien at huo som icke haffde
                    <lb /> hustru ha<ex>n</ex> sculle ko<ex>m</ex>me annen dag <lb /> m<ex>eth</ex>
                    sin staff i mønstret. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Maria og Josef</head>
                <p>
                    <hi rend="optrukket med rødt (2 linjer højt)">A</hi>Nnen daghe<ex>n</ex> ther
                    the ko<ex>m</ex>me <lb /> tha antword<ex>eth</ex> the bispe<ex>n</ex> the<lb rend="-" />res staffue oc ha<ex>n</ex> giorde guts tiæ<lb rend="-" />niste oc
                    talede m<ex>eth</ex> gud og gud sag<lb />de til hanu<ex>m</ex>
                    <hi rend="rs">S</hi>æd alle theres staff<lb rend="-" />ue paa altheret oc beth at
                    the ko<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />me igien i morge<ex>n</ex> aarlig oc taghe <pb n="b1v" /> theris staffue oc nar the tage th<ex>e</ex>m <lb /> vdi theris
                    hender oc hwilke<ex>n</ex> staff <lb /> som fluer een dwæ aff ende<ex>n</ex> oc
                    op <lb /> til he<ex>m</ex>melin th<ex>e</ex>n scaltu sætte til ath gøme
                        maria<ex>m</ex>. oc th<ex>eth</ex> war giort an<lb rend="-" />nen dag
                        th<ex>e</ex>r the ko<ex>m</ex>me igien oc bis<lb />pen haffde tiænt gud tha
                    fick han <lb /> th<ex>e</ex>m theres staffue oc ther ha<ex>n</ex> haff<lb />dhe
                    wel trytwsendhe staffue och <lb /> dwen kom aff
                                <app>
                        <lem>engen</lem>
                        <rdg>
                            <q>enden</q> tryk</rdg>
                    </app> tha førdhe
                    <lb /> abrathar sig i preste klæder m<ex>eth</ex> xij <lb /> biæller oc gick i
                    koret oc badh til <lb /> gudh paa sine knæ at tesse tingh <lb /> matthe wites
                        hanu<ex>m</ex>
                    <hi rend="rs">T</hi>ha ko<ex>m</ex> een <lb /> engil strax <app>
                        <lem>til</lem>
                        <rdg>
                            <q>tii</q> tryk</rdg>
                    </app> hanu<ex>m</ex> oc sagde. ther <lb /> ær een stacket wand ther i acthæ
                    <lb /> ey <app>
                        <lem>møget</lem>
                        <rdg>
                            <q>møgct</q> tryk</rdg>
                    </app> nar ha<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>mer fræm tha <lb /> ko<ex>m</ex>mer
                        th<ex>eth</ex> tege<ex>n</ex> ther gud sagde oc <lb /> th<ex>eth</ex> war
                    ioseps staff och han wor <pb n="b2r" /> forsmoet forti ath ha<ex>n</ex>
                     war ga<ex>m</ex>mel <lb /> oc
                        ha<ex>n</ex> stedde sig yderst oc tyrde ey <lb /> fræm gaa <hi rend="rs">T</hi>ha ropthe <hi rend="rs">A</hi>brathar <lb /> biscop til iosep oc
                    sagdhe <hi rend="rs">J</hi>oseph <lb /> gak hit oc tag thin wandh <hi rend="rs">T</hi>ha <lb /> ræddis iosep oc wille ey fræm m<ex>eth</ex>
                    <lb /> got willie ther ha<ex>n</ex> tog sin staff tha <lb /> flow een dwæ aff
                        hanu<ex>m</ex> oc fløw <lb /> lenghe om mønstret oc hon fløw <lb /> til
                        he<ex>m</ex>melin oc alt folket louede ha<ex>n</ex>
                    <lb />nu<ex>m</ex> oc sade
                        <hi rend="rs">S</hi>alegh æstu vdi thin <lb /> allerdo<ex>m</ex> ath thu
                    scalt gøme maria<ex>m</ex>
                    <lb />
                    <hi rend="rs">T</hi>ha sagde presterne til hannum <lb />
                    <hi rend="rs">T</hi>ag he<ex>n</ex>ne glædelige forti at gud <lb /> hauer teg
                        th<ex>e</ex>r til vdwald. tha swa<lb />rede iosep. hwi wille i sætte megh
                    <lb /> ga<ex>m</ex>læ ma<ex>n</ex> th<ex>eth</ex> vnge barn i ha<ex>n</ex>d. tha
                    <lb /> sagde abrathar. lad teg minne at <lb /> data<ex>n</ex> oc abiro<ex>n</ex>
                    forsmade gutz viliæ <pb n="b2v" /> ther fore siwnke the neder i iorde<ex>n</ex>
                    <lb /> saa skeer oc teg om thu forsmaar <lb /> gutz villie <hi rend="rs">T</hi>ha
                    sagde iosep wiste <lb /> iegh thet at th<ex>eth</ex> war guds williæ <lb /> tha
                    wilde ieg th<ex>eth</ex> gøre gerne och <lb /> lader henne beholde the møer
                        m<ex>eth</ex>
                    <lb /> seg ther hon haffuer hafft til forn <lb /> tha swareth abrathar biscop. hon
                    <lb /> scal haffue møør at glædis oc om <lb /> gangis m<ex>eth</ex> nar ether
                    brøløps dag <lb /> ko<ex>m</ex>mer <hi rend="rs">T</hi>ha togh iosep
                        maria<ex>m</ex> m<ex>eth</ex>
                    <lb /> fæm møør th<ex>e</ex>n æne heet <hi rend="rs">N</hi>obecka <lb />
                        th<ex>e</ex>n anne<ex>n</ex> Sephora th<ex>e</ex>n tredie <hi rend="rs">S</hi>u<lb />sanna. th<ex>e</ex>n fiærde Abyga. th<ex>e</ex>n fæm<lb rend="-" />te <hi rend="rs">M</hi>aboel <hi rend="rs">O</hi>c th<ex>e</ex>m
                    fick bispe<ex>n</ex>
                    <hi rend="rs">J</hi>a<lb rend="-" />
                    ci<ex>n</ex>nctu<ex>m</ex>. corcinu<ex>m</ex>. bistum. oc purpur <lb /> at
                    gøre </p>
                <p>
                    <hi rend="rs">¶ S</hi>aa kaste the loth om <lb /> hwilke<ex>n</ex> aff
                        th<ex>e</ex>m sculle gøre purpur <lb /> oc lode<ex>n</ex> fald paa iomfru
                    maria oc <pb n="b3r" /> hon tog purpuret at gøre til møn<lb />steret tha sagdhe
                    the andre møør <lb />
                    <hi rend="rs">M</hi>eden thu esth øngstæ aff woss <lb /> tha ondrer oss hwi thu
                    esth <app>
                        <lem>wær<lb rend="-" />dug</lem>
                        <rdg>
                            <q>wær-|dng</q> tryk</rdg>
                    </app> at gøre purpur oc th<ex>e</ex>r the sag<lb />de thesse ord tha tædis guts
                        æn<lb rend="-" />gel blanth them oc sagde <hi rend="rs">J</hi> kalle <lb />
                    henne mø men i sculle he<ex>n</ex>ne kalle <lb /> drotning oc tha bleff maria
                        yper<lb rend="-" />sthe vdi sine gerninger thi kallede <lb /> the henne
                    drotningh. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Bebudelsen</head>
                <p>
                    <hi rend="optrukket med rødt (2 linjer højt)">E</hi>
                    <hi rend="rs">E</hi>n dagh
                    som iomfru maria <lb /> stodh hoss een keldæ tha ko<ex>m</ex>
                    <lb /> een engil til mariam oc sagde saa <lb />
                    <hi rend="rs">M</hi>aria thu haffuer guts boligh i <lb /> teg ther scal
                        ko<ex>m</ex>me lyws aff he<ex>m</ex>me<lb />lin oc boo i teg then tridie dag
                        th<ex>e</ex>r <lb /> effter ther maria giorde th<ex>eth</ex> pur<lb rend="-" />pur klæde tha ko<ex>m</ex> een gantze skøn <pb n="b3v" /> vng man til
                        he<ex>n</ex>ne oc ther hon saa <lb /> hanu<ex>m</ex> tha rædis hon oc skalff
                    tha <lb /> sagde engelin til he<ex>n</ex>ne <hi rend="rs">H</hi>eel wære <lb />
                    maria fwl m<ex>eth</ex> nade herre<ex>n</ex> ær met <lb /> tegh <app>
                        <lem>welsignet</lem>
                        <rdg>
                            <q>welsigner</q> tryk</rdg>
                    </app> wære thu offuer <lb /> alle qui<ex>n</ex>ner <hi rend="rs">R</hi>æddis ey
                    thu hauer <lb /> funnet nade m<ex>eth</ex> gud oc thu wor<lb rend="-" />der
                        m<ex>eth</ex> foster oc thu scalt føde een <lb /> søn och han scal hede
                    ihesus <hi rend="rs">T</hi>ha <lb /> swarede io<ex>m</ex>fru maria <hi rend="rs">H</hi>wor maa <lb /> th<ex>eth</ex> wære forti ieg ko<ex>m</ex> aldri i
                        ma<ex>n</ex>tz <lb /> fælie <hi rend="rs">T</hi>ha suarede engelin <hi rend="rs">.</hi>
                    <app>
                        <lem>th<ex>e</ex>n</lem>
                        <rdg>
                            <q>th<ex>e</ex>u</q> tryk</rdg>
                    </app> he<lb />ligand scal ko<ex>m</ex>me i teg m<ex>eth</ex> sin dygt <lb />
                    forti th<ex>eth</ex> foster scal kalles gutzsøn <lb /> oc elizabet thin fæncke
                        ho<ex>n</ex> scal fø<lb rend="-" />dhe een søn i sin allerdo<ex>m</ex> ther
                    wor <lb /> vfrucso<ex>m</ex>melig th<ex>eth</ex> wor alt for gud <lb /> mwelict.
                    tha swarede maria <hi rend="rs">S</hi>ee <lb /> gutz tiæniste qui<ex>n</ex>ne meg
                    wordher <pb n="b4r" /> effther thine ord tha togh maria <lb /> tre møør
                        m<ex>eth</ex> seg oc foer til sin fenc<lb />ke elizabeth oc wilde prøwæ thet
                    <lb /> engelin haffde saght henne <hi rend="rs">T</hi>her <lb /> elizabet saa
                    iomfru maria tha gik <lb /> hon strax i mod he<ex>n</ex>ne oc tog he<ex>n</ex>ne
                    <lb /> i sin fawn oc sagde saa <hi rend="rs">H</hi>weth<ex>e</ex>n <lb /> ær meg
                        th<ex>e</ex>nne store glæde at min <lb /> gud søger meg sin tiæniste møø
                        so<ex>m</ex>
                    <lb /> ha<ex>n</ex> haffuer sagt til wor fader abra<lb />ham och hans slæcth <hi rend="rs">T</hi>ha bleff <lb /> maria hooss elizabeth till sanctus <lb />
                    iohannes baptista wor fødh och <lb /> nogel stwndh ther effther tha tog <lb /> hon
                    loff aff henne och foer hiem <lb /> igien til nazareth til iosep oc han <lb />
                    fawnede henne gantze wel forti <lb /> han war dydeligh oc godh. </p>
            </div>
            <pb n="b4v" />
            <div>
                <head type="add">Jesu fødsel</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer højt">E</hi>En dag som iosep ko<ex>m</ex> hiem <lb /> och
                    haffde wæret i tijmmer <lb /> gerning tha fan ha<ex>n</ex> at maria wor <lb />
                        m<ex>eth</ex> foster. ther ha<ex>n</ex> th<ex>eth</ex> saa tha ræd<lb />dis
                    han m<ex>eth</ex> møgel rætzle oc ropte <lb /> oc sagde O herre gud tagh mijn
                    <lb /> andh aff meg forti th<ex>eth</ex> ær megh <lb /> bætre at wære døth en ath leffue <lb />
                    Tha sade the mør som ware m<ex>eth</ex>
                    <lb /> maria til iosep Wi wide <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>
                            <q>ar</q> tryk</rdg>
                    </app> ho<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>
                    <lb /> aldri i mantz wold oc wi wethe <lb /> at ho<ex>n</ex> ær skeer mø oc
                        io<ex>m</ex>frw forthi <lb /> hon ær gømt aff engelin oc engen <lb /> hauer
                    giort henne th<ex>eth</ex> vth<ex>e</ex>n enge<lb rend="-" />lin. tha sagde iosep
                    Hwi wille i at <lb /> ieg scal troo at engelin hauer thet <lb /> he<ex>n</ex>ne
                    giort oc ha<ex>n</ex> græd oc ha<ex>n</ex> wilde <lb /> lønlige fly Tha
                        ko<ex>m</ex> engelin lønlige <lb /> til iosep vdi søffnæ om natthen oc <pb n="b5r" /> sagde Rædis ey iosep at tage ma<lb />riam thin giffte ware ther hon
                    ær <lb /> m<ex>eth</ex> th<ex>eth</ex> ær aff th<ex>e</ex>n <app>
                        <lem>heligand</lem>
                        <rdg>
                            <q>heligaud</q> tryk</rdg>
                    </app> oc th<ex>eth</ex>
                    <lb /> foster maria ær m<ex>eth</ex> th<ex>eth</ex> ær een søn <lb /> oc
                        ha<ex>n</ex> scal kallis ih<ex>es</ex>us Oc han scall <lb />
                    <app>
                        <lem>frælse</lem>
                        <rdg>
                            <q>fræsse</q> tryk</rdg>
                    </app> al werde<ex>n</ex> aff adams syndh <lb /> oc ha<ex>n</ex> scal worde
                        koni<ex>n</ex>g ower he<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />merige oc iorderige. ther
                    iosep th<ex>eth</ex>
                    <lb /> hørde tha war ha<ex>n</ex> møget glad oc <lb /> offuer gaff sith twijel oc
                    sorgh oc <lb /> gick ydmygelige til iomfru maria <lb /> oc bat he<ex>n</ex>ne
                    giffue seg til at ha<ex>n</ex> haf<lb />de giort he<ex>n</ex>ne i mod
                        m<ex>eth</ex> sith twijel <lb /> Hon swarede hanu<ex>m</ex> ydmygelige <lb />
                    oc sagde ia Tha bleffue the thære oc fordreffue th<ex>e</ex>n tijd m<ex>eth</ex>
                    stor glæ<lb rend="-" />de til nij monede ware ganghne <lb /> Ther iomfru maria wor
                        m<ex>eth</ex> ih<ex>esu</ex>m <lb /> tha kom ther buth at hwær man <pb n="b5v" /> sculle fare til th<ex>e</ex>n stad som ha<ex>n</ex> fød<lb rend="-" />dis i och sculle giffue keyseren aff <lb />
                     rom een siølff pe<ex>n</ex>ningh til
                    skat oc <lb /> tha war ioseph fød hos betleem <lb /> dijth foer ha<ex>n</ex> oc
                    tog iomfru maria <lb /> oc sætte he<ex>n</ex>ne po en azen Oc som <lb /> hon reed
                    at weyen tha sagde hon <lb /> til iosep Meg thees twæne honde <lb /> folck.
                        th<ex>eth</ex> æne ær iøde folck och the <lb /> græde oc giffue th<ex>e</ex>m
                    saare. th<ex>eth</ex> an<lb rend="-" />net ær hedninghe och the lee och <lb />
                    glæde th<ex>e</ex>m Josep spurde om hon <lb /> wiste hwat th<ex>eth</ex> betyde.
                    tha sware<lb />de iomfru maria saa. aff mit fost<ex>e</ex>r <lb /> fornemer ieg
                        th<ex>eth</ex> at th<ex>eth</ex> scal snart <lb /> skee Oc redhe in i
                    bethleem. tha <lb /> wor th<ex>eth</ex> nat oc alle døre wore luc<lb rend="-" />te. tha ko<ex>m</ex> engelin oc ledde azenen <lb /> bort i eth øde hus hwor som
                    gud <pb n="b6r" /> wilde ladhe sigh føde Oc ioseph <lb /> band assnen hoss en oxæ
                    wed een <lb /> krubbe tha forna<ex>m</ex> io<ex>m</ex>frw maria at <lb />
                        he<ex>n</ex>nes tijd wor ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>
                    <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>
                            <q>ac</q> tryk</rdg>
                    </app> hon scul<lb rend="-" />de fødhe ih<ex>esu</ex>m guts søn tha rædhe <lb />
                    hon sig til m<ex>eth</ex> stor ydmyghet. ther <lb /> iosep th<ex>eth</ex> fornam
                    oc saa at th<ex>e</ex>n tid <lb /> kom som iomfru maria sculde fø<lb rend="-" />de
                    sin benedide søn Tha løb han <lb /> strax i byen oc flijde seg tw quij<lb rend="-" />ner som pleye ath wære hoos an<lb rend="-" />dre quinner nar the
                    føde børn och <lb /> fwldhe th<ex>e</ex>m meth segh til iomfru <lb />
                        maria<ex>m</ex> Th<ex>e</ex>n tijd iosep wor borth <lb />
                    <app>
                        <lem>ganghen</lem>
                        <rdg>
                            <q>ganghe</q> tryk</rdg>
                    </app> Tha førde iomfru maria <lb /> sigh aff sin hwidhe kiortell och <lb />
                    bleeff i syn særck igien och tog sith <lb /> klædhe aff och  løssde sith haar oc <lb /> lagdhe
                    thet wdh paa sijn ryggh <pb n="b6v" /> oc fald po sine knæ oc bat sin bøn <lb />
                    til gud <app>
                        <lem>fader</lem>
                        <rdg>
                            <q>fuder</q> tryk</rdg>
                    </app>. tha kom ther møg<ex>eth</ex>
                    <lb /> fawert skijn oc ho<ex>n</ex> hold sine hend<ex>er</ex>
                    <lb /> samme<ex>n</ex> oc saa op til he<ex>m</ex>melin och <lb /> haffde went syn
                    ryge til krybben <lb /> oc sielff war hon went i øster oc <lb /> war opfylt
                        m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n helliandz nade <lb /> oc ther føde ho<ex>n</ex>
                    sith barn ih<ex>esu</ex>m gutz <lb /> søn m<ex>eth</ex> stoor ære oc glæde.
                    iomfru <lb /> oc modher vth<ex>e</ex>n alle wee. oc guts <lb /> engle the komme
                    aff he<ex>m</ex>melin och <lb /> giorde th<ex>e</ex>m stor loff oc tiæniste
                        so<ex>m</ex>
                    <lb /> barnet laa. tha sagde io<ex>m</ex>fru maria <lb /> Wær <app>
                        <lem>wilko<ex>m</ex>men</lem>
                        <rdg>
                            <q>wilko<ex>m</ex>me</q> tryk</rdg>
                    </app> mijn herre oc min <lb /> gud oc mijn kære <app>
                        <lem>søn</lem>
                        <rdg>
                            <q>søu</q> tryk</rdg>
                    </app> Barnet be<lb rend="-" />gynte lidet at græde oc skalff aff <lb />
                        th<ex>e</ex>n kuld som gick aff gulwet tha <lb /> luthe modere<ex>n</ex>
                    neder oc tog barnet <lb /> op til seg m<ex>eth</ex> stor glæde oc ytmy<pb n="b7r" rend="-" />ghet oc lagdhe th<ex>eth</ex> til sin bryst oc <lb /> warmdeth oc
                    sætte seg næder oc <lb /> tog eth lijnet klæde oc lagde om <lb /> barnet oc saa
                    swøpte ho<ex>n</ex> th<ex>eth</ex> vlnæ <lb /> vthen om kring saa tog hon eth
                    <lb /> taane bunt oc want om ha<ex>n</ex>s fødd<ex>er</ex>
                    <lb /> oc arme som seed war so tog hon <lb /> eth annet klæde oc bant om bar<lb rend="-" />nens howet oc lagde hanu<ex>m</ex> i krib<lb rend="-" />ben. tha
                    gik iosep først indh meth <lb /> stor ydmyghet ther ha<ex>n</ex> saa barnet <lb />
                    tha fald han neder paa sine knæ <lb /> oc bad til barnet oc then tijd iom<lb rend="-" />fru maria lagde  barnet
                    i krubben <lb /> tha holde oxen oc azenen th<ex>e</ex>m fra <lb />
                        krubbe<ex>n</ex> oc neyde m<ex>eth</ex> theris how<ex>eth</ex>
                    <lb /> oc fulle paa theris knæ oc wedder <lb /> kennede theris herre oc skabere.
                    <lb /> tha ginge the ij quinner ind til io<ex>m</ex>
                    <pb n="b7v" rend="-" />frw
                    maria bøde th<ex>e</ex>m til at hielpe. <lb /> tha wisthe ho<ex>n</ex>
                        th<ex>e</ex>m barnet och the <lb /> soghe at ho<ex>n</ex> behøffde icke hielp
                        so<ex>m</ex>
                    <lb /> andre quiner oc vndrede th<ex>e</ex>r mø<lb rend="-" />gh<ex>eth</ex> po
                    thi ho<ex>n</ex> haffde myelk i bryst <lb /> oc haffde barn thi greeb
                        th<ex>e</ex>n eene <lb /> qui<ex>n</ex>ne m<ex>eth</ex> sin hond oc vilde
                    taghe <lb /> po <app>
                        <lem>io<ex>m</ex>fru</lem>
                        <rdg>
                            <q>io<ex>m</ex>feu</q> tryk</rdg>
                    </app> maria oc strax forwessne<lb />de he<ex>n</ex>nes ha<ex>n</ex>d tha græd
                    hon saare <lb /> oc forbad io<ex>m</ex>fru maria oc bad he<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />ne misku<ex>n</ex>de sig tha bad io<ex>m</ex>fru ma<lb rend="-" />ria
                        he<ex>n</ex>ne bede til barnet at th<ex>eth</ex> vil<lb rend="-" />de forlade
                        he<ex>n</ex>ne sin skyld oc ho<ex>n</ex> bat <lb />
                    <app>
                        <lem>barnet</lem>
                        <rdg>
                            <q>barner</q> tryk</rdg>
                    </app> forgiwe sine onde gernin<lb rend="-" />ger. strax fek ho<ex>n</ex> sin
                        ha<ex>n</ex>d igien. th<ex>e</ex>n <lb /> sa<ex>m</ex>me ho<ex>n</ex> heet
                    salome oc th<ex>e</ex>n anne<ex>n</ex>
                    <lb /> nache. tha ginge the in i byen och <lb /> kallet alt folk<ex>eth</ex>
                        samme<ex>n</ex> oc sade wi <lb /> haue seet eth stort vnd<ex>er</ex>. en
                        io<ex>m</ex>fru ha<pb n="b8r" />wer fød een søn hon ær som hwn <lb /> aldrig
                    haffde fød barn wth<ex>e</ex>n alth <lb /> enestæ at hon haffuer myelk i syn
                    <lb /> bryst. ho<ex>n</ex> ær also<ex>m</ex>skøneste oc reneste <lb />
                        io<ex>m</ex>fru vth<ex>e</ex>n al smittæ. the haffde til <lb /> seet at
                        hiørd<ex>er</ex>ne ware po marke<ex>n</ex> o<ex>m</ex>
                    <lb /> natth<ex>e</ex>n forti ther ær ey saa stercke <lb /> winter som hær ær
                        Th<ex>e</ex>n samme <lb /> nat om mid nath<ex>e</ex>ns  tide som gud <lb /> wor fød tha
                        ko<ex>m</ex> engelin til hyrder<lb />ne oc sagde wi kongiøre eder stor <lb />
                    glæde at gutzsøn hauer tag<ex>eth</ex> ma<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />dom oc ær fød i
                    nath aff een reen <lb /> io<ex>m</ex>fru i betleem tha siwnge englene <lb />
                        Gl<ex>ori</ex>a i<ex>n</ex> excels<ex>is</ex> deo. oc <app>
                        <lem>the</lem>
                        <rdg>
                            <q>rhe</q> tryk</rdg>
                    </app> hørde ma<ex>n</ex>
                    <lb />ghe ængle sivnge m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m
                    gutzloff <lb /> Hyrderne ginge strax til betleem <lb /> oc badhe til barnet oc
                    fwnneth i <lb /> een krubbe som englene haffdhe <lb /> saght th<ex>e</ex>m <app>
                        <lem>oc</lem>
                        <rdg>
                            <q>vc</q> tryk</rdg>
                    </app> sagde hwat engelen <pb n="b8v" /> haffdhe sagt th<ex>e</ex>m. tha gick
                    ioseph <lb /> bort i byen oc fek seg eth a<ex>n</ex>net hus <lb /> til iomfru
                    maria oc th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me nath <lb /> sprack een kelde i rom oc fløt
                    olye <lb /> aff dag oc nath th<ex>eth</ex> saa ma<ex>n</ex>ge folk <lb /> oc
                        th<ex>e</ex>n samme nat gick keyser Au<lb rend="-" />gustus oc saa op i
                        he<ex>m</ex>melin oc saa <lb /> een stierne i th<ex>e</ex>n stierne stodh een
                    <lb /> iomfru oc <app>
                        <lem>haffde</lem>
                        <rdg>
                            <q>haffd</q> tryk</rdg>
                    </app> eth barn paa sijn <lb /> arm. th<ex>e</ex>n stierne war lywss oc
                    skin<lb />de offuer ma<ex>n</ex>ge land tha war ha<ex>n</ex>
                    <lb /> forfæret oc vndrede ther møghet <lb /> po oc sende bud effter the wiseste
                    <lb /> mestere i hans landh wore at the <lb /> sculle siæ hanu<ex>m</ex> hwat
                        th<ex>e</ex>n stiærne <lb /> sculle bety Tha wor th<ex>e</ex>r eng<ex>e</ex>n
                    aff <lb /> th<ex>e</ex>m th<ex>eth</ex> ku<ex>n</ex>ne siæ. tha kom en
                        ga<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />mel frwe som heet sibilla oc sagde <lb />
                        th<ex>e</ex>n stierne betyder at <ex>cristu</ex>s <app>
                        <lem>ær</lem>
                        <rdg>
                            <q>æt</q> tryk</rdg>
                    </app> fød <pb n="c1r" /> aff een reen io<ex>m</ex>fru th<ex>e</ex>r aldrig hafde
                    <lb /> fælie m<ex>eth</ex> ma<ex>n</ex>. th<ex>eth</ex> barn ær gutssøn <lb /> oc
                    scal vorde koning i iherusalem <lb />
                     oc ofuer iorde<ex>n</ex> Ther
                        keysere<ex>n</ex> hør<lb rend="-" />de th<ex>eth</ex> tha fick ha<ex>n</ex>
                    stoor ytmyghed <lb /> i sith hiærte. thi ha<ex>n</ex> haffde til forne <lb /> bud
                    ower alle sine la<ex>n</ex>d at the scul<lb />le hawe hans belede oc bede ther
                    <lb /> til oc holle hanu<ex>m</ex> for een gudh. tha <lb /> bød ha<ex>n</ex>
                    offuer alle sine rige at the <lb /> sculle bede til een gudh oc nedher <lb />
                    bryde the belleder som ther hafue <lb /> giort til ha<ex>n</ex>s heder. tha wor
                    ther <lb /> oc eth templeth i rom som the ro<lb rend="-" />merske bygde i tolff
                    aar Me<ex>n</ex> the <lb /> wore frij for al strid oc hafde frijt <lb />
                        th<ex>e</ex>r th<ex>eth</ex> wor bygd tha offrede the <lb /> til theris
                    affguder oc spurde huor <lb /> lenge th<ex>eth</ex> sculle sta tha suarede the
                        <pb n="c1v" /> igen solenge til en io<ex>m</ex>fru føder fos<lb rend="-" />ter
                        th<ex>e</ex>n tid the th<ex>eth</ex> hørde tha wore <lb /> the glade oc sade
                    at th<ex>eth</ex> sculde sta <lb /> ewi<ex>n</ex>nelige forti th<ex>eth</ex> vor
                    vmøligt at <lb /> en io<ex>m</ex>fru sculle føde foster oc screff<lb />ue paa
                        temple<ex>n</ex>s port eller dør th<ex>eth</ex>
                    <lb rend="-" />te ær
                        th<ex>eth</ex> ewige frits te<ex>m</ex>pel me<ex>n</ex> th<ex>e</ex>n <lb />
                        sa<ex>m</ex>me nat so<ex>m</ex> gutz søn wor fød tha <lb /> fald
                        th<ex>eth</ex> neder i gru<ex>n</ex>nen oc alle an<lb />dre affgude saa wel i
                    egipte land <lb /> som i ro<ex>m</ex> oc then sa<ex>m</ex>me nat som
                        th<ex>eth</ex>
                    <lb /> wor mørkes th<ex>e</ex>n tid som ih<ex>es</ex>us fød<lb />dis tha wendis
                        natte<ex>n</ex> om kring <lb /> til klar dag oc mange at skillige træ <lb />
                    som wore i skog som heet engadi <lb /> finge løff oc gafwe fruct aff them. <lb />
                    paa he<ex>m</ex>melin sage ma<ex>n</ex>ge menniske <lb /> iij skøne soler oc  th<ex>e</ex>r the haffde
                        sta<ex>n</ex>
                    <lb />det een føwe stu<ex>n</ex>d tha ginghe the <pb n="c2r" />
                    til hope oc thet bleff een sol alsom<lb />me<ex>n</ex> m<ex>eth</ex> hwilke
                    betydes at th<ex>e</ex>n vor <lb /> fød som wor trefoldig i sin p<ex>er</ex>sones
                    <lb /> wegne oc alligewel een sand gud <lb /> som wor megtig at gøre vnderlige
                    <lb /> ting sa wel paa he<ex>m</ex>melin som paa <lb /> iorde<ex>n</ex>
                </p>
                <p> ¶ Ther
                    barnet war otte da<lb />ge ga<ex>m</ex>melt tha sankede iosep sine <lb /> wenner
                    oc loth om skære iomfrw <lb /> marie søn som moyses bøt i logen <lb /> oc lod
                        hannu<ex>m</ex> kalle ih<ex>esu</ex>s som enge<lb />lin bad hannu<ex>m</ex>
                </p>
                <p> ¶
                    Ther guts søn fø<lb />der wor thedis een skøn ny stier<lb rend="-" />ne for alle
                        me<ex>n</ex>niske sodan een wor <lb /> aldrig før seet oc hon liwssde off<lb rend="-" />uer al werde<ex>n</ex> oc hon wor møghet <lb /> større en
                        a<ex>n</ex>dre stierner. m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n stier<lb />ne betegnede
                    guts søn at han wor <lb /> all werde<ex>n</ex>s herre oc vor fød aff en <pb n="c2v" /> iomfru. th<ex>e</ex>n tijd the hellige iij. ko<lb rend="-" />ninger
                    fornumme aff kloge meste<lb />re at th<ex>e</ex>n stierne betyde at ihesus <lb />
                    wor fød forti at the hafde weret <lb /> i langt tijd paa eth høgt bierg oc <lb />
                        tag<ex>eth</ex> ware paa th<ex>e</ex>n stierne nar ho<ex>n</ex>
                    <lb /> sculde ko<ex>m</ex>me forti ath een p<ex>ro</ex>phete <lb /> som heet
                    balaam haffde th<ex>eth</ex> spurt <lb /> ma<ex>n</ex>ge aar til forne Tha redde
                    the <lb /> helige iij. konge th<ex>e</ex>m til och toghe <lb /> guld røgelsæ oc
                    mirram oc møg<ex>e</ex>n <lb /> anne<ex>n</ex> kostelig ting oc fore aff stæd
                    <lb /> m<ex>eth</ex> møget folck oc toghe m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m <lb /> store
                        dromedarij dywr som bare <lb />
                    theris klæder oc annet hwat th<ex>e</ex>m <lb /> giordis behoff i saa langh wey
                    <lb /> oc fore effter stiernen oc th<ex>e</ex>m totte at hon foer fore
                        th<ex>e</ex>m i <app>
                        <lem>skyen</lem>
                        <rdg>
                            <q>skyne<ex>n</ex>
                            </q> tryk</rdg>
                    </app> oc the <lb /> fore effter he<ex>n</ex>ne offuer marck
                    och <pb n="c3r" /> hæde oc haffde enth<ex>eth</ex> hindher aff <lb /> watn eller
                    annet vføre oc th<ex>e</ex>n tijd <lb /> the ko<ex>m</ex>me noghet nær iherusalem
                    <lb /> tha kom ther eth stoort taagh oc <lb />
                    <app>
                        <lem>stiernen</lem>
                        <rdg>
                            <q>stierne</q> tryk</rdg>
                    </app> hon bleff vsynlig Somme <lb /> scriffue at the helge iij konge fun<lb rend="-" />nes aldrig før en ther oc spurdhe <lb /> hwer anne<ex>n</ex>
                        hwede<ex>n</ex> the ware ko<ex>m</ex>ne <lb /> oc hwat the wilde. oc tha
                        sware<lb rend="-" />de een aff them oc sagde Jegh ær <lb />
                        ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex> aff affræ th<ex>e</ex>n koningh som <lb /> wor fød <app>
                        <lem>i</lem>
                        <rdg>
                            <q>i<ex>n</ex>
                            </q> tryk</rdg>
                    </app> iøde land Tha swaret <lb /> the andre tho oc sagde at the wa<lb />re oc
                        ko<ex>m</ex>ne ther fore at een stierne <lb /> fulde th<ex>e</ex>m dijd
                        Me<ex>n</ex> somme scriue <lb /> at the fuldis at fra theris land oc <lb />
                    dijt oc ware alle iij brødre J hwil<lb />ket som war tha wore the gudh <lb />
                    lydighe Tha redhe the helige try 
                    <pb n="c3v" /> ko<ex>n</ex>ger i iherusale<ex>m</ex> m<ex>eth</ex>
                        møg<ex>eth</ex> folck oc <lb /> m<ex>eth</ex> stor ære som sodane werduge
                    <lb /> ko<ex>n</ex>ge wel burde oc rede op i stade<ex>n</ex>
                    <lb /> for koning herodes slot oc sende <lb /> but tijl hanu<ex>m</ex> po
                        ha<ex>n</ex>s pallatz oc lo<lb rend="-" />de spørie at hvar iøde
                        koni<ex>n</ex>g oc the<lb />ris herre vor fød oc hvar the scul<lb rend="-" />de finne hanu<ex>m</ex> then tid herodes oc <lb /> iød<ex>er</ex>ne hørde
                        th<ex>eth</ex> tha wore the sorg<lb />fulle  oc vore som the hafte tha ner <lb />
                    wæreh fra theris sind aff sodanth <lb /> spørsmol oc at the wore ko<ex>m</ex>pne
                    tid <lb /> tha søgte the mester i templet och <lb /> spurde th<ex>e</ex>m at huar
                        <ex>cristu</ex>s sculde fø<lb rend="-" />dis tha swaret the oc sagde at
                        th<ex>eth</ex>
                    <lb /> stot screffuet at i bethleem sculdhe <lb /> fødis <ex>cristu</ex>s guts søn
                    tha reddhe the <lb /> strax oc wore ey vt<ex>e</ex>n iij tijmæ i
                        ihe<lb />rusale<ex>m</ex> tha sende herodes lønlighe <pb n="c4r" /> but til
                        th<ex>e</ex>m oc spurde nar the haf<lb rend="-" />de først seet th<ex>e</ex>n
                    stierne oc bat th<ex>e</ex>m <lb /> fare bort oc nar the haffue funnet <lb />
                        th<ex>e</ex>n koning oc offret hannu<ex>m</ex> at the <lb /> sculde
                        ku<ex>m</ex>me igen til hannu<ex>m</ex> oc sag<lb />de at ha<ex>n</ex> wilde
                    oc fare til then ko<lb rend="-" />ning oc offre hanu<ex>m</ex> sith offer oc
                    gø<lb />re hanu<ex>m</ex> hæder oc ære ther the ko<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />me vten
                    staden tha soge the stier<lb rend="-" />ne<ex>n</ex> oc hon foor fore
                        th<ex>e</ex>m i betleem <lb /> och steddis offuer thet huss som <lb /> barnet
                    wor inne ther the komme <lb /> hænder byen tha ginge the hyrder <lb /> moth
                        th<ex>e</ex>m oc sagde th<ex>e</ex>m hwat the <lb /> haffde seet oc hørt then
                    nat cristus <lb /> wor fød Wij withe at i ære komp<lb />ne at see th<ex>eth</ex>
                    barn th<ex>eth</ex> ær thet skø<lb rend="-" />neste barn i werde<ex>n</ex>
                        ka<ex>n</ex> were oc wi <lb /> wille følge eder tijd som barn<ex>eth</ex> ær
                </p>
            </div>
            <pb n="c4v" />
            <div>
                <head type="add">De hellige tre kongers offer</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer højt">S</hi>Om the helige iij koninghe <lb /> the
                    ko<ex>m</ex>me til byen tha slo the <lb /> theris pawlun op oc rede th<ex>e</ex>m
                    til <lb /> som the sculle gaa  for
                    saadan een <lb /> werdugh herre Tha førdhe the <lb /> th<ex>e</ex>m i theris
                    kongelige klæder oc <lb /> toghe m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m kostelige guld och
                    <lb /> røgelse oc mirra oc offrede barnet <lb /> oc ginge op i byen m<ex>eth</ex>
                    stor ytmyg<lb />het ther the ko<ex>m</ex>me til th<ex>eth</ex> huss som <lb />
                    barnet war inne tha sath stiernen <lb /> offuer husset oc gaff segh høyt op <lb />
                    til he<ex>m</ex>melin oc gaff sit skijn in i hu<lb />set tha inginge the helge
                    iij <app>
                        <lem>konger</lem>
                        <rdg>
                            <q>konge<ex>n</ex>
                            </q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> til barnet m<ex>eth</ex> stoor ytmyghet och <lb />
                    <app>
                        <lem>iomfru</lem>
                        <rdg>
                            <q>iomfcu</q> tryk</rdg>
                    </app> maria lod th<ex>e</ex>m see barnet <lb /> oc saa offrede the strax til
                    barnet <lb /> oc finge iomfru marie th<ex>eth</ex> samme <lb /> offer tha lowede
                        hu<ex>n</ex> gud. tha bø<pb n="c5r" rend="-" />de the he<ex>n</ex>ne gode nat
                    oc toge loff <lb /> aff barnet oc fore hiem oc ginghe <lb /> til theris paulun oc
                    giordhe there <lb /> hwer annen ghestebuth om then <lb /> affthen at the wilde
                    fare til hero<lb rend="-" />dem igien om morgene<ex>n</ex> Men om <lb /> natten
                    kom guts engil till th<ex>e</ex>m aff <lb /> he<ex>m</ex>melin oc bad
                        th<ex>e</ex>m fare hiem til <lb /> theres egne land at een anne<ex>n</ex> wey
                    <lb /> at the sculde icke fare til herodem <lb /> igien forti at ha<ex>n</ex>
                    wilde sla <app>
                        <lem>barneth</lem>
                        <rdg>
                            <q>barnerh</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> i hiæl Tha giorde the effter enge<lb />lens raad oc fore een anne<ex>n</ex>
                    wey oc <lb /> ware i thw aar før en the kom<lb rend="-" />me til theris lande
                    igen. ther hero<lb />des spurde at the helge iij konge <lb /> ware hiem farne tha
                    war ha<ex>n</ex> mø<lb rend="-" />get hastig oc wred at ha<ex>n</ex> saa war
                    <lb /> swigen. tha bøth ha<ex>n</ex> sith folck ath <pb n="c5v" />
                     ride effter th<ex>e</ex>m oc gripe
                        th<ex>e</ex>m oc sla <lb /> th<ex>e</ex>m i hiel. gut som frelser sine
                    wen<lb />ner alle samme<ex>n</ex> ha<ex>n</ex> flide them i the<lb />ris behold
                    tha wilde herodes haf<lb rend="-" />ue send sine swe<ex>n</ex>ne til bethleem oc
                    <lb /> ander sted i sine land at lade i hiel <lb /> sla alle swe<ex>n</ex>børn
                    ther ware tha fik <lb /> herodes keysere<ex>n</ex>s but at ha<ex>n</ex> sculde
                    <lb /> strax fare til rom oc ther fore ku<ex>n</ex>ne <lb /> ha<ex>n</ex> icke
                        fre<ex>m</ex>me sin villie m<ex>eth</ex> the børn <lb /> forti han foor strax
                    til keysere<ex>n</ex> for <lb /> ma<ex>n</ex>ge kæremol som iøderne haff<lb rend="-" />de kærd offuer ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> at ha<ex>n</ex> giorde
                    <lb /> th<ex>e</ex>m store twa<ex>n</ex>g oc vræt oc th<ex>e</ex>r tøf<lb rend="-" />de ha<ex>n</ex> eth aar i rom forti at een aff <lb /> ha<ex>n</ex>s
                    søner haffde oc trætte oc kæ<lb rend="-" />remol ower <app>
                        <lem>hanu<ex>m</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>hann<ex>m</ex>
                            </q> tryk</rdg>
                    </app> for keysere<ex>n</ex>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Flugten til Ægypten</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer højt">S</hi>Om wor herre wor .xxx. da<lb rend="-" />we
                        ga<ex>m</ex>mel tha sagdhe maria <pb n="c6r" /> til iosep at ha<ex>n</ex>
                    sculde gaa til møn<lb rend="-" />stret m<ex>eth</ex> barnet effther her moyses
                    <lb /> log tha tog iosep modere<ex>n</ex> oc bar<lb rend="-" />net oc offret oc
                    fore til iherusale<ex>m</ex> oc <lb /> gick ind i te<ex>m</ex>plet oc offrede
                        hannu<ex>m</ex>
                    <lb /> paa alteret oc ij tortur dwær met <lb /> som iøde sæd war. tha vor
                        th<ex>e</ex>r i te<ex>m</ex>
                    <lb />plet en ga<ex>m</ex>mel ma<ex>n</ex> som
                    heet simeo<ex>n</ex>
                    <lb /> som haffde bedet aff gud ath han <lb /> motte lewe sa lenge till wor herre
                    <lb /> toge mando<ex>m</ex> oc lode sig føde at ha<ex>n</ex>
                    <lb /> motte were werdug at see ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> i <lb /> ha<ex>n</ex>s
                    liff før en han døde.  tha stodh
                    <lb /> han hoos altaret oc togh barnet i <lb /> sine arme oc gaff hannu<ex>m</ex>
                        vndersta<ex>n</ex>
                    <lb />delsse at ha<ex>n</ex> vnderstod at th<ex>eth</ex>
                    wor <lb /> th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me gut oc th<ex>eth</ex> barn som han <lb />
                    hafde le<ex>n</ex>ge bid effter tha sade han <lb /> wel wære meg at ieg haver
                    seeth <pb n="c6v" /> ath guts søn ær worden me<ex>n</ex>niske <lb /> tha begynte
                    han th<ex>e</ex>n glædelighe <lb /> sang Nu<ex>n</ex>c dimit<ex>tis</ex> O herre
                    lad nw <lb /> thine thiænere effter tith ord frith <lb /> Thi mijne øwen haffue
                    seet thin <lb /> helsen Hwilke thu redhe fore alle <lb /> folkennes helses
                    antlædhe Seth <lb /> lywsset til alle hedninge obe<ex>n</ex>bare <lb /> och til
                    israhel thit folkes ære </p>
                
                <p>Tha sagde symeon o maria thet <lb /> drøwelsens swerd scal gøne<ex>m</ex> gaa
                    <lb /> thit hiærte for th<ex>eth</ex> sa<ex>m</ex>me barn thu <lb /> hauer hær i
                        te<ex>m</ex>plet oc ha<ex>n</ex> scal frælse <lb /> all werde<ex>n</ex>
                        m<ex>eth</ex> sin død. th<ex>e</ex>r the haff<lb />de offret oc
                        fulko<ex>m</ex>m<ex>eth</ex> loge<ex>n</ex> tha tog <lb /> iosep
                        modere<ex>n</ex> oc barnet oc foor af <lb /> iherusalem m<ex>eth</ex> glæde
                    oc hiem till <lb /> nazaret oc bleff ther me<ex>n</ex> herodes war i rom. Ther
                        th<ex>eth</ex> aar wor om <pb n="c7r" /> ganget tha kom herodes hiem til
                    <lb /> iherusale<ex>m</ex> strax ha<ex>n</ex> kom til sit wel<lb rend="-" />de oc
                    til sith mackt tha sende han <lb /> sine swe<ex>n</ex>ne oc sith folck til
                    betleem <lb /> oc andre stæde i sine lande oc lod <lb /> i hiel sla alle the
                        swe<ex>n</ex>børn th<ex>e</ex>r war <lb /> fødde i the tw aar Tha kom een 
                    <lb /> engil aff he<ex>m</ex>melin til iosep oc sade <lb /> th<ex>eth</ex> ær gutz
                    wilie at thu scalt tage <lb /> modheren och barnet och fare til <lb /> egipte
                        la<ex>n</ex>d oc wære th<ex>e</ex>r saa lengæ <lb /> til ieg siær teg til at
                    fare hiem igen <lb /> Herodes lader lede effter barnet <lb /> oc wil lade thet sla
                    i hiel thi scaltu <lb /> fly tha rædhe iosep seg strax som <lb /> engele<ex>n</ex>
                    bad hanu<ex>m</ex> oc tog m<ex>eth</ex>
                    <app>
                        <lem>seg .ij</lem>
                        <rdg>
                            <q>seg. ij</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> aznæ oc een oxe th<ex>e</ex>n ene at sætthe <lb /> io<ex>m</ex>frw maria
                    paa m<ex>eth</ex> barnet then <lb /> annen ther lagde the theres ting <pb n="c7v" /> pa oc hwat the haffde m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m til <lb /> kost oc theris
                    flaske som the haff<lb rend="-" />de dricke i saa for ha<ex>n</ex> aff stæd som
                    <lb /> engele<ex>n</ex> bat ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> til egipte<ex>n</ex>
                        la<ex>n</ex>d we<lb rend="-" />yen wor ga<ex>n</ex>ze la<ex>n</ex>g och
                    vbekent thi <lb /> ther wor icke by eller torp pa the<lb />ris wey at the
                        ku<ex>n</ex>ne faa herbergh <lb /> the rede offuer en stoor hed oc af<lb rend="-" />tene<ex>n</ex> gick po oc the ku<ex>n</ex>ne engen by <lb /> see
                    ther the <app>
                        <lem>ko<ex>n</ex>ne</lem>
                        <rdg>
                            <q>ko<ex>m</ex>me</q> tryk</rdg>
                    </app> fare tijl. tha saa <lb /> the eth høgt træ sta langt fra th<ex>e</ex>m
                    <lb /> tha sagde iosep at han wilde fare <lb /> tijd oc hwile th<ex>e</ex>m there
                    om natten <lb /> om ha<ex>n</ex> ku<ex>n</ex>ne finne th<ex>e</ex>r noget watn
                    <lb /> hos th<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex> kom tid til thet træ tha <lb />
                    ku<ex>n</ex>ne ha<ex>n</ex> enth<ex>eth</ex> vatn finne ther hos <lb /> tha gaff
                        ha<ex>n</ex> seg thi at han oc hans <lb /> queg th<ex>eth</ex> led nøde aff
                    tørst tha sad <lb /> io<ex>m</ex>fru maria vnder th<ex>eth</ex> træ oc haff<pb n="c8r" rend="-" />de barnet i sit skøt. wor heer ha<ex>n</ex> sa <lb />
                    theris trangh som the haffde  for
                    <lb /> watn oc skøt seg neder aff sin mo<lb />ders skøt oc stack m<ex>eth</ex> sin
                    finger po <lb /> iorde<ex>n</ex> tha spranck ther strax en kel<lb />de op. tha
                    louede the gud for thet <lb /> stord teghen oc ware glade at the <lb /> finge watn
                    tijl theris qweg oc tijl <lb /> them selffue oc fylte theris flasker <lb /> oc
                    toge met th<ex>e</ex>m io<ex>m</ex>frw maria saa <lb /> at thet wor een dadel træ
                    oc haff<lb rend="-" />de mægel fructh paa seg oc woor <lb /> wel moth tha saa hon
                    op och be<lb rend="-" />gereth aff then fructh oc wijl<lb rend="-" />læ gherne
                    haffue aff henne Thet <lb /> trææ wor møghet høget oc iosep <lb /> wor møghet
                    gammel saa ath han <lb /> trøste seg ey at komme opp i thet <lb /> trææ och ey
                    heller then drængh <pb n="c8v" /> ther iosep haffde m<ex>eth</ex> seg at følnæ
                    <lb /> azene<ex>n</ex> oc oxen tha vnderstod bar<lb rend="-" />net
                        modere<ex>n</ex>s begering thi ha<ex>n</ex> wor <lb /> gud som alle
                        me<ex>n</ex>niskes hiærte och <lb /> begering weed. tha bad ha<ex>n</ex>
                    træet <lb /> bøyæ seg oc legge for iomfru ma<lb rend="-" />rie so at hon
                        ku<ex>n</ex>ne taghe aff fruc<lb rend="-" />th<ex>e</ex>n tha wor
                        th<ex>eth</ex> træ strax lydught <lb /> oc bøydæ seg nedher. tha tog
                    iom<lb />frw maria aff <app>
                        <lem>fructh<ex>e</ex>n</lem>
                        <rdg>
                            <q>frurth<ex>e</ex>n</q> tryk</rdg>
                    </app> m<ex>eth</ex> glædhe <lb /> oc the andre toghe m<ex>eth</ex> ee
                        medh<ex>e</ex>n <lb /> them giordes  behoff aff
                        th<ex>e</ex>n fruct <lb /> ther wor paa oc fylte theris sæcke <lb /> fulle at
                    there paa weyen. ther the <lb /> haffde ædhet oc fult theris sæcke <lb /> tha bøth
                    barnet træeth ræyse segh <lb /> igen oc woxe m<ex>eth</ex> sine grene oc
                    gif<lb />we frucht aff segh. then nath  the <lb /> bleffue ther at hwile them Hooss <pb n="d1r" /> th<ex>eth</ex> samme
                    træ woxte møg<ex>eth</ex> gress <lb /> at ha<ex>n</ex>s oxe oc ha<ex>n</ex>s
                    asszen finge nog <lb /> at æde Om morgene<ex>n</ex> aarlig reede <lb /> the
                        th<ex>e</ex>m farendis frem ath weyen <lb /> som th<ex>e</ex>m wor budet aff
                    engelin oc <lb /> ha<ex>n</ex> wiste ey weyen Gud bewijse<lb rend="-" />de sin
                    nade mangfold saa ath alle <lb /> the diwr ther wore i skowen the <lb /> ginghe
                    alle til barnet och bøydhe <lb /> theris hoffuet for barnet oc bewis<lb />the at
                    barnet wor theres skabere <lb /> oc theris herre trææne och yrterne <lb /> oc
                        blo<ex>m</ex>ster oc græs the neyde them <lb /> till then wey. som the frem
                    foore i <lb /> weyen ku<ex>m</ex>me the til eth stort bierg <lb /> paa hvilket wor
                    eth stort hwl och <lb /> ther vdaff kom een stoor draghe <lb /> ha<ex>n</ex>s ande
                    for aff ha<ex>n</ex>s halss som en <lb /> brenne<ex>n</ex>de lowe oc ha<ex>n</ex>
                    gick i modh <pb n="d1v" /> Josep oc iomfrw maria the wore <lb /> møg<ex>eth</ex>
                    redde Jh<ex>es</ex>us th<ex>eth</ex> welsignede <lb /> barn th<ex>eth</ex> sat i
                    sin moders skøt och <lb /> gick neder paa iorden i mod dra<lb rend="-" />gen ther
                        ha<ex>n</ex> saa barnet tha lagdhe <lb /> han seg nedher paa iordhen tha
                    <lb /> sagde the at alle tingh ware thet <lb /> barn hørsamme saa wel draghen
                    <lb /> som annen tijngh och løbe wtaff <lb /> weyen for them tha louedhe the <lb />
                    gud oc rede fræm ath theres wey <lb /> til egipte land met th<ex>eth</ex>
                    welsignede <lb /> barn </p>
            </div>
            
            <div>
                <head type="add">Røverne i skoven</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer højt">S</hi>Aa ko<ex>m</ex>me alle the løwer som i <lb />
                        skowe<ex>n</ex> wore oc giorde barnet <lb /> stor hørsomme oc neyde
                        barn<ex>eth</ex> m<ex>eth</ex>
                    <lb /> theris hoffuet panterdyr biørne oc <lb /> hyrninge wlue oc andre dyr som
                    <lb /> i <app>
                        <lem>skowen</lem>
                        <rdg>
                            <q>skowe</q> tryk</rdg>
                    </app> wor store oc sma the løbe <pb n="d2r" /> i weyen for io<ex>m</ex>frw maria
                    oc faw<lb rend="-" />nede henne ko<ex>m</ex>me oc læcte oc spru<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />ge oc giorde th<ex>e</ex>m ydmydh tiæniste <lb /> oc tegnede
                        th<ex>e</ex>m weye<ex>n</ex> som the haf<lb />de wæret me<ex>n</ex>niske oc
                    alle the fugle <lb /> som næær wore the sætte them ne<lb />der oc lofuede
                        barn<ex>eth</ex> oc giorde th<ex>eth</ex>
                    <lb /> hørsamme meth theris sangh och <lb /> met glede vntfinge the theris ska<lb rend="-" />bere oc theris herre the fore i gen<lb rend="-" />nom ørkenne skow
                    och met man<lb rend="-" />ghe stoore hedher oc saa komme <lb /> the tijl en annen
                    skow oc ther vor <lb /> røffwere som pleydhe ath taghe <lb /> fran folck hwat som
                    the haffdhe <lb /> och sloge them i hieell Ther the <lb /> samme røffuere soghe
                    iomfrv ma<lb />ria och iosep Tha løbe the i modh <lb /> them och fangede them oc
                    sagde 
                    <pb n="d2v" /> at iosep th<ex>e</ex>n gamle ma<ex>n</ex> haffde sto<lb rend="-" />let th<ex>e</ex>n vnge frwe oc wilde entfø<lb rend="-" />re henne Wi wille
                        hanu<ex>m</ex> slaa i hiel <lb /> oc fange th<ex>e</ex>n vnghe frwe oc henne
                    <lb /> barn oc he<ex>n</ex>ne smaswe<ex>n</ex> tha wor th<ex>e</ex>r <lb /> en
                        ga<ex>m</ex>mel røuer m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m oc ha<ex>n</ex> haf<lb rend="-" />de sit hus i skowe<ex>n</ex> tha fald th<ex>eth</ex> sa <lb /> at
                        ha<ex>n</ex> sculde hawe thet roff the fin<lb />ge th<ex>e</ex>n dag
                        ha<ex>n</ex> wor møget  glad at
                    <lb /> ha<ex>n</ex> fick the fange hiem m<ex>eth</ex> seg Jo<lb rend="-" />sep oc
                        io<ex>m</ex>fru maria the wore i stort <lb /> ko<ex>m</ex>mer. tha haffde <app>
                        <lem>then</lem>
                        <rdg>
                            <q>the</q> tryk</rdg>
                    </app> røffuer een <lb /> husfru oc ha<ex>n</ex> hade henne saa kæær <lb /> som
                    sit eghet liff then tijd hon saa <lb /> at ha<ex>n</ex> kom oc haffde iomfrw
                        ma<lb rend="-" />riam m<ex>eth</ex> seg tha fick hon saa stoor <lb />
                    kærlighed til barnet at hon vntfek <lb /> th<ex>e</ex>m wel oc fulde them i sith
                    hws <lb /> oc gaff them madh och dricke och <pb n="d3r" /> hvat them giordis
                    behoff oc red<lb rend="-" />de he<ex>n</ex>ne eth bat oc bad he<ex>n</ex>ne bade
                    <lb /> sit barn tha tog iomfru maria oc <lb /> løuede oc thoode thet welsignede
                    <lb /> barn ih<ex>es</ex>us th<ex>eth</ex> skinde som sool Rø<lb />werens husfrv
                    hon redhe een skøn <lb /> sæng m<ex>eth</ex> ræne klæder oc bath hen<lb rend="-" />ne legge barnet ther i tha haffdhe <lb /> røffuere<ex>n</ex>s husfru eth barn
                    och thet <lb /> wor møget saart oc vdslaget hon <lb /> lagde th<ex>eth</ex> i
                        th<ex>eth</ex> samme vatn oc too<lb />de th<ex>eth</ex> oc thet fick strax
                    bot oc blef <lb /> heelt Tha kom een ind aff <app>
                        <lem>the</lem>
                        <rdg>
                            <q>th<ex>e</ex>n</q> tryk</rdg>
                    </app> sa<ex>m</ex>
                    <lb />me røffuere oc wor oc saar oc han <lb /> toode seg i thet
                    samme watn och <lb /> bleff strax heel tha tog then gam<lb rend="-" />le røffuere
                    oc gømde thet vatn for <lb /> stor legedo<ex>m</ex> th<ex>eth</ex> war ey saa
                    stoorth <lb /> eth saar oc ey saa ga<ex>m</ex>melt ath strax <pb n="d3v" /> som
                    han strøgh paa aff thet watn <lb /> tha bleff thet heelt oc aldrig haff<lb rend="-" />de en then siwghe at fick han aff <lb /> thet watn tha fick han
                    strax boot <lb /> Ther søghte mange tijll  hannum <lb /> oc tijl hans hostrw oc strøghe paa <lb /> th<ex>e</ex>m
                    aff th<ex>eth</ex> watn oc finge boot oc <lb /> gaffue th<ex>e</ex>m store gawer
                    ther fore <lb /> saa at han bleff een rijgh man och <lb /> offuer gaff at røffue
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">På vej</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer">S</hi>Om the haffdhe wæreth <lb /> th<ex>e</ex>r paa
                        th<ex>e</ex>n tritie dag oc huilt <lb /> them tha wijldhe ioseph wth <lb />
                    paa weyen tijll egipte land Tha <lb /> bath røffueren oc hans hustrw at <lb /> the
                    sculdhe lengher blijffue there <lb /> hvss them Then tijdh the fore aff <lb />
                    stædh tha fulde the them wth och <lb /> gaffue them mad oc wijn i theris <pb n="d4r" /> flasker at haffue met th<ex>e</ex>m at tæræ <lb /> paa weyen oc
                    badhe ath naar the <lb /> fore hiem igeen at the sculle kom<lb rend="-" />me til
                    them igeen oc røffuere<ex>n</ex>s hus<lb />frw græde ther hon gick fra them <lb />
                    oc befalede them gud och røffue<lb rend="-" />ren fwlde them thet lanxsthe och
                    <lb /> wistæ them ræth weyen och bath <lb /> them well fare Josep foor fram <lb />
                        m<ex>eth</ex> modere<ex>n</ex> oc barnet oc wilde til <lb /> egipte
                        la<ex>n</ex>d tha wiltes hanu<ex>m</ex> weye<ex>n</ex>
                    <lb /> møget fra saa at the kunne engen <lb /> wey see tijl egipte landh som ny<lb rend="-" />lijgh war faren och <app>
                        <lem>enghen</lem>
                        <rdg>
                            <q>cnghen</q> tryk</rdg>
                    </app> stoor <lb /> slawen wey tha war han <app>
                        <lem>bedrøff<lb />weth</lem>
                        <rdg>
                            <q>bedrøft|weth</q> tryk</rdg>
                    </app>
                     och twilactigh och sagdhe <lb /> tijl iomfrw maria
                    Fruwe hwath <lb /> raadhe i Thenne weygh ær icke <lb /> slawen oc han ær icke
                    nylig faren <pb n="d4v" /> ær th<ex>eth</ex> thin willie tha vele wij  giff<lb />ue hanu<ex>m</ex> offuer
                    thi fare wij at ha<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />nu<ex>m</ex> tha moo wij
                    ko<ex>m</ex>me i stoor nød <lb /> som wi haffue fore wer<ex>eth</ex>
                        Skowe<ex>n</ex>
                    <lb /> ær lang oc hedernæ ær bræde och <lb /> stort arbeyde oc lidet kost Er thet
                    <lb /> eders wille tha wille wij wende <lb /> oss oc fare til mæret tha finne wij
                    <lb /> folck som oss visser weyne oc wij <lb /> faa mad at købe for wore
                        pe<ex>n</ex>nin<lb rend="-" />ge th<ex>eth</ex> ær oss ont at faa paa
                        the<ex>n</ex>ne <lb /> hede Een got wey ær icke longh <lb /> om at fare Sigh
                    meg hwat thin <lb /> villie ær oc hvat ieg scal gøre iom<lb rend="-" />frv maria
                    tagde oc swar<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>r en<lb rend="-" />thet til men sætte sig
                    neder pa ior<lb rend="-" />den oc græde ganze saare. th<ex>eth</ex> saa <lb />
                    then helge ma<ex>n</ex> iosep oc bedrøuede <lb />
                    <app>
                        <lem>seg ga<ex>n</ex>tze</lem>
                        <rdg>
                            <q>se gga<ex>n</ex>tze</q> tryk</rdg>
                    </app> saare at han sculdhe tale <pb n="d5r" /> noget ther hu<ex>n</ex> haffde
                    sorg aff och <lb /> græd oc bad iomfru maria at hon <lb /> sculdhe icke græde och
                    icke giffue <lb /> seg ieg hafuer nv wærre sagde io<lb />sep en all then
                        ko<ex>m</ex>mer ieg haffwer <lb /> hafft i the<ex>n</ex>ne færd oc hvat ieg
                    kan <lb /> gøre for tegh oc for tith barn thet <lb /> wil ieg gerne gøre. men græd
                    icke <lb /> saa me<ex>n</ex> sig mig thin willie hwilke<ex>n</ex>
                    <lb /> wey thu rader then wil ieg gerne <lb /> følie teg Jomfrv maria swaredhe
                    <lb /> ieg greder icke for the ordh i tale<lb rend="-" />de til meg oc ey for mijn
                    sorg men <lb /> ieg greder for eders skyld for th<ex>e</ex>n <lb /> store om hw oc
                        beko<ex>m</ex>melse i haff<lb rend="-" />ue hafft for meg siden ieg worde
                    <lb /> eder  bruth oc lider nøth for
                    mijn <lb /> skyld i fræmmede land oc i haffue <lb /> giort meg oc mith barn stor
                        thiæ<pb n="d5v" rend="-" />nesthe som iegh haffdhe wæreth <lb /> edhers frwe
                    tha bath iosep iom<lb rend="-" />frw mariam ath hon sculdhe icke <lb /> grædhe
                    iegh troor wor herre soo <lb /> wel ath woss wordher enthet at <lb /> skadhe Men
                    the saa taledhe tha <lb /> laa barnet i sin modhers skød oc <lb /> soff Tha ran
                    thaare aff iomfrw <lb /> marie kijnbeen oc paa barnet ath <lb /> thet wognedhe och
                    loo at henne <lb /> Tha wor herre ih<ex>es</ex>us saa sin mo<lb rend="-" />der
                    grede tha racthe han opp sijn <lb /> hand och togh och strøgh taarene <lb /> aff
                    sin benedide moders kynbeen <lb /> oc kyste sin welsignede moder oc <lb />
                    hugsvalede he<ex>n</ex>ne tha spurde iosep <lb /> iomfrv maria at th<ex>eth</ex>
                    hun sculde siæ <lb /> hannum hwat henne williæ war <lb /> hwilken wey hon wildhe
                    at hon <pb n="d6r" /> sculde fare Tha swareth iomfrw <lb /> maria Kære iosep wij
                    wille dra<lb rend="-" />ghe then wey ath mæreth som i <lb /> raade oc offuergifue
                        th<ex>e</ex>n wilso<ex>m</ex>mæ <lb /> wey oc th<ex>e</ex>n ørke<ex>n</ex>ne
                    skow </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Stormvejr og afguder</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer højt">S</hi>Om the wildhe fare theden <lb /> tha kom gutzs
                    enghell aff <lb /> hijmmelen och trøsthedhe them <lb /> och sagdhe saa ioseph
                    twile icke <lb /> iosep thv helge man far fram tijl <lb /> egipten ieg will fylge
                    tegh och fly <lb /> edher got frædh thet i sculle fare <lb /> i tywe daghe thet
                    wil ieg fly eder <lb /> fræm i thre daghe  Een dagh tha <lb /> fore the paa weyen tha begynthe <lb /> ther at
                    komme en stoor storm och <lb /> fløth stoor ræyen nedher paa ior<lb rend="-" />den
                    Gudh then som war barneth <lb /> han hulth opp sijn handh i modh <pb n="d6v" />
                    regnen oc ha<ex>n</ex> gaff seg op i gen och <lb /> the <app>
                        <lem>bleffue</lem>
                        <rdg>
                            <q>bleffne</q> tryk</rdg>
                    </app> enthet wadhe aff then <lb /> regen for barnsens hellighet. the <lb /> fore
                    fræm oc komme snaart thijl <lb /> egipte la<ex>n</ex>d ther the ko<ex>m</ex>me
                    tijl la<ex>n</ex>det <lb /> th<ex>e</ex>r fu<ex>n</ex>ne the eth stort træ høyt
                    och <lb /> wijth ther ko<ex>m</ex>me folck oc toge aff <lb /> th<ex>eth</ex> samme
                    trææ oc holde th<ex>eth</ex> foer <lb /> een gud oc offrede tijl trææt fææ <lb />
                    oc faar oc a<ex>n</ex>net queg thet anname <lb /> de the herre i templet wore til
                    the<lb />res æyet behoff tha skede ther eth <lb /> stort iærtegen Ther iomfrw
                        ma<lb rend="-" />ria kom m<ex>eth</ex> barnet til thet træ tha <lb /> bøyde
                        th<ex>eth</ex> seg næder til iorden m<ex>eth</ex>
                    <lb /> sine grene oc løff oc bekende ther<lb />m<ex>eth</ex> sin herre oc skabere
                    tha sætthe <lb /> the th<ex>e</ex>m neder at hwile th<ex>e</ex>m Tha <lb /> ropte
                    the diæffle i trææt vore met <pb n="d7r" /> høy røsth och sagde saa Guts søn
                    <lb /> hvat gør thu here i thet land thu <lb /> gør oss stor skam we oss for
                    gester <lb /> wij mve ryme thætte næst oc thet<lb />te træ wor mester ær <app>
                        <lem>ko<ex>m</ex>men</lem>
                        <rdg>
                            <q>ko<ex>m</ex>me</q> tryk</rdg>
                    </app>. </p>
                <p> ¶ Jomfru maria fooer ind i egip<lb rend="-" />te land tijl een stad heeth
                    spleneis <lb /> ther kom the sildig om afftene<ex>n</ex> oc <lb /> wore
                        vbeke<ex>n</ex>de saa at the kunne ey <lb /> widhe aff hwem the kunne faa <lb /> huss J <app>
                        <lem>staden</lem>
                        <rdg>
                            <q>stade</q> tryk</rdg>
                    </app> wor eth bede hwss <lb /> som wor all affgude kirke hoos <lb />
                        kirke<ex>n</ex> vore en port tha fore the ind <lb /> oc bleffue then nat om
                    mitnat hør<lb />de the møget rob offuer stadhen <lb /> op i lucten barmelige oc
                    greselige <lb /> røst wee oss alle til the<ex>n</ex>ne tijd wor <lb /> herre ær
                        ko<ex>m</ex>men han ær neder fare<ex>n</ex>
                    <lb /> aff hymmelin Han ær ko<ex>m</ex>men oss <pb n="d7v" /> alle dijeffuele
                    tijll <app>
                        <lem>wether mooth</lem>
                        <rdg>
                            <q>werher mooth</q> tryk</rdg>
                    </app> hær tijl thette land Hwo haffuer <lb /> send bud effther hannum han ær
                    <lb /> fød aff en reen møø thij maa wij <lb /> alle fly wij maa røme wore boli<lb rend="-" />ghe wore bolighe ære alle ned fal<lb rend="-" />ne och søndher <app>
                        <lem>slaffne</lem>
                        <rdg>
                            <q>slaffue</q> tryk</rdg>
                    </app> Wee thw <lb /> ioseph thw gamle man hwij før<lb rend="-" />dhe thu tijdh
                    barn hijdh Aff thet <lb /> græselighe rob som diæfflene rop<lb rend="-" />the Tha
                    bleff folcketh møget for<lb />færeth och løbe sammen och gaff<lb rend="-" />we
                    them och woore reddhe och <lb /> fructhede ath stadhen sculdhe for<lb />gaa och
                    sagdhe saa Wij wille gaa <lb /> tijl templet och bedhe tijll woore <lb /> gudher
                    Ther folcketh kom i tem<lb rend="-" />plet tha saaghe the ath alle theris <lb />
                    affgude wore neth falne Jupiter <pb n="d8r" /> oc Saturnus Mars Marcurius <lb />
                    oc alle the andre affgude som wo<lb />re i templet oc i alle andre affgu<lb rend="-" />dhe kirker som wore i egipte land <lb /> the wore alle neder falne
                    oc laghe <lb /> i onde made somme haffde møst <lb /> armene oc benene oc somme
                        ther<ex>is</ex>
                    <lb /> hoffu<ex>eth</ex>
                     oc hender oc somme wore <lb />
                    slaghne mith i thw Tha sagdhe <lb /> folket Wore gudhe the ære sam<lb rend="-" />me næth falne som oss haffue al<lb rend="-" />tijdh hulpeth i wor nødh Wij mo
                    <lb /> frycthe at th<ex>eth</ex> gaar oss ey som thet <lb /> gick th<ex>e</ex>n
                    mectighe koning pharoo <lb /> Then tijd han rædh i thet rødhe <lb /> mæær effter
                    iødherne tha druck<lb rend="-" />nedhe han meth alt sith folck och <lb /> hans
                    herre och førsthe Meth <lb /> thette samme teghen som wij nv <pb n="d8v" /> see po
                    wore gude at oss kommer <lb /> ther fore plawer So<ex>m</ex>me aff folket <lb />
                    sagde hær ær ko<ex>m</ex>met fræmede gu<lb rend="-" />der oc the haffue brudet
                    vor fredh <lb /> oc stridet moot vore guder oc wij <lb /> wide ey hwo the ære oc
                        hwe<ex>m</ex> the <lb /> ære ko<ex>m</ex>me th<ex>eth</ex> kere wi for vore
                    gu<lb />de </p>
            </div>
            
            <div>
                <head type="add">I Ægypten og Nazareth</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer højt">H</hi>Ertug Eufrodosius <lb /> som wor herre offuer
                    staden <lb /> ther han hørde thet stoore rob oc <lb /> ynckelige lad ther wor tha
                    spurde <lb /> ha<ex>n</ex> hwat thet war The sade han<lb />nu<ex>m</ex> hwat the
                    haffde seeth oc hørth <lb /> tha wor han møget sorgful oc gik <lb /> strax tijll
                    templet och bleff møghet <lb /> forfæret at ha<ex>n</ex> saa sine gude ligge
                    <lb /> i sodan sleme made sønder slagne <lb /> och nedherfalnæ paa iordhen och
                    <lb /> ropte høyt O wee hær ær skeeth <pb n="e1r" /> eth stort tegh<ex>e</ex>n oc
                    hwar scal thet <lb /> gaa oss hær effther hwo mwnne <lb /> th<ex>e</ex>n stercke
                    gud wære ther hafuer <lb /> saa møghel mackt som haffwer <lb /> dreffuet wore gude bort oc
                        sønd<ex>er</ex>
                    <lb /> slaget theres beled<ex>er</ex>. wiste ieg hoo <lb /> th<ex>e</ex>n mectuge
                    gud ware tha wille <lb /> ieg hædre hanu<ex>m</ex> Wore gude dwæ <lb /> icke til
                    ath wære th<ex>e</ex>m eller hielpe <lb /> th<ex>e</ex>m sielfue thi wille wi
                    icke mere <lb /> koste paa th<ex>e</ex>m Hertug eufrodosi<ex>us</ex>
                    <lb /> gik vth aff templet oc spurde om <lb /> ther wor nogher ther wiste hwo
                    <lb /> th<ex>e</ex>n mectuge gud ær eller war ha<ex>n</ex>
                    <lb /> ær Tha saa ha<ex>n</ex> iomfrw maria oc <lb /> sad paa een steen oc hafde
                    sin søn <lb /> i sin skøt oc ha<ex>n</ex> saa iosep th<ex>e</ex>n gode <lb />
                        ma<ex>n</ex> staa huss he<ex>n</ex>ne tha bleff ha<ex>n</ex>
                    be<lb />hendelig. tha ha<ex>n</ex> saa the fræmede <pb n="e1v" /> gester. gud
                    leenthe ha<ex>n</ex>s hiærte och <lb /> han gick fræm til them oc spurde i <lb />
                    hwat land at the wore hieme och <lb /> huart the wilde fare met th<ex>eth</ex>
                    vnge <lb /> barn Josep swarede wi ære hijdh <lb /> kompne aff iøde land Hertughen
                    <lb /> begynte at forstaa at the tege<ex>n</ex> som <lb /> wore skede at hans
                    affgude ful<lb rend="-" />le nedher thet skede for thet sam<lb rend="-" />me barn
                    som wor kommet tijdh <lb /> Hertughen gick strax til templeth <lb /> och kallet
                    folket sammen och sag<lb rend="-" />dhe Wille i see hwat tegen hær ær <lb /> skeet
                    oc hwij wore gudhe ære ne<lb rend="-" />dher falne gar hith tha maa i sku<lb rend="-" />dhe eth barn oc een skøn frwe th<ex>eth</ex>
                    <lb /> ær thet barn ther propheten bala<lb />am haffwer screueth om i sijne <lb />
                    bøgher och the ære hære i landeth <pb n="e2r" /> oc screff han soo aff iødhe sleght <lb /> Thees en stierne hon scal
                    gijffue <lb /> sith skijn offuer all werden Jegh <lb /> kan kenne paa thesse
                    teghen ath <lb /> thet ær thet barn som p<ex>ro</ex>pheta ge<lb rend="-" />remias
                    aff scref som aff thette la<ex>n</ex>d <lb /> wor fordreffuen och then
                    prophe<lb />te ysayas th<ex>eth</ex> finne wij i theris 
                    bø<lb />gher screffuet aff gud i hijmmeri<lb rend="-" />ghe som skapt haffuer
                    iorderighe <lb /> scall wordhe eth ræth menniskæ <lb /> oc han scal wære hærre
                    hooss oss <lb /> paa iordhen Och scal ladhe segh <lb /> føde aff een reen iomfrw
                    oc i sijn <lb /> barndom scall han komme hijdh <lb /> til worth land oc rige oc
                    han scal <lb /> fordriffue wore gude The kunne <lb /> icke bliffue for
                        hannu<ex>m</ex> han ær och <lb /> them saare i modh For hannum <pb n="e2v" />
                    haffue the fallet nether oc ieg sier <lb /> ether for sant at nv eth aar sidhen
                    <lb /> ther the thre <app>
                        <lem>kong<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg>
                            <q>kong<ex>e</ex>n</q> tryk</rdg>
                    </app> i gøme<ex>n</ex> thette <lb /> land fræmede oc vbeke<ex>n</ex>de fore til
                    <lb /> iherusalem oc søgte th<ex>eth</ex> ny fødde <lb /> barn som sculde worde
                    megtugh <lb /> i he<ex>m</ex>melen och paa iorden och the <lb /> konge haffde
                        m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m ma<ex>n</ex>geha<ex>n</ex>de <lb /> kostelige
                    offer oc th<ex>e</ex>m fulde en ny <lb /> stierne ho<ex>n</ex> war stor oc møget
                    klar <lb /> Solen ku<ex>n</ex>ne icke mintske hennes <lb /> skin oc hon fulde
                        th<ex>e</ex>m til th<ex>eth</ex> sam<lb rend="-" />me land som gud oc
                        me<ex>n</ex>niske wor <lb /> fødh he<ex>m</ex>melens oc iordsens herre <lb />
                        th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stierne soge wi alle ope<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />bare tesse  tegen the ære skæde for
                    <lb /> thette skøne barn th<ex>eth</ex> sier mit sind <lb /> meg at
                        barne<ex>n</ex>s moder ær en reen <lb /> iomfru Wij maa th<ex>eth</ex> mercke
                    ther <pb n="e3r" /> met at i afften the ku<ex>m</ex>me m<ex>eth</ex> barn<lb />net
                    her til staden tha falle alle wo<lb />re guder neder Hertuge<ex>n</ex> sagde til
                    <lb /> iosep Sig meg th<ex>eth</ex> thu gode ma<ex>n</ex>
                    <lb /> huar th<ex>eth</ex> ær i sandh<ex>eth</ex> o<ex>m</ex> thette barn <lb />
                    oc om th<ex>e</ex>n vnghe fruwe Josep ha<ex>n</ex>
                    <lb /> soo til iomfru maria<ex>m</ex> oc spurde he<ex>n</ex>
                    <lb />ne at om han
                    sculde sie hwat han <lb /> wiste i sanhet om barnet och om <lb /> ether for alt
                    folket Jomfru maria <lb /> swarede. siæ i hanu<ex>m</ex> sandhet som <lb /> i wide
                    oc dyliæ inth<ex>eth</ex> ther vdi. tha <lb /> swarede iosep Herre the ord som
                    <lb /> i sagde om thette barn th<ex>eth</ex> ær alt <lb /> sandh<ex>eth</ex> oc
                    tesse moder ær een <app>
                        <lem>reen</lem>
                        <rdg>
                            <q>reeu</q> tryk</rdg>
                    </app> iomfru oc ær vsmittet aff nogher <lb /> ma<ex>n</ex> oc ær reen for all
                    synd aff gutz <lb /> nade wor ho<ex>n</ex> m<ex>eth</ex> thette barn En<lb rend="-" />gelin sagde til henne at ho<ex>n</ex> sculde <pb n="e3v" />
                    vndfange guts søn oc fødde han<lb rend="-" />num hans naffn sculdhe kalles
                    ihe<lb />sus Hertugh eufrodosius sware<lb rend="-" />dhe hær maa i nw høre ath
                    mijne <lb /> ordh som ieg saffde ære i sandhet <lb /> han ær nw hær kommen som
                    pro<lb />pheterne screffue Josep sagde her<lb />re hør nw megh hon baar thette
                    <lb /> barn vthen all wee oc føddhe ther <lb /> for vden alt angest Ther vor
                    vta<lb />lighe engle hoos henne ther hon <lb /> fødde thette barn he<ex>n</ex>ne
                    til  tiæniste <lb /> ære oc glæde oc
                    siwnge barnsens <lb /> loff. offuer thette samme huss tee<lb rend="-" />dhis een
                    ny stierne hon gaff sith <lb /> skijn langt bort i fræmedhe landh <lb /> hon
                    forløffte the helghe tree <app>
                        <lem>kon<lb rend="-" />ghers</lem>
                        <rdg>
                            <q>kon|ghens</q> tryk</rdg>
                    </app> samwittighet ath the vn<lb rend="-" />dherstodhes paa hennes skijn oc <pb n="e4r" /> skickelse ath wor herre wor fødh <lb /> som styrer bodhe himmerighe
                    oc <lb /> iorderighe och the foore effther <lb /> th<ex>e</ex>n stierne tijl
                    bethleem oc the fun<lb />ne thette barn oc offredhe theres <lb /> ofuer oc bade
                    til thette barn oc ga<lb />we thet mange kostelige gaffuer <lb /> som the haffde
                    ført m<ex>eth</ex> them hero<lb />des koni<ex>n</ex>g som wor koning offuer <lb />
                        land<ex>eth</ex> han fick thet at høre ath thet <lb /> barn wor fød
                        th<ex>e</ex>r i lande so<ex>m</ex> sculde <lb /> wære soo mechtugh een
                    konning <lb /> ther haffde han stoor awindh och <lb /> hath til barnet oc han
                    sende sijne <lb /> swe<ex>n</ex>ne vth at søge effter barnet oc <lb /> sla thet i
                    hiel tha kom gutzs engel <lb /> oc bad meg tage moderen oc bar<lb />neth oc fare
                    hijdh Soo haffwer <lb /> gud forseeth oss i thenne langhe <pb n="e4v" /> wey at
                    ingen ting ku<ex>n</ex>ne oss skade <lb /> saa ære wi hijd kompne aff guts <lb />
                    forsyn. ther th<ex>e</ex>nne gode ma<ex>n</ex> iosep <lb /> haffde th<ex>eth</ex>
                    sagt for alth folket tha <lb /> gick alt folcket til iomfru maria oc <lb /> fulle
                    paa theres knæ oc badhe tijl <lb /> barnet oc vndfinghe th<ex>e</ex>m wel och
                    <lb /> the kyste iosep for sin mu<ex>n</ex>d oc spur<lb />de hanu<ex>m</ex> huat
                        th<ex>e</ex>m  giordes behoff
                    <lb /> til modere<ex>n</ex> oc barnet oc til seg oc til <lb /> sin swen
                        th<ex>eth</ex> wille the giffue hanu<ex>m</ex>
                    <lb /> oc finghe hannu<ex>m</ex> strax eth huss th<ex>e</ex>r <lb /> the sculde
                    wære i oc gaffue them <lb /> hwat the sculde paa holle the ba<lb rend="-" />re
                        th<ex>e</ex>m nogh madh oc hwat th<ex>e</ex>m <lb /> giordes behoff Ther
                    bleffue the <lb /> siw aar Josep begynte at tage sin <lb /> timmergerni<ex>n</ex>g
                    oc io<ex>m</ex>fru maria be<lb rend="-" />gynte at gøre purpur oc ann<ex>eth</ex>
                    silke <pb n="e5r" /> border oc lijner oc andre kostelige <lb /> ting The gode
                    qwinner i stadh<ex>e</ex>n <lb /> wore the ginghe til he<ex>n</ex>ne
                        m<ex>eth</ex> stor <lb /> traa oc skode th<ex>eth</ex> skøne barn och <lb />
                    bøde th<ex>e</ex>m til at wære i  tiæniste m<ex>eth</ex>
                    <lb /> he<ex>n</ex>ne oc gøre he<ex>n</ex>ne ære oc hulpe he<ex>n</ex>
                    <lb />ne
                        m<ex>eth</ex> ther<ex>is</ex> gauer Jo<ex>m</ex>fru maria ho<ex>n</ex>
                    <lb /> forthiente th<ex>eth</ex> wel hon leffde saa <lb /> tuctelige<ex>n</ex> at
                    alle the he<ex>n</ex>ne hørde oc <lb /> soghe gaffue he<ex>n</ex>ne loff oc
                    kallede <lb /> een gode quinne och holde he<ex>n</ex>ne i <lb /> werdughet som een
                    drotning oc <lb /> bade til he<ex>n</ex>ne oc he<ex>n</ex>ne barn oc sag<lb rend="-" />de at the wore ko<ex>m</ex>pne aff he<ex>m</ex>melin <lb /> alt
                    egipte land til fro<ex>m</ex>mæ Nar een <lb /> fan een anne<ex>n</ex> sorgfuld
                        me<ex>n</ex> ho<ex>n</ex> wor <lb /> ther tha sagde th<ex>e</ex>n ene til
                        th<ex>e</ex>n an<lb rend="-" />ne<ex>n</ex> Kom oc gack m<ex>eth</ex> meg til
                        iom<lb rend="-" />fru maria<ex>m</ex> oc see hennes barn. tha <pb n="e5v" />
                    fangher thu <app>
                        <lem>hugswalelse</lem>
                        <rdg>
                            <q>hugwalelse</q> tryk</rdg>
                    </app> ath thin <lb /> sorg bort gaar Tha begynte iom<lb />fru maria som hon wel
                    kunne ath <lb /> gøre sijn welsinedhe søn een kior<lb rend="-" />tel  hon knøtte hannu<ex>m</ex> aff garn
                        off<lb rend="-" />uer stocke som man gør hanske <lb /> oc hvwer han wor hannum
                    saa <lb /> wel til maade at enghen kwnne <lb /> skære een <app>
                        <lem>kiortel</lem>
                        <rdg>
                            <q>kiorlel</q> tryk</rdg>
                    </app> nogher menniske <lb /> bæire tijl maade sijd oc wijd nog <lb /> han aldrig
                    bleff vreen eller sleedet <lb /> han bleff soo ny alt thet wor her<lb rend="-" />re gick i hannum och soo fauwer <lb /> in tijll longefredagh han leed sijn
                    <lb /> pyne som ha<ex>n</ex> wor then dag Jom<lb rend="-" />frv maria førde hannum
                    førsthe <lb /> i hannum thet wor then brune ki<lb rend="-" />ortel som woor herre
                    gick i ther <lb /> hans apostel fwlde hannum. tha <pb n="e6r" /> ihesus gutz søn
                    wor soo gammel <lb /> effther sin fødsel ath han sculdhe <lb /> gaa oc tale tha
                    begynthe han icke <lb /> ath ladhe ledhe segh som andher <lb /> børn oc ey gick
                    vtij m<ex>eth</ex>
                     benke men <lb />
                        ha<ex>n</ex> reysde seg selff op oc gick strax <lb /> trøstelige paa bodhe <app>
                        <lem>been</lem>
                        <rdg>
                            <q>beeu</q> tryk</rdg>
                    </app> och ey <lb /> fald han Tha han begynthe ath <lb /> tale tha talede han
                    strax ræth och <lb /> redelighe Han taledhe ey halffue <lb /> ord oc ey lespede
                    som andre smaa <lb /> børn gøre nar the næmme førsth <lb /> at tale Jomfrv maria
                    bad sin søn <lb /> gaa och læghe meth the andhre <lb /> børn at folket sculde see
                    hannum <lb /> tha gick han strax Thette godhe <lb /> barn ihesus thet wor altijdh
                    sijn <lb /> welsignede oc benediede modher <lb /> lydijgh Ther han kom tijll the
                        <pb n="e6v" /> andre børn tha glædis the aff ha<ex>n</ex>s <lb /> lægh
                        Ha<ex>n</ex>s læg  war
                        vth<ex>e</ex>n al skad<ex>e</ex>n <lb /> oc haffde th<ex>e</ex>n læg men
                    haffde ey <lb /> førre seet ha<ex>n</ex> glømde icke sin tucth <lb /> ther
                        ha<ex>n</ex> wor i bla<ex>n</ex>t the <app>
                        <lem>børn</lem>
                        <rdg>
                            <q>børu</q> tryk</rdg>
                    </app> so vor <lb /> ha<ex>n</ex> saa tucteligh at alle the andre <lb /> børn toge
                    gode siær effter hannu<ex>m</ex>
                    <lb /> oc wore alle glade aff hans lægh <lb /> oc lowede hanu<ex>m</ex> oc sagde
                    at han <lb /> wor een vngh gud oc giorde ha<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />nu<ex>m</ex>
                    al th<ex>e</ex>n ære oc kærligh<ex>eth</ex> the ku<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />ne The
                    børn the ginge al samme<ex>n</ex>
                    <lb /> oc keesde them til theres koningh <lb /> oc toge eth barns kiortel oc brede
                    <lb /> paa eth træ oc sætte vor herre th<ex>e</ex>r <lb /> paa oc ginge til
                        hanu<ex>m</ex> oc bøde the<lb />ris tieniste oc hulle hanu<ex>m</ex> for
                        the<lb rend="-" />ris gud Een dag som ihesus vor <lb /> i bland the andre børn
                    tha faldh <pb n="e7r" /> eth aff børne<ex>n</ex> paa een steen oc slo <lb /> sith
                    been sønder tha bleffue børne<ex>n</ex>
                    <lb /> møget sorgfulle Th<ex>e</ex>r ih<ex>es</ex>us th<ex>eth</ex> saa <lb /> tha
                    gick ha<ex>n</ex> strax til barnet oc fick <lb /> th<ex>eth</ex> sin
                    ha<ex>n</ex>d oc bad thet staa op oc <lb /> wære sund oc sagde gak m<ex>eth</ex>
                    meg <lb /> til the andre børn wi wille læghe <lb /> m<ex>eth</ex> them tha stod
                        ha<ex>n</ex> op och war <lb /> karsk oc swnd. folcket som th<ex>eth</ex>
                        so<lb rend="-" />ghe the sagdhe at han wor guds <lb /> søn oc en herre offuer
                    alle tingh </p>
                <p> ¶ Ther the aar wore om ga<ex>n</ex>gne <lb /> th<ex>e</ex>r iosep wor
                        m<ex>eth</ex> maria i egipthe <lb /> land tha kom guts engel aff
                    hem<lb />melen oc sagde Josep dauids søn <lb /> ieg sier teg th<ex>eth</ex> at
                    herodes  ær død <lb /> ther barn wor i
                    mod Tag ihesum <lb /> barnet oc modere<ex>n</ex> oc far hiem till <lb /> lande
                    strax th<ex>eth</ex> ær gutz willie Jo<pb n="e7v" rend="-" />sep han giorde seg
                    strax rede som <lb /> engelen bad hanu<ex>m</ex>. ther folket i sta<lb />den finge
                        th<ex>eth</ex> at widhe at the wil<lb rend="-" />de fare hiem tha gafue the
                        th<ex>e</ex>m at <lb /> the motte icke bliffue hoos th<ex>e</ex>m oc <lb />
                    sagde J thesse siw aar haffue wij <lb /> hafft gode æringe wij haffwe ey <lb />
                    haffth stoort wedher ther worth <lb /> wijn eller korn eller fææ <app>
                        <lem>kwnne</lem>
                        <rdg>
                            <q>kwune</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> skade men the helghe haffue wæ<lb rend="-" />reth hære Tha haffue wij
                    haffth <lb /> tijmeligh werlegh och ære wort<lb rend="-" />ne rijghe Josep gaff
                        th<ex>e</ex>m eth got <lb /> raad oc sagde Bedher icke mære <lb /> tijl
                    affgudhe i sculle loffue en her<lb rend="-" />re och een gud then som haffwer
                    <lb /> mackt offwer hijmmel och iordh <lb /> oc haffuer giffuet edhder sieel och
                    <lb /> haffuer mackt offuer eders liff ha<ex>n</ex>
                    <pb n="e8r" /> racthe them sin hand oc bøth th<ex>e</ex>m <lb /> godhe nath oc
                    befool them gudh <lb /> i himmerige oc fore op at strædet <lb /> tha ginge the
                    gode qwijnner vth <lb /> tijl iomfru maria och barneth och <lb /> gaffwe them
                    saare at han maat<lb rend="-" />the icke bliffwe hoos them oc ga<lb rend="-" />we
                    henne kost at thære paa weye<ex>n</ex>
                    <lb /> och the badhe henne wel fare och <lb /> toghe henne i fawn oc the badhe
                    <lb /> gud beware them Tha fore iosep <lb /> aff stædh met iomfrw maria fraa <lb />
                    egipte land oc til iherusalem. the <lb />
                     haffde i weye<ex>n</ex> som the
                    sculle fræm <lb /> fare manghe store heder oc ørke<lb rend="-" />ne skogæ och wore
                    tijt trætthe oc <lb /> mødde Een dag komme the tijll <lb /> een stoor beck som wor
                    i weyen <lb /> Tha sagdhe iomfrw maria thijll <pb n="e8v" /> iosep huor
                        ko<ex>m</ex>me wij offuer th<ex>e</ex>nne <lb /> beck. iosep swarede wi mo
                    wade <lb /> oss scal inth<ex>eth</ex> skade iegh wil bære <lb /> barnet. ther
                        ho<ex>n</ex> tog op sine klæder <lb /> oc wilde gaa til beckin
                    Jh<ex>es</ex>us bar<lb rend="-" />net tog i iomfru maries hand och <lb /> sagde
                    Kære moder følge meg oc <lb /> han gick fore th<ex>e</ex>m paa watnet oc <lb />
                    the ginghe effter at therer fødher <lb /> bleffue icke waade th<ex>e</ex>r the
                        ko<ex>m</ex>me <lb /> til th<ex>eth</ex> land galilea tha fore the till <lb />
                        th<ex>e</ex>n stad nazaret tha boode sanc<lb rend="-" />ta anna there
                        io<ex>m</ex>fru marie moder <lb /> tha fick hon strax at wide at hen<lb />nes
                    fadher ioachim wor døt oc <lb /> he<ex>n</ex>ne mod<ex>er</ex> haffde een annen
                    man <lb /> heet cleophas th<ex>eth</ex> wor ioseps bro<lb />der som fulde iomfru
                        maria<ex>m</ex> Tha <lb /> war sancta anna møget gladh at <pb n="f1r" />
                        he<ex>n</ex>nes kære dotter wor ko<ex>m</ex>men oc <lb /> hennes kære dotter
                    søn ih<ex>es</ex>us wor <lb /> herre. cleophas vor oc glad at ha<ex>n</ex>s <lb />
                    broder iosep wor oc igeen ko<ex>m</ex>men <lb /> oc the fawnede them wel oc
                        loue<lb rend="-" />de oc tackede gud ther them haff<lb rend="-" />de wel
                        bewar<ex>eth</ex> oc styrk<ex>eth</ex> oc hulpet <lb /> i theris reyse tha
                    wor ther en iort <lb /> i byen som s<ex>an</ex>cte ioachim ottæ som <lb /> hørde
                    iomfrv maria til  effther sin <lb />
                    fader ther bøgdhe iosep strax eth <lb /> huss paa oc bleff ther hus iomfrw <lb />
                    maria oc hennes barn ihesus <ex>cristu</ex>s <lb /> oc fordreffue there theres
                    tijdh i <lb /> gudelighet oc woractigh tijll then <lb /> tijd kom at han tog sine
                    discipule <lb /> tijl seg </p>
                <p>
                     ¶
                        So<ex>m</ex> wor herre <app>
                        <lem>ih<ex>es</ex>us</lem>
                        <rdg>
                            <q>ih<ex>es</ex>ns</q> tryk</rdg>
                    </app> han opwox<lb />the oc øffuede segh i tucth oc ære <pb n="f1v" /> han odh oc
                    drack lege och loo och <lb /> soff i sijne barndoms aar ath the <lb /> ther
                    omgingis met hannu<ex>m</ex> ath the <lb /> sagdhe paa hans gerningher ath <lb />
                    han wor menniskens natuer haff<lb />the han ey leffuet som andre børn <lb /> tha
                    haffde the hafft stoor vndher <lb /> wet hannu<ex>m</ex> at han haffde icke
                    wæ<lb />reth me<ex>n</ex>niske for then store mackt <lb /> och vnderlige gerninger
                    ther the <lb /> soghe diæfflen haffde oc vndersta<ex>n</ex>
                    <lb />det at han wor
                        komme<ex>n</ex> aff gudh <lb /> oc sendh nedher aff hemmelin och <lb /> paa
                    iorden hannum til skadhe oc <lb /> oss tijl fromme ther fore begynte <lb /> han
                    barne seedh ath han wijldhe <lb /> geckkæ diæfflen ther met. the ære <lb />
                    vforstannelijghe ther siæ i modh <lb /> at wor herre ihesus <app>
                        <lem>christus</lem>
                        <rdg>
                            <q>ichristus</q> tryk</rdg>
                    </app> i sijn <pb n="f2r" /> barndom ath han ey læcgthe och <lb /> loo ther foore
                    leedh han tørst och <lb /> hwngher tijdh woor han sweeth <lb /> och kalth Wær oc
                    reghen oc snøø <lb /> oc hagel giorde hannum møghet <lb /> vmak oc wee
                        th<ex>eth</ex> giorde ha<ex>n</ex> alt at <lb /> diæfflen sculle taghe testhe bæther <lb /> tronet at han wor
                    eth ræth men<lb rend="-" />niske Ther wor herre ihesus kom <lb /> nedher aff
                    hemelin oc togh man<lb rend="-" />dom thet wor diæfflen vwedher<lb rend="-" />light oc han bleff swegen ther met <lb /> ath woor herre togh menniskens <lb />
                    syndher paa seg Ther wor herre <lb /> ihesus kom tijl barnene tha bleff<lb rend="-" />we the alle glade oc han tog segh <lb /> leeg tijl meth them och
                    the wildhe <lb /> alle gerne wære hoos hannu<ex>m</ex> oc to<lb />ghe hannum til
                    theres koning oc <pb n="f2v" /> leegte for hannu<ex>m</ex> oc sprunge oc gi<lb rend="-" />orde them glade oc fulde hanum <lb /> alle effter oc løbe gerne
                    tijdh som <lb /> the wiste at ha<ex>n</ex> sculle ko<ex>m</ex>me oc lege </p>
                <p> ¶ Ther boode en rijgh man i na<lb rend="-" />zareth hoos iosep hans naffn wor
                    <lb /> oc iosep han wor io<ex>m</ex>frv marie wen <lb /> oc giorde he<ex>n</ex>ne
                    oc barnet oc ioseph <lb /> møget tijl gode oc gaff och halpp <lb /> them som en nw
                    stwndom wæn <lb /> gør wet annen Een tijd kom vor <lb /> herre ind oc fan sin
                    moder och io<lb rend="-" />sep græde tha sagde ihesus hwat <lb /> skader eder men
                    i græde soo Jo<lb rend="-" />sep swarede Mijn kære herre wij <lb /> græde for wor
                    store sorg wor go<lb rend="-" />de wæn ær døt han haffwer tijdh <lb /> giort meg
                    stort wænskab oc mijn <lb /> kære frwe oc han haffde stor <app>
                        <lem>kær<pb n="f3r" />lighet</lem>
                        <rdg>
                            <q>kær|liget</q> tryk</rdg>
                    </app> til teg thet <app>
                        <lem>haffuer</lem>
                        <rdg>
                            <q>hanffuer</q> tryk</rdg>
                    </app> han tijd <lb /> sagt meg wor herre sagde tijll io<lb rend="-" />sep wille i
                    at han scal worde lewe<ex>n</ex>
                    <lb />dis oc leffue hær lenger paa iord<ex>e</ex>n
                    <lb /> tha wille ieg kenne edher een lær<lb rend="-" />dom ther han maa faa sith
                    lijff i<lb />geen Josep suarede th<ex>eth</ex> ær sielden <lb /> skeeth at
                        th<ex>e</ex>n som ligger døt at ha<ex>n</ex>
                    <lb /> haffuer fanget lijff igeen kan thw <lb /> th<ex>eth</ex> gøre tha wender
                    thu wor sorg <lb /> om til glæde iomfrw maria swa<lb rend="-" />reth. hører huat
                    han siær edher oc <lb /> merker th<ex>eth</ex> ih<ex>es</ex>us sagde hører huat
                    <lb /> ieg siær edher Gaa bort ther som <lb /> then døde iosep ligger oc tale
                    tesse <lb /> ord i hans øre oc lader enthe an<lb rend="-" />net menniske thet høre
                    Jeg beder <lb /> teg wet hannu<ex>m</ex> ther haffuer wald <lb /> bodhe offuer
                    leffuendis oc offuer <pb n="f3v" /> døde ther oss haffuer giffuet siæll <lb /> och
                    han ær woldig offuer al wer<lb rend="-" />den soo <app>
                        <lem>beder</lem>
                        <rdg>
                            <q>heder</q> tryk</rdg>
                    </app> ieg tegh at thu opp <lb /> staar oc leffuendis met megh gaar <lb /> saa
                    badh megh thet barn ihesus <lb /> Tha gick iosep strax tijd som th<ex>e</ex>n
                    <lb /> døde laa oc sagde the samme ord <lb /> som ihesus lood hannum obenba<lb />re
                    och wor bode karsk och swndh <lb /> i then samme stundh Woor herre <lb /> forbøt
                    them ath tale ther om thet <lb /> ther wor skeet oc holle thet lønlige </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Lerfuglene</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjers initial">E</hi>En dagh gijnghe alle børne<lb />ne sammen oc
                    læcthæ och to<lb rend="-" />ge ihesum meth them och gijnghe <lb /> vth paa marken
                    ther som leer och <lb /> lim laa graffuet wor herre sætthe <lb /> segh ther nedher
                    och han tog met <pb n="f4r" />
                     sijne hender aff lim och iordh och
                    <lb /> tryckte thet tijll sammen och han <lb /> giorde skøne smaa fwglæ lijgher
                    <lb /> wijs som the flwæ i marken ther <lb /> the andre børn thet saghe at
                        ih<ex>es</ex>us <lb /> haffde giort saa skøne fwglæ tha <lb /> loæ the ther at
                    och wilde gøre an<lb rend="-" />dre fwglæ effther hans Thet vor <lb /> iødernes
                    søndagh ther then leegh <lb /> skede tha kom gangende een ga<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />mel iødhe och saa thet ath the soo <lb /> legthæ oc sagdhe i holle
                    icke sønda<lb />ghen hellig oc han wor wræd oc <lb /> straffede them at the wore
                        dieff<lb rend="-" />uelssens børn i bryde eders helghe <lb /> dagh ther meth
                    och fortørne thin <lb /> gudh møget ihesus thet gør thw <lb /> the andre børn
                    taghe alle effther <lb /> syn aff teg oc bliffue alle fortabede <pb n="f4v" />
                        ih<ex>es</ex>us swarede thet weth gud om <lb /> thu holler thin søndag soo
                    helligh <lb /> som ieg. thu scullt icke robe offuer <lb /> meg. th<ex>e</ex>n
                    gamle iøde løb strax tijll <lb /> oc wilde heffne seg offuer ihesum <lb /> oc
                    spille hans lægh oc bar opp sin <lb /> fod oc wille trade hans fugle Je<lb rend="-" />sus th<ex>eth</ex> ey fortrød men han sloo si<lb />ne hender
                        samme<ex>n</ex> som han wilde <lb /> forfære fuglene oc ther met spilde <lb />
                    han sin lægh the fwgle bleffue al<lb rend="-" />le <app>
                        <lem>leffuendis</lem>
                        <rdg>
                            <q>leffuendi<ex>n</ex>s</q> tryk</rdg>
                    </app> oc flwæ alle i lucthen <lb /> Strax ihesus slo sine hender sam<lb rend="-" />men oc sagde eth ord soo fijnghe <lb /> the lijff oc fiære oc flvæ op i modh
                    <lb /> solen i blant andre fwgle fra
                    then <lb /> iøde them wilde trade han mot<lb rend="-" />the tha lade them flwæ </p>
                
                <p> ¶ Een mester i th<ex>e</ex>n gamle ee sagh<pb n="f5r" />de til iosep lad
                        ih<ex>es</ex>us ko<ex>m</ex>me til lære <lb /> th<ex>eth</ex> motte
                        ko<ex>m</ex>me til stor ære ha<ex>n</ex> ær <lb /> subtijlig aff sijnne som
                    noger kan <lb /> finnes oc haffuer møget wel giort <lb /> so<ex>m</ex> wi haffue
                    seet oc spurt lat hanu<ex>m</ex>
                    <lb /> thet forsta om han wil vnder vor <lb /> ee gaa til scole oc haffuer och
                    thet <lb /> barn herdelige priset thet at holle <lb /> wore søndage. han kan brøth
                    aff <lb /> iorden gøre oc bage thet i sole<ex>n</ex> han <lb /> hængher och sijne
                    kleder i solsens <lb /> skijn oc grødder oc ka<ex>n</ex>ner oc haff<lb rend="-" />uer ma<ex>n</ex>ge høueske sæder oc aff th<ex>eth</ex>
                    <lb /> reene watn gør han sødeste drick <lb /> oc wore tiæneres børn følge
                        hanu<ex>m</ex>
                    <lb /> vth oc ind oc alle stedher aff husen <lb /> ære at the maa hoos ihesum
                        wæ<lb rend="-" />re the wille stadelige hoos hannu<ex>m</ex>
                    <lb /> blifue ma<ex>n</ex> kan th<ex>e</ex>m ey fran hannu<ex>m</ex>
                    <pb n="f5v" /> driwe the siæ aff hannum mange <lb /> behendelig ting i hans
                    gerninger <lb /> Merck iosep hwat ieg mener lad <lb /> hannum betijde begynne
                    eller th<ex>e</ex>r <lb /> motthe møghet anneth aff kom<lb rend="-" />me lath
                    ihesus til scole gaa oc ladh <lb /> hannum andre lære faa til mester <lb /> iordan
                    ath gaa ther maa han bæ<lb />re lære fonghe at ther ey aff kom<lb rend="-" />mer
                    mære last Josep prøffue thet <lb /> beste Wor troo ær soo at han  scal <lb /> wel lære oc forstaa
                    bethre en an<lb rend="-" />dre smaa børn Joseph swaredhe <lb /> Mester iegh wil
                    ladhe hans mo<lb rend="-" />dher thet forstaa at hon tall meth <lb /> hannum at
                    han gaar tijl scole han <lb /> haffuer henne møget kær och ær <lb /> henne lydigh
                    Jomfrw maria bat <lb /> ihesum gaa meth segh tijll scolen <pb n="f6r" /> och badh
                    hannum nemme hwat <lb /> scolmesteren lærde han wor strax <lb /> redhe och gick
                    met iomfrw maria <lb /> tijll scolen the befaledhe hannum <lb /> scolmesteren oc
                    the bade hannum <lb /> at han wilde lære hannu<ex>m</ex> well the <lb /> wilde
                        ha<ex>n</ex>num vel løne kænner ha<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />nu<ex>m</ex> at
                    læse oc scriffue met sagmo<lb rend="-" />dighed slar <app>
                        <lem>hannum</lem>
                        <rdg>
                            <q>hannnm</q> tryk</rdg>
                    </app> ey hastelige <lb /> han bliffuer wel got at lære Jhe<lb rend="-" />sus gick
                    in i scolen oc scolmesteren <lb /> fick hannum een bog oc begynthe <lb /> at lære
                    hannum Och alt thet han <lb /> begynthe ath lære thet kunne han <lb /> wel tha
                    wijsde han hannum then <lb /> første bogstaff som ær A tijl naffn <lb /> Presterne
                    ær thet nw wel kenth. <lb /> Mestere met eders loff maa iegh <pb n="f6v" /> eder
                    bede Siær meg huat thenne <lb /> bogstaff ær oc hwat thet ær beteg<lb />net
                        m<ex>eth</ex> Mesteren sad lenge oc ta<lb rend="-" />vede oc kunne
                        hannu<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r paa en<lb rend="-" />th<ex>eth</ex> sware men
                    begynte at worde <lb /> vreed tha sagde ih<ex>es</ex>us th<ex>e</ex>n bogstaff
                    <lb /> betegner møget got thet ther haf<lb rend="-" />uer wæret fran ewig tijd och
                    scall <lb /> bliffue til ewig tijd 
                    thet ær gud aff <lb /> himmerige oc tegner een deel aff <lb /> meg Mesteren sagde
                    hoo æst thv <lb /> wilthu th<ex>eth</ex> siæ meg om thu æst en <lb /> diæffuel
                    eller gud thu gør aff meg <lb /> thin spot ieg meen thu æst een en<lb rend="-" />gel eller guts søn aff hijmmerighe <lb /> crist thu haffuer icke barn syn iegh
                    <lb /> kan icke andworde tegh thu æsth <lb /> bætre mester en iegh icke kan ieg
                    <lb /> lære tegh Gack vth aff mijn scole <pb n="f7r" /> ieg wil enthet haffue teg
                    gack vth <lb /> fra mijne børn mijn lærdom gørs <lb /> teg enthet behoff En tog
                    thu esth <lb /> vng tha kant thu møget mære en <lb /> ieg kan eller noger tijd
                    lerde hwo <lb /> thu æst thet wiste ieg gerne Tha <lb /> gick ihesus hiem til sin
                    modher oc <lb /> hon fick at withe hwor scolmeste<lb />rens tale oc hans tijll
                    gick th<ex>e</ex>r loo <lb /> hon ther aff hemelige weth segh i <lb /> sith <app>
                        <lem>hiærte</lem>
                        <rdg>
                            <q>hiærre</q> tryk</rdg>
                    </app> tha vntfick hu<ex>n</ex> en sorg <lb /> i sith hierte aff th<ex>eth</ex>
                    store hadh hon <lb /> fornam at iøderne begynte til hen<lb />nes kære søn som i
                    faa snart her <lb /> effther at høre. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Johannes Døberen</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjers initial">S</hi>Om then prophete zacha<lb rend="-" />rias
                    hwsffrw sancta eliza<lb rend="-" />beth fijck then thijnne ath hen<lb rend="-" />nes fenckæ iomfrw maria woor <pb n="f7v" />
                     hiæm kommen fran egipte landh <lb /> tha
                    wor hon møghet glad oc rede <lb /> segh oc foor tijl henne tijl nazaret <lb />
                    <app>
                        <lem>oc</lem>
                        <rdg>
                            <q>oe</q> tryk</rdg>
                    </app> togh sin søn sanctus iohannes <lb /> baptista meth seg ath han sculdhe
                    <lb /> tha see meth sine øwen then han <lb />
                     længhe kænde før en han wor fød
                    <lb /> och før en han woor tha selff fødh <lb /> ther iomfruw maria søgthe sanc<lb rend="-" />ta elizabeth Ther <app>
                        <lem>hon</lem>
                        <rdg>
                            <q>han</q> tryk</rdg>
                    </app> saa iom<lb rend="-" />frw maria<ex>m</ex> tha sagde hon tijl hen<lb rend="-" />ne Wær welkommen een iomfrw <lb /> reen och saa ihesus thin kære
                    søn. Loffuet wære gud aff hemmelen <lb />
                    <app>
                        <lem>ther</lem>
                        <rdg>
                            <q>the</q> tryk</rdg>
                    </app> eder haffuer wel hiem leffuen<lb />des send teg oc thin alsomkæreste <lb />
                    søn ihesus oc thin kære brudegom <lb /> ioseph then ædelijghe man Ther <lb />
                    iomfrw maria saa sijn kære fenc<lb rend="-" />ke sancta Elizabeth tha gick hon
                        <pb n="f8r" /> strax i mod henne oc favnede hen<lb />ne møghet wel och sagdhe
                    saa <lb /> Wær wilkommen mijn modhers <lb /> søster dotter gud haffue loff
                        hed<ex>e</ex>r <lb /> oc ære th<ex>e</ex>r oss haffuer vnt thet ath <lb /> wi
                    ære fu<ex>n</ex>dnæ i liffue sa<ex>m</ex>men Tha <lb /> gijnge the bode oc sætte
                        th<ex>e</ex>m sam<lb rend="-" />men oc forglømde <app>
                        <lem>al</lem>
                        <rdg>
                            <q>at</q> tryk</rdg>
                    </app> theres vma<lb rend="-" />ge Tha gijnge the børn tijll sam<lb rend="-" />men
                    Jhesus iomfrw marie søn <lb /> och sanctus iohannes sancte elij<lb rend="-" />zabeth søn the <app>
                        <lem>fawnede</lem>
                        <rdg>
                            <q>fawnende</q> tryk</rdg>
                    </app> hwer an<lb />nen wel oc sagde oc wore till sam<lb />men oc the haffde møgel
                        løsthelij<lb rend="-" />ghet tijl sammen och søder snack <lb /> Sancta
                    elizabeth bleff i tree <lb /> daghe hoos iomfrw maria the <lb /> børn hafde stoor
                    kærlighet oc stor <lb /> glæde sammen th<ex>e</ex>n fierde dag tha <pb n="f8v" />
                    foor sancta elizabeth tæden meth <lb /> sin søn sancte hans oc sancta eliza<lb />beth bat iomfrv maria at hon
                    scul<lb />de ko<ex>m</ex>me til he<ex>n</ex>ne oc bliff hos hen<lb rend="-" />ne i
                    tho eller træ maneder oc sanc<lb />tus iohannes bat at hon sculde ta<lb />ghe
                    ihesum met seg thij begerede <lb /> sancta elizabeth io<ex>m</ex>frv
                        maria<ex>m</ex> hiem <lb /> met seg for hon wor nys ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>
                    af <lb /> egipte land oc saa at hon haffdhe <lb /> brøst i thet hon sculde holde
                    paa <lb /> Jomfrv maria fornam he<ex>n</ex>nes wil<lb />liæ tha sagde hu<ex>n</ex>
                    far hiem fore ieg <lb /> wil ko<ex>m</ex>me effter inne<ex>n</ex> træ dage oc
                    <lb /> bliffue hoos eder huor længe i wi<lb rend="-" />le Then tijd the wore
                        samme<ex>n</ex> een <lb /> stund oc strax iesus wor hiem fare<ex>n</ex>
                    <lb /> fran sancto ioha<ex>n</ex>ne so begynte han <lb /> at wære vdi ørken oc
                    holle seg fra<ex>n</ex>
                    <pb n="g1r" />
                    folck tok ware the tid sammen oc <lb />
                    there moder for iohannes moder <lb /> wor iomfrv maries moder søster <lb /> dotter
                    Sancta anna iomfru ma<lb rend="-" />rie moder hon haffde een søsther <lb /> hed
                    ysmeria oc thet wor sancta eli<lb />zabeth moder oc theres fader hed <lb /> ysacar
                    oc theres mod<ex>er</ex> hedh anna<lb rend="-" />fath So<ex>m</ex>me siæ at
                    sanctus ioha<ex>n</ex>nes <lb /> wor icke hoos vor herre før en ha<ex>n</ex>
                    <lb /> døpte hanu<ex>m</ex> the fare ther wild vdi <lb /> forti ther wor icke
                    flere p<ex>ro</ex>pheter i <lb /> galilea land then tid vden the tho <lb /> the
                    wore tid samme<ex>n</ex> th<ex>e</ex>n heli criste<ex>n</ex>
                    <lb />het til
                        ko<ex>m</ex>me oc haffdhe kærlighed <lb /> sammen i  bægges theres moders <lb />
                    <app>
                        <lem>lijff</lem>
                        <rdg>
                            <q>ijff</q> tryk</rdg>
                    </app> før the wore fødde. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Mirakler</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjer">I</hi>Oseph fick sijn swen tymmer <lb /> at hugge oc han fick
                    hannum <pb n="g1v" /> mal at hugge effter oc ha<ex>n</ex> forgløm<lb />de maalet
                    oc høgh tymmeret for<lb rend="-" />stacket th<ex>e</ex>n tid ha<ex>n</ex> hænte
                    malet oc <lb /> lagde ther paa oc saa at thet wor <lb /> forstacket tha bleff han <app>
                        <lem>sorfuld</lem>
                        <rdg>
                            <q>forfuld</q> tryk</rdg>
                    </app> oc <lb /> fructede sin herres wreed oc stod <lb /> hoos tymmeret oc
                    bedrøuede seg <lb /> at tymmeret wor forstacket oc for<lb />derffuet. thet barn
                        ih<ex>es</ex>us kom strax <lb /> gange<ex>n</ex>dis oc spurde
                    swe<ex>n</ex>nen hvat <lb /> ær teg skeet me<ex>n</ex> thu æst so sorg ful <lb />
                    han svarede Kære ih<ex>es</ex>us ieg sculde <lb /> rætthe thette tymmer effther
                    eth <lb /> maal oc glømde maalet oc forsaa <lb /> megh och høg thet for stacket.
                    ihe<lb />sus sagdhe iegh wijl teg wel hiel<lb rend="-" />pe at trææne sculle worde
                    langhe <lb /> nogh holt hær m<ex>eth</ex> thine hender oc <lb /> dragh iegh wijll
                    holle at then an<pb n="g2r" />nen ænde thet scal worde ræth oc <lb /> lang nog
                        Swenne<ex>n</ex> swarede wor <lb /> herre til the ord oc sagde Thette <lb />
                    haffuer ieg aldrig seet fore at ma<ex>n</ex>
                    <lb /> kunne draghe trææ ath the kunne <lb /> worde lengere the ther laa
                        hugg<ex>e</ex>n <lb /> paa iorden Wor herre ihesus sag<lb rend="-" />de Gør
                    som iegh bedher tegh iegh <lb /> wijl gøre trææne længre Swen<lb />ne<ex>n</ex>
                    begynte at lee oc vor herre ihe<lb rend="-" />sus togh ath then æne endhe  och <lb />
                    <app>
                        <lem>swenne<ex>n</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>swenne</q> tryk</rdg>
                    </app> ath then annen ændh och <lb /> droghe m<ex>eth</ex> bode hændher soo ath
                    <lb /> træne worde rætte oc til mode la<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />ge tha tackede
                        swenne<ex>n</ex> ihesu<ex>m</ex>. ma<lb rend="-" />ria then ræne iomfrw kom
                        gange<ex>n</ex>
                    <lb />dis <app>
                        <lem>oc</lem>
                        <rdg>
                            <q>os</q> tryk</rdg>
                    </app> saa at ih<ex>es</ex>us drog paa træne <lb /> tha sagde hon hvat gør thu
                    mijn <lb /> kære søn Jhesus swaredhe thette <pb n="g2v" /> træ vor forstacket ieg
                    wil gøre th<ex>eth</ex>
                    <lb /> lengræ tha loo iomfrv maria och <lb /> wor glad at hon saa hans stoore
                    <lb /> mackt Thet helie barn iesus gick <lb /> een dag vth at leeghe meth andre
                    <lb /> børn paa een slætthe ther laa een <lb /> stor steen the begynte
                        ma<ex>n</ex>geha<ex>n</ex>de <lb /> leeg So<ex>m</ex>me leegtæ oc somme
                        spru<ex>n</ex>
                    <lb />ge En ih<ex>es</ex>us sad oc saa ther till th<ex>e</ex>n
                    <lb /> stundh the andre leghte ther wille <lb /> een aff the børn springe neder
                    aff <lb /> stenen oc fald neder paa howedet <lb /> oc laa døt hoos stene<ex>n</ex>
                    the børn blef<lb />we saare forfæret oc løbe tijl byen <lb /> oc sagde at thet
                    barn wor døt fal<lb rend="-" />len aff sthenen Barsens wenner <lb /> wore
                    sorgfulle oc hastige oc gaff<lb rend="-" />ue then skyld paa ihesum iomfrw <lb />
                    marie søn Hans frænder sagdhe <pb n="g3r" />
                    
                    oss ær skeed stort wetermot aff io<lb />sep søn wort barn ligger nw sla<lb rend="-" />get hær i hiel ther iosep oc iomfrw <lb /> maria thet hørde at the
                    gawe kæ<lb />re offuer he<ex>n</ex>nes søn tha wiste iom<lb rend="-" />fru maria
                    wel at hennes søn wor <lb /> vskyldig oc sagde. mijn kære søn <lb /> huat tycker teg wi wille gøre om <lb />
                    thenne løyen the acthe ath gøre oss <lb /> vether willie Jesus swarede mijn <lb />
                    kære moder en tog ieg ær vskyl<lb rend="-" />dig tha siæ the megh møget falsk<lb rend="-" />het oppa th<ex>eth</ex> ieg aldrig tenckte at <lb /> gøre mijn kære
                    moder the sculle <lb /> tog wide at ieg ær vskyldig ther i <lb /> tager barnsens
                    fader met eder oc <lb /> følger meg th<ex>e</ex>n døde scall orsaghe <lb /> meg oc
                    siæ huorledis han fick sijn <lb /> døt Josep oc iomfrv maria the to<pb n="g3v" />ghe then døde barns slæctinge oc <lb /> gijnge tijd som th<ex>eth</ex> laa Wor
                    herre <lb /> ihesus bad thet døde barn at thet <lb /> sculde siæ for alth folket
                    obenbare <lb /> hvar thu æst fallen oc om ieg sloo <lb /> teg eller giorde teg
                    noget ont tha <lb /> sig ræth sanninghen ther pa. thet <lb /> døde barn talede met
                    eth reddhe<lb rend="-" />light maal ath alt folket thet hør<lb rend="-" />de som
                    ther stode om kring Kære <lb /> ihesus iomfrv marie søn thu gør<lb rend="-" />de
                    meg aldrig noghet ont oc thw <lb /> æst ey woldig i thet fal Jegh fick <lb /> thet
                    siælff oc thet ær megh i modh <lb /> at the skylde teg for mijn død giff <lb />
                    meg thijn welsignelsse Wor her<lb rend="-" />re sagdhe men thu haffuer giorth
                    <lb /> orsaghe tha scall iegh gijffue tegh <lb /> thet tijl løn Thu scalt faa tijd
                    lijff <pb n="g4r" /> och thijn helbrede igeen Stad op <lb /> oc gack oc wær sundh
                    och karsk <lb /> Strax wor herre ihesus haffdhe <lb /> saght thet ordh tha saa men
                    then <lb /> dødhe  menniske wære
                    leffuendis <lb /> oc swnd som til forn J thet landh <lb /> som nazareth laa
                        th<ex>e</ex>r gick th<ex>eth</ex> barn <lb /> ihesus vth aff een stadh och
                    stodh <lb /> hos een bryn Strax kom ther eth <lb /> barn gangendis aff byen oc
                        haff<lb rend="-" />de eth sten kruss i sijn handh then <lb /> tijdh thet kom
                    til brønnen oc scul<lb rend="-" />de taghe watn ther i Tha faldh <lb /> krussen
                    sønder oc barn<ex>eth</ex> bleff sorg <lb /> fult oc grædhe och gaff segh saare
                    <lb /> for krusset at thet wor sønder fal<lb />let Och thet barn fructæ sin mo<lb rend="-" />ders wrædh Tha gick thet barn <lb /> ih<ex>es</ex>us til oc
                    hugsswale th<ex>eth</ex> oc sagde <pb n="g4v" /> lad aff at græde ieg wil helpe
                    teg <lb /> gack bort oc hænt meg skarderne <lb /> ieg wil gøre thet heelt thet
                    samme <lb /> barn gick bort oc hænte the smaa <lb /> stycke oc lagde th<ex>e</ex>m
                    for ih<ex>esu</ex>m Han <lb /> gaff sin welsignelse offuer th<ex>e</ex>m oc <lb />
                    strax bleffue smaa stycke heel igen <lb /> som the føre ware oc barnet togh <lb />
                    kruset oc barn sin moder hiem. ther <lb /> effther ko<ex>m</ex>me ma<ex>n</ex>ge
                    børn oc haffde <lb /> kruss m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m oc toge watn i
                        th<ex>e</ex>m <lb /> thet samme barn ih<ex>es</ex>us sadh qwer <lb /> wet
                    brønden oc haffde icke krus <lb /> m<ex>eth</ex> seg at tage vatn vdi. men han
                    <lb /> tog een deel aff sijn kiortel skøt oc <lb /> lod vatn vti oc thet ran icke
                    vt me<ex>n</ex>
                    <lb /> han baret som thet haffde wæret <lb /> vdi eth krus ther haffdhe andhre
                    <lb /> børn møg<ex>eth</ex> vnder po Josep vilde <pb n="g5r" /> saa sijn ager
                        m<ex>eth</ex> korn ther 
                        ha<ex>n</ex> foor <lb /> vth m<ex>eth</ex> sijn swe<ex>n</ex> tha fulde
                        th<ex>eth</ex> barn <lb /> ih<ex>es</ex>us ther the ko<ex>m</ex>me paa ageren
                    oc <lb /> sculde tage korn aff sæcken Woor <lb /> herre gick tijl oc togh tree
                    næwer <lb /> fuld aff korn i sith skøt oc lod thet <lb /> vth paa agere<ex>n</ex>
                    oc th<ex>eth</ex> løb all agere<ex>n</ex>
                    <lb /> offwer thet woxte opp offuer alle <lb /> ageren oc war sa tyck oc saa well
                    <lb /> woxet th<ex>eth</ex> aar oc so møg<ex>eth</ex> korn op <lb /> paa at alle
                    the folck <app>
                        <lem>ther</lem>
                        <rdg>
                            <q>the</q> tryk</rdg>
                    </app> soge thet <lb /> haffde ther stort vnder vppa ath <lb /> han haffde thet
                    saa giorth thi thet <lb /> vor icke voxet aff so lidel een sæd <lb /> so
                        møg<ex>eth</ex> korn </p>
                <p>¶ Hos nazareth vor <lb /> een siø som heed mare galilee tijd <lb /> gijnge børnene
                    vt oc læcte oc toge <lb /> ih<ex>es</ex>um m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m
                        th<ex>e</ex>r the ko<ex>m</ex>me tijl then <lb /> siø Tha wordhe the fijskæ
                    woor <pb n="g5v" /> som løbe hænder landhe tha <app>
                        <lem>sag<lb rend="-" />de ihesus</lem>
                        <rdg>
                            <q>sag|de</q> tryk</rdg>
                    </app> Wij wele gøre oss smaa parcke <lb /> och graffue them ath watnet kan <lb />
                    løbe vthaff siøn och i them Strax <lb /> woor ihesus fiske watn redhe och <lb />
                    the andre børn giordhe och theres <lb /> tha kom ther fiske løbendhe meth <lb />
                    watn vth aff siøen bodhe stoore <lb /> och smaa i the graffuer oc parcke <lb />
                    som the haffde giort ihesus oc the <lb /> andre børn Then dagh thet ske<lb rend="-" />de tha wor thet iødernes søndag <lb /> Tha kom ther ganghendis een
                    <lb /> gammel iøde oc han wor wrædh <lb /> oc straffuede børne<ex>n</ex> saare oc
                    sagde <lb /> til them J gør gantze illæ at i hol<lb rend="-" />le  icke eders søndagh helligh
                        th<ex>e</ex>n <lb /> alle folck holle hellig then haffue i <lb />
                        brud<ex>eth</ex> gud lader icke paa eder væ<pb n="g6r" />re vhæffnd han
                    ladher sin vredhe <lb /> gaa offuer eder her paa iorde<ex>n</ex>. ihe<lb />sus
                    thet gør enghen vden thu ath <lb /> woore børn brydhe moyses budh <lb /> oc
                    fortørne gud Jh<ex>es</ex>us swarede al<lb />drig sculle tesse børn taghe ondhe
                    <lb /> effter syn aff megh The scule alle <lb /> wære rijge oc salige hær paa
                        iorde<ex>n</ex>
                    <lb /> Jeg rader teg at thu fructer sielff<lb rend="-" />uer gut oc holder thin
                    søndag ræt <lb /> oc her moyses bud Tha bleff iøde<ex>n</ex>
                    <lb /> møget vræd oc wilde hæffne segh <lb /> paa the børn o spille theris læg oc
                    <lb /> tradde theres damme sønder och <lb /> theres watn och fiske och løbe tha
                    <lb /> fald han strax neder pa then sam<lb rend="-" />me stæth oc døde Tha kom
                    thet <lb /> røcthe strax indh i nazareth och <lb /> the gaffue stoor kære offuer
                        ih<ex>esu</ex>m <pb n="g6v" /> for th<ex>e</ex>n samme ma<ex>n</ex> wor døt
                    oc sag<lb />de alle Josep søn gør oss møghet <lb /> vnd scal han lenger bliffue
                    hos oss <lb /> tha ko<ex>m</ex>me ha<ex>n</ex> wore børn i nød. han <lb /> kan
                    møget troldom then lerde ha<ex>n</ex>
                    <lb /> i egipte la<ex>n</ex>d han wil oss ont oc wil <lb /> sin troldo<ex>m</ex>
                    paa oss forsøge wi wil<lb rend="-" />le alle gaa i mod hannu<ex>m</ex> oc sla
                        ha<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />nu<ex>m</ex> i hiel ha<ex>n</ex> ær
                        enth<ex>eth</ex> ræth barn di<lb />efflene ær hannu<ex>m</ex> alle lydige.
                    ther <lb /> iosep oc iomfrw maria thet hørde <lb /> tha wore the fryctighe at
                        iøderne <lb /> sculde wor herre
                    gøre vnd tha sag<lb />de iosep Siger meg fruwe edher <lb /> raad iøderne wille
                    hæffne paa oss <lb /> oc thin søn at then iøde fal nedher <lb /> oc døde Jomfrv
                    maria swaredhe <lb /> wij wille gaa strax hwar wi kun<lb rend="-" />ne fijnne min
                    kære søn i bland the <pb n="g7r" /> andre børn Finne iøderne hannu<ex>m</ex>
                    <lb /> ieg fructer the gøre hannu<ex>m</ex> ont. io<lb rend="-" />sep oc maria the ginge vth oc fun<lb rend="-" />ne ihesum all æne
                    han kom gan<lb rend="-" />gendis paa th<ex>e</ex>n samme marck th<ex>e</ex>r
                    <lb /> th<ex>eth</ex> samme spell skæde ther maria <lb /> saa sin søn tha sade
                    hon. mijn kæ<lb rend="-" />re søn hwat giorde then man teg <lb /> ther døt ligger
                    Mijn kære moder <lb /> th<ex>e</ex>n iøde han giorde meg møget e <lb /> mod
                        ha<ex>n</ex> talet meg illæ til oc wilde <lb /> traade megh oc dreff mijne
                    fijske <lb /> borth the ieg haffde acth<ex>eth</ex> at bære <lb /> eder hiem Mijn
                    kære søn thw ha<lb />wer formøget hæffnd teg thi bæ<lb rend="-" />der ieg teg mijn
                    kære søn at thw <lb /> wilde giffue hannu<ex>m</ex> sit liff igen for <lb /> mijn
                    skyld. tha swarede ihesus ia <lb /> mijn kære mod<ex>er</ex> i hwat i bede meg
                        <pb n="g7v" /> th<ex>eth</ex> wil ieg gerne gøre The ginge <lb /> til then
                    døde oc mange iøder gijn<lb />ge m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m Wor herre gick til
                    then <lb /> døde oc rørde hanum m<ex>eth</ex> sin fod <lb /> oc sagde Stad op oc
                    wer leffuen<lb />dis och ghiff icke mære dom eller <lb /> band offuer the
                    vskyldige so<ex>m</ex> thw <lb /> giorde offuer tesse børn  strax ihe<lb rend="-" />sus haffde
                    sagt tesse ord tha stod <lb /> th<ex>e</ex>n døde op strax oc vor karsk oc <lb />
                    sund oc sagde thette toctege barn <lb /> ær kommet nedher aff hemmelin <lb />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">I ørkenen</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjers initial">H</hi>Ooss then stad nazareth laa <lb /> een stoor
                    ørken skow och een <lb /> stoor wildhet och ther wore altid <lb /> wille løwer i.
                    wor
                    
                    herre ih<ex>es</ex>us gick <lb /> vth aff nazaret oc gick i then ørke<ex>n</ex>
                    <lb /> skow the wille løwer paa skowe<ex>n</ex>
                    <lb /> ware imod hanu<ex>m</ex> bode stoore och <pb n="g8r" /> smaa oc the
                    bekendet at thet barn <lb /> vor theres skabere oc neyde <app>
                        <lem>hanu<ex>m</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>hann<ex>m</ex>
                            </q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> oc giorde hannu<ex>m</ex> ære som the haff<lb rend="-" />de hafft
                        me<ex>n</ex>niske sin oc falle pa the<lb />res knæ oc begynte at læghe fore
                    <lb /> hannu<ex>m</ex>. wor herre ha<ex>n</ex> sætte seg ned<ex>er</ex>
                    <lb /> paa iorden ther løwerne soge th<ex>eth</ex>
                    <lb /> tha lagde the th<ex>e</ex>m neder hoos fore <lb /> ha<ex>n</ex>s føder oc
                    toghe benedidelse aff <lb /> hannu<ex>m</ex>. ther ha<ex>n</ex> gick
                        tæede<ex>n</ex> tha gin<lb />ge alle løwerne effter hannu<ex>m</ex> bode
                    <lb /> stor oc smaa. the ther ginge vte<ex>n</ex> by <lb /> nazaret oc soge thet
                    stor vnder at <lb /> ih<ex>es</ex>us ko<ex>m</ex> gange<ex>n</ex>dis met løwerne
                    oc <lb /> læcte for hannu<ex>m</ex> oc fulgde hannum <lb /> effter the thet soge
                    the sagde thet <lb /> vor engen barneleg oc sagde ih<ex>es</ex>us <lb /> ær
                        enth<ex>eth</ex> ræt barn løwerne ære ha<ex>n</ex>
                    <lb />nu<ex>m</ex> alle
                    lydige. <app>
                        <lem>thet</lem>
                        <rdg>
                            <q>ehet</q> tryk</rdg>
                    </app> ær enthen then <pb n="g8v" /> ypersthe diæffuel aff heluede eller <lb />
                    thet ær gud th<ex>e</ex>r haffuer wald off<lb rend="-" />uer alle diwr  wi mene ha<ex>n</ex> gør
                        th<ex>eth</ex>
                    <lb /> met troldom han nam th<ex>eth</ex> i egipte <lb /> land then tijd han wor
                    there thij <lb /> haffuer han funnet th<ex>e</ex>r screffu<ex>eth</ex>. oc <lb />
                        sa<ex>m</ex>me sade the hvat motte th<ex>eth</ex> wæ<lb />re at saa lidet eth
                    barn ku<ex>n</ex>ne nem<lb rend="-" />me sodan lærdom som han haver <lb /> giort
                    mange vnderlig tijngh Aff <lb /> ha<ex>n</ex>s ord ær me<ex>n</ex>niske worde
                    leffue<lb />dhis  Oss tycker
                    han ær guts søn <lb /> oc englene ær hannu<ex>m</ex> lydige The <lb /> andre sagde
                    huar maa thet wære <lb /> wi kenne wel iosep ha<ex>n</ex>s fader th<ex>eth</ex>
                    <lb /> ær een god tymmerma<ex>n</ex> ha<ex>n</ex> far icke <lb /> m<ex>eth</ex>
                    troldom oc sodant ting ha<ex>n</ex> en<lb rend="-" />th<ex>eth</ex> kan.
                        ih<ex>es</ex>us gaff løwerne offuer <lb /> oc badh them gaa borth Løwerne <pb n="h1r" /> begynte alle at falle po ther<ex>is</ex> knæ <lb /> oc vntfinge
                    benedielsæ aff hannu<ex>m</ex>
                    <lb /> oc ginge igen i ørken oc vor herre <lb /> gick hiem til byen the ther
                    stodhe <lb /> vth<ex>e</ex>n byen oc soge th<ex>eth</ex> oc sagdhe <lb />
                        Jh<ex>es</ex>us sig oss th<ex>eth</ex> hwor th<ex>eth</ex> ko<ex>m</ex>mer
                    <lb /> til at thu ka<ex>n</ex>t gange i bla<ex>n</ex>t the wil<lb />læ løwer thu
                    æst so lide<ex>n</ex> oc so vng <lb /> thu mot komme ther medt i stor <lb /> møde
                    oc tage ther aff thin døt. ihe<lb />sus suarede. the wille diwr ære wi<lb />sere
                    en i the vndersta<ex>n</ex>de huo ieg er <lb /> oc ther fore gøre the meg ære
                        Jø<lb rend="-" />derne spurde huo æstu wiltu th<ex>eth</ex>
                    <lb /> siæ oss. wi wete wel ath ioseph ær <lb /> thin fader wilde thu leffue som
                        ha<ex>n</ex>
                    <lb /> th<ex>eth</ex> wore teg nytteligt Jh<ex>es</ex>us gick <lb />
                     fra<ex>n</ex> th<ex>e</ex>m oc gick
                    hiem til sin moder <lb /> Jomfru maria sagde huar hauer <pb n="h1v" /> thu wæret
                    min kære søn oc hwat <lb /> sagde folkene Ha<ex>n</ex> svarede the be<lb rend="-" />swærie meg oc alle mine gernin<lb rend="-" />ger wende the til onde hwat ieg
                    <lb /> th<ex>e</ex>m til gode gør Jomfrw maria <lb /> swarede Mijn kære søn the
                    bære 
                    <lb /> all byn ower w<ex>eth</ex> thin helighet </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">I templet</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjers initial">U</hi>Ele i wide hoo the børn ære <lb /> ther gerne
                    wilde wære hoos <lb /> ihesum och lægæ m<ex>eth</ex> hannu<ex>m</ex> thet <lb />
                    wor the maries sønner som wor <lb /> iomfru marie søsters oc the andre <lb /> børn
                    ther wor met i hans læg the <lb /> komme siden til hannu<ex>m</ex> ther han <lb />
                    predikede oc giorde iærtegen me<lb rend="-" />sthedele aff th<ex>e</ex>m oc
                    fuldhe hannu<ex>m</ex>
                    <lb /> effter oc bleffue ha<ex>n</ex>s discipel Ther <lb /> wor herre wor <app>
                        <lem>xii</lem>
                        <rdg>
                            <q>xx</q> tryk</rdg>
                    </app> aar ga<ex>m</ex>mel som <lb /> ha<ex>n</ex>s moder haffde regnet til. tha
                        <pb n="h2r" /> wor ther een stor høgtijd i iheru<lb rend="-" />sale<ex>m</ex>.
                    tha sagde iosep th<ex>e</ex>n gode ma<ex>n</ex>
                    <lb /> oc guts tiænere til sin brud io<ex>m</ex>frw <lb /> maria Frwæ hwat tycker
                    edher <lb /> sculle wi gaa til iherusale<ex>m</ex> oc tage <lb /> thin søn
                        m<ex>eth</ex> oss Jo<ex>m</ex>fru maria tale<lb rend="-" />de til sin søn
                    kærlige oc spurde ha<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />nu<ex>m</ex> oc ha<ex>n</ex> vor
                    rede och wilde gaa <lb /> m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m til te<ex>m</ex>plet. wor
                    herre suaret <lb /> kære modher ieg wil gerne følge <lb /> edh<ex>e</ex>r til
                        te<ex>m</ex>plet Josep oc io<ex>m</ex>fru ma<lb rend="-" />ria toghe
                        ih<ex>esu</ex>m m<ex>eth</ex> them oc fore til <lb /> templet oc offrede gud theres of<lb rend="-" />fer effter moyses log th<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n høy<lb rend="-" />tijd wor til ænde tha foer ioseph <lb /> hiem oc io<ex>m</ex>fru maria oc
                        th<ex>eth</ex> helgæ <lb /> barn ih<ex>es</ex>us bleff igen i iherusalem
                    <lb /> Jomfru maria meente at ha<ex>n</ex> wor <lb /> hiem gangen m<ex>eth</ex>
                    iosep. maria ful<pb n="h2v" rend="-" />de sine tho søstre oc iosep meente <lb />
                    at barnet haffde wæret hoss mo<lb rend="-" />dere<ex>n</ex>. ther the
                        ko<ex>m</ex>me ga<ex>n</ex>gende sam<lb />me<ex>n</ex> i weye<ex>n</ex> tha
                    sagnede the barn<ex>eth</ex>
                    <lb /> ih<ex>es</ex>us. tha leete the oc spurde i bla<ex>n</ex>t <lb />
                        folk<ex>eth</ex> theres we<ex>n</ex>ner oc th<ex>e</ex>r the icke <lb />
                        ku<ex>n</ex>næ finne hanu<ex>m</ex> tha wende the <lb /> th<ex>e</ex>m om til
                        stade<ex>n</ex> igen oc vore mø<lb />gh<ex>eth</ex> bedrøfde oc ginge ind i
                        te<ex>m</ex>plet <lb /> ther funne the ih<ex>esu</ex>m ha<ex>n</ex> sadh oppe
                    <lb /> hos mesterne<ex>n</ex> oc læsde i theris bø<lb rend="-" />gher aff
                        th<ex>eth</ex> p<ex>ro</ex>feterne hafde spoot <lb /> oc disputeret
                        m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m oc hørde oc <lb /> spurde th<ex>e</ex>m at. the
                    haffde stort vn<lb />dher po at so lidet eth barn haff<lb rend="-" />de so kloge
                    ord oc sagde th<ex>eth</ex> haff<lb rend="-" />uer stor nade aff gud. ther iomfru
                    <lb /> maria fandh sin kære son tha tog <lb /> hwn hanu<ex>m</ex> kærlig
                        w<ex>eth</ex> sin hand oc <pb n="h3r" /> sagde til ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex>
                    kære søn hwi haff<lb rend="-" />uer thu giort oss so møget i modh <lb /> ieg oc
                    iosep wi haffue wæret mø<lb />get sorgfulle for teg wi haue gan<lb />get oc leet
                    aff teg i tre dage Jh<ex>es</ex>us <lb /> sagde ieg kom ther fore neder aff <lb />
                        he<ex>m</ex>melin at iegh scal fulko<ex>m</ex>me min <lb /> faders willie.
                    tha gick ha<ex>n</ex>
                     vdh aff <lb /> iherusale<ex>m</ex> oc
                    fulde sin moder hiem <lb /> ther the begynte at gaa po weye<ex>n</ex>
                    <lb /> hiem tha spurde iosep ma<ex>n</ex>ge spørs<lb />mol til vor herre Siær meg
                    mijn <lb /> kære herre huar i haue wær<ex>eth</ex> tesse <lb /> tre dage
                        Jh<ex>es</ex>us swarede ieg hauer <lb /> været i templet oc saad hoss iøde<lb rend="-" />mesterne oc hørde the lexer so<ex>m</ex> the <lb /> læsde. iosep
                    spurde huor aff læsde <lb /> the Aff ysayas th<ex>eth</ex> ær screffuet at <lb />
                    gutzsøn scal ko<ex>m</ex>me oc worde me<ex>n</ex>
                    <pb n="h3v" rend="-" />niskæ oc
                        ke<ex>n</ex>ne th<ex>e</ex>m al wishet. iosep <lb /> spurde ku<ex>n</ex>ne
                    the icke wide hwo <lb /> thet me<ex>n</ex>niske ær Jh<ex>es</ex>us swaret the
                    <lb /> ku<ex>n</ex>ne icke ræt vndersta th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me <lb />
                    scrifft ther fore hawer ieg m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>m <lb /> møget disputeret
                    oc the sætte falst <lb /> i mod. iosep spurde haffuer thw <lb /> læst
                    th<ex>e</ex>n scrifft oc hawer thu for<lb rend="-" />staat hwo th<ex>eth</ex>
                        me<ex>n</ex>niske scal wære <lb /> ther gud scal gøre m<ex>eth</ex> sin andh
                    oc <lb /> al wishet ær m<ex>eth</ex> hanu<ex>m</ex>. ih<ex>es</ex>us
                    sware<lb />dhe. th<ex>e</ex>n guts søn crist kenner tw <lb /> wel huat scal ieg
                    siæ teg ther aff <lb /> thu hauer taget paa ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> oc bæ<lb rend="-" />reth ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> oc giffuet hanu<ex>m</ex> mad oc
                    <lb />dricke oc fulde hanu<ex>m</ex> i fre<ex>m</ex>mede la<ex>n</ex>d <lb /> Tha
                    sagde iosep th<ex>eth</ex> æst thu th<ex>eth</ex>
                    <lb /> hører ieg po thette swar Jomfru <lb /> maria sagde kære søn huar laastu <pb n="h4r" /> om natte<ex>n</ex> oc huo gaff teg mad. ihe<lb />sus swarede thet
                    giorde min kæ<lb rend="-" />re fencke elizabet p<ex>ro</ex>phete<ex>n</ex>s zacha<lb rend="-" />rie
                    hosfru hon gaff meg mad och <lb /> ieg vor hiem til he<ex>n</ex>nes om natten
                    <lb /> som tha vor i iherusale<ex>m</ex>. tha ko<ex>m</ex>me <lb /> the hiem i
                    nazareth oc ihesus vor <lb /> sin mod<ex>er</ex> lydug oc hørsome oc
                    th<ex>e</ex>n <lb /> ætlæ ma<ex>n</ex> iosep Jh<ex>es</ex>us iomfru marie <lb />
                    søn ha<ex>n</ex> øffde seg i al døgdelighet. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Jesus som ung mand</head>
                <p>
                    <hi rend="2 linjers initial">I</hi>egh wil nu sie for ihesu cristi <lb /> wenner
                    ath iegh finner icke <lb /> mere bescreffwet aff ihesu leffnet <lb /> fran han wor
                    tolff aar ga<ex>m</ex>mel och <lb /> til han war xxx aar ther han be<lb rend="-" />gynte th<ex>e</ex>n helli cristenhet at lere oc <lb /> predike som
                    ha<ex>n</ex>s helge eua<ex>n</ex>geliste <lb /> bescriue The screue icke mære en
                    <lb /> the iærteghen oc gerningher han <pb n="h4v" /> giorde i the iij aar Hwat
                    han til <lb /> forne giorde met guts lærdom oc <lb /> iærtege<ex>n</ex> thet
                        ku<ex>n</ex>ne wi icke finne at <lb />ewa<ex>n</ex>gelisterne haffue
                        screffu<ex>eth</ex> ther <lb /> møget aff Tog hawer ieg noget <lb />
                        funn<ex>eth</ex> at ih<ex>es</ex>us vor i ørke<ex>n</ex> hos sanc<lb rend="-" />tu<ex>m</ex> iohanne<ex>m</ex> sin døpefader ther ha<ex>n</ex>
                    <lb /> wor i sin vngdom wet xx aar tha <lb /> gik ih<ex>es</ex>us al ene vdi ørken
                    til sanc<lb rend="-" />tum iohanne<ex>m</ex> oc wore bode lang<lb rend="-" />tijd
                    til hobe i theris vngdom och <lb /> ko<ex>m</ex>me sielden for
                    me<ex>n</ex>niskens øwe<ex>n</ex>
                    <lb /> oc øffuede th<ex>e</ex>m i møget ytmyghet <lb /> til gutfadhers loff
                        S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us ioha<ex>n</ex>nes <lb /> lærde th<ex>e</ex>n
                    hellighe criste<ex>n</ex>do<ex>m</ex> aff ih<ex>es</ex>u 
                    <lb /> oc th<ex>e</ex>n gamle log som wor herre <lb /> haffde giffuet  p<ex>ro</ex>pheterne och the <lb />
                    fæm moysi bøger oc alle wor her<lb />res budh oc hans willie th<ex>eth</ex> lærde
                        <pb n="i1r" /> sanctus iohannes aff wor herre i <lb /> ørke<ex>n</ex> The tho
                        p<ex>ro</ex>feter wore i ma<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />geha<ex>n</ex>de glæde
                    the besoghe i ørke<ex>n</ex>
                    <lb /> eth vnderlig ting th<ex>e</ex>r ko<ex>m</ex>me ma<ex>n</ex>ge <lb /> englæ
                    oc tiænte wor herre ih<ex>es</ex>u <ex>crist</ex>i 
                    <lb /> m<ex>eth</ex> stor ære oc loff oc alle the divr <lb /> som wore po skowen
                    bode smaa <lb /> oc stoor the ginghe til ih<ex>esu</ex>m theris <lb /> skabere oc
                    fulle paa theris knæ oc <lb /> toge sinelsæ aff hanu<ex>m</ex>
                </p>
                <p> ¶ Wor her<lb rend="-" />re ih<ex>es</ex>us gick aff ørken fran sancto <lb />
                    ioha<ex>n</ex>ne tha gik ha<ex>n</ex> hiem til sin mo<lb rend="-" />dher til
                    nazareth oc wor ther hoss <lb /> he<ex>n</ex>ne en stwnd oc huert aar søgte <lb />
                        ha<ex>n</ex> th<ex>e</ex>n høgtijd i iherusale<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n som
                    <lb /> moyses haffde bafalet th<ex>e</ex>m i lowe<ex>n</ex>
                    <lb /> oc wor herre. the folck ha<ex>n</ex> omgin<lb rend="-" />ges m<ex>eth</ex>
                    oc the hanu<ex>m</ex> sage oc hørde <lb /> oc the ha<ex>n</ex>s leffnet merkte
                    the ble<pb n="i1v" rend="-" />we omwende oc sagde oc vnder<lb rend="-" />stode
                        th<ex>eth</ex> i sandhet at ha<ex>n</ex> wor ko<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />me<ex>n</ex> aff he<ex>m</ex>melin oc gud haffde mø<lb />ghet giffuet
                        hanu<ex>m</ex> aff sin ære han <lb /> vor kyske oc god oc milde oc allæ <lb />
                    folk tha vor ha<ex>n</ex> til een got effther <lb /> syn i sin leffn<ex>eth</ex>
                    oc vor tøktelighe i <lb /> sine sæder oc alle the hanu<ex>m</ex> hørde <lb /> oc
                    saa the loffuede ha<ex>n</ex>s gerninger <lb /> oc ha<ex>n</ex>s ord. oc
                        ha<ex>n</ex>s tale vor dygde<lb />lige oc qweem i alle maade. ther <lb /> vor
                    aldrig fød een skøner  ma<ex>n</ex>
                        ha<ex>n</ex>s <lb /> woxt vor maadelig høw. ha<ex>n</ex> haff<lb rend="-" />de
                    eth deyligt ansikt oc it fawert <lb /> brwnt haar oc lid<ex>eth</ex> kruset.
                    altid laa <lb /> ha<ex>n</ex>s haar slet som th<ex>eth</ex> haffde wæ<lb rend="-" />ret ny kæmpt. ha<ex>n</ex>s øwe bryne wo<lb />re smale oc brune. ha<ex>n</ex>s
                    øwen vore <lb /> ouermaade skøne the wore blaa <pb n="i2r" /> som
                    he<ex>m</ex>milsens fariæ the skijndhe <lb /> oc ower møg<ex>eth</ex> liwse
                    ligerwiss w<ex>eth</ex>
                    <lb /> iacobs stierne oc hwide i øwenæ <lb /> som hwid melck oc klare som een
                    <lb /> speiel oc wel til made store oc op<lb rend="-" />latne Ha<ex>n</ex>s mund
                    vor skøn oc ha<ex>n</ex>s <lb /> læbe wore rødhe som rosen. hans <lb /> tænder
                    wore hwide oc reene som <lb /> the hwideste elpenbeen i sine kin<lb rend="-" />ner
                    wor han møget røt oc fawert <lb /> ha<ex>n</ex> haffde oc deylickt brunt skegh
                    <lb /> oc wor reent oc wor wel til made <lb /> langt Ha<ex>n</ex>s hals wor skøn
                    oc hvid <lb /> han wor icke fortyck Hans hæn<lb rend="-" />dher wore hwidhe oc
                    hans  rene <lb /> for all smitthe Hans fingre wore <lb /> long oc
                    smale Ha<ex>n</ex>s liff vor quemt <lb /> oc høwist. hans hender oc fødder <lb />
                    oc alle ha<ex>n</ex>s læmer th<ex>e</ex>m øffuede ha<ex>n</ex>
                    <pb n="i2v" /> i høwishet. the ther omginges m<ex>eth</ex>
                    <lb /> hanu<ex>m</ex> the loffuede hans sæder ha<ex>n</ex>s <lb /> klæder wore
                    altijd rene ha<ex>n</ex>s kior<lb rend="-" />tel wor brwn Engen skoo soghe <lb />
                    the hanu<ex>m</ex> bære fran sin barndom <lb /> Jomfru maria sad æne inde hoss
                    <lb /> m<ex>eth</ex> sin søn hon haffde mange løn<lb />lige spørsmol til 
                    <app>
                        <lem>hanu<ex>m</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>hann<ex>m</ex>
                            </q> tryk</rdg>
                    </app> som ieg wil <lb /> edher sye her effther een deel aff <lb />
                    Jo<ex>m</ex>fru maria sagde kære søn iegh <lb /> wilde gerne spørie teg at noghet
                    <lb /> spørsmol wiste ieg o<ex>m</ex> th<ex>eth</ex> wor teg <lb /> til willie
                        Jh<ex>es</ex>us swarede kære mo<lb rend="-" />der sier til huat i ær
                    begerende at <lb /> wide aff meg th<ex>eth</ex> wille ieg gernæ <lb /> siæ eder <app>
                        <lem>Jomfru</lem>
                        <rdg>
                            <q>Jomfxu</q> tryk</rdg>
                    </app> maria sagde kæ<lb />re søn tag th<ex>eth</ex> icke til mystycke el<lb rend="-" />ler vwillie ath ieg spør tegh. iegh <lb /> wed wel at thu æst en
                    skabere oc <pb n="i3r" />
                    
                    herre offuer he<ex>m</ex>mil oc iordh. hwor <lb /> ko<ex>m</ex> th<ex>eth</ex>
                    til at thu wilde wære min <lb /> søn. kære mod<ex>er</ex> w<ex>eth</ex>
                        th<ex>eth</ex> at ieg wor <lb /> hoos min fader vden begynnelse <lb /> oc scal
                    bliue vden endhe. iomfrw <lb /> maria spurde. hwar wast tw før <lb /> æn
                        he<ex>m</ex>mel oc iord wor skapt Jh<ex>es</ex>us <lb /> suarede i een gudhet
                    oc i en ewig<lb />het wij tre wore lige herre oc lige <lb /> wilghe i
                        th<ex>eth</ex> at wi skapthe he<ex>m</ex>mil <lb /> oc iord Jomfru maria
                    sagde huo <lb /> ære the tre ther en gudhet ær. ihe<lb rend="-" />sus swarede. een
                    gudhet ær fader <lb /> oc søn oc th<ex>e</ex>n heliæ and tre i naffn <lb /> oc een
                    gud i ha<ex>n</ex>s wold och mackt <lb /> offuer werde<ex>n</ex> Jomfru maria
                    sag<lb />de Men i ære tre hwar ær th<ex>eth</ex> at <lb /> thu æst al ene min søn
                    oc the an<lb rend="-" />dre ære altid hos teg tre i guddo<ex>m</ex>
                    <pb n="i3v" />me. ih<ex>es</ex>us suarede kære moder wi <lb /> tre i gudhet ære een gud och
                    tre <lb /> personer oc haffue skicket i there <lb /> wold oc  milhet at ieg sculde wor<lb rend="-" />de me<ex>n</ex>niske oc vtwellie teg til min <lb /> modher oc fødis
                    aff tith liff. iom<lb rend="-" />fru maria sagde mijn kære søn oc <lb /> herre
                    huat twingde teg til at thv <lb /> wilde worde me<ex>n</ex>niske effter thi at
                    <lb /> thu wast mægtik offuer wærden <lb /> oc een weldiger gud i <app>
                        <lem>he<ex>m</ex>merighe</lem>
                        <rdg>
                            <q>he<ex>m</ex>mertghe</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> oc tog teg saa stoor ydmyghet til <lb /> at thu saa ønck offuer tith folk
                    oc <lb /> lost teg føde aff meg oc wilde ta<lb rend="-" />ge th<ex>e</ex>n
                    skrøbelige me<ex>n</ex>niskes nature <lb /> Wor herre ihesus sagde kæer
                    mo<lb />der i widhe at th<ex>eth</ex> skede at adam <lb /> ood aff æblet oc wor
                    vlydug ther <lb /> m<ex>eth</ex> tha kom ha<ex>n</ex> seg och sin slecgth <pb n="i4r" /> vnder diæffuelsens woldh Jom<lb rend="-" />fru maria sagde
                        th<ex>eth</ex> maa wi kære <lb /> at thet ær skeet Wor herre ihesus <lb />
                    sagde ther for ær iegh ko<ex>m</ex>men ath <lb /> worde <app>
                        <lem>me<ex>n</ex>niske</lem>
                        <rdg>
                            <q>me<ex>n</ex>uiske</q> tryk</rdg>
                    </app> at ieg wil løse teg <lb /> oc alle me<ex>n</ex>niske vdaff diefwelsens
                    <lb /> wold oc ther fore ær ieg me<ex>n</ex>niske <lb /> worden oc annamede teg
                    til een <lb /> moder een reen iomfru at diæff<lb rend="-" />uelen sculde engen
                    mackt haffue <lb /> offuer meg thi ieg ær me<ex>n</ex>niske och <lb /> ær fød aff teg
                    Jeg ær icke affleth <lb /> aff adams slegt ieg ær vntfangen <lb /> vth<ex>e</ex>n
                    synd forti haffuer icke dieff<lb rend="-" />len mackt offuer meg Jo<ex>m</ex>fru
                        ma<lb rend="-" />ria sagde thu wæst al ene at iegh <lb /> haffde aldrig man <app>
                        <lem>th<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg>
                            <q>rh<ex>e</ex>r</q> tryk</rdg>
                    </app> ieg vntfick <lb /> teg oc war m<ex>eth</ex> teg oc føde teg tha <lb /> wor
                    ieg een reen iomfrw  oc nv er <pb n="i4v" /> Jh<ex>es</ex>us sagde alligewel at diæfflin <lb /> haffuer
                        enth<ex>eth</ex> m<ex>eth</ex> meg ha<ex>n</ex> far alli<lb rend="-" />gewel
                    effter at wille swige megh <lb /> oc twinge meg vnder sith woldh <lb /> oc styrcke
                    iøderne til at forradhe <lb /> meg oc ko<ex>m</ex>me meg i nødh oc pine <lb /> meg
                    til døde Ther iomfru maria <lb /> hørde tesse ord at wor herre ih<ex>es</ex>us
                    <lb /> sawde he<ex>n</ex>ne aff sin pines begynel<lb />se tha bleff hon møget
                    bedrøffuet <lb /> oc sagde Min kære søn o we huat <lb /> mith hiærthe ær
                        bedrøw<ex>eth</ex> aff the <lb /> ordh thu siær We meg for tiænde <lb /> scal
                        th<ex>e</ex>n drøffuelse gaa meg offuer <lb /> ath iøderne sculle slaa <app>
                        <lem>tegh</lem>
                        <rdg>
                            <q>tega</q> tryk</rdg>
                    </app>i hiæll <lb /> Jh<ex>es</ex>us suarede. kære moder giwer <lb /> offuer eders
                    store sorgh then helli <lb /> cristendom maa fulko<ex>m</ex>mes oc alt <lb />
                        th<ex>eth</ex> som ær <app>
                        <lem>screffuet</lem>
                        <rdg>
                            <q>screffuer</q> tryk</rdg>
                    </app> aff meg Th<ex>e</ex>r <pb n="k1r" /> sagde een til teg i templet at mijn
                    <lb /> døts pine sculde gøre teg saa wee <lb /> som eth swerd wor stu<ex>n</ex>get
                    i gøn<lb rend="-" />nem tith <app>
                        <lem>hiærthe</lem>
                        <rdg>
                            <q>hiæthe</q> tryk</rdg>
                    </app> Jomfrw maria <lb /> sagde mijn kære søn iegh kan ey <lb /> wære
                        vth<ex>e</ex>n sorg nar ieg hører tale <lb /> om thin død oc pine
                        Jh<ex>es</ex>us sware<lb />de Al werde<ex>n</ex> vorder løst fra<ex>n</ex>
                        dieff<lb rend="-" />len m<ex>eth</ex> mijn dødh Jomfru maria <lb /> swarede
                    Sig meg mijn kære søn <lb /> men thu wilt nv lade sla teg i hiel <lb /> hwar
                    scaltu løse fra<ex>n</ex> diefflin bode <lb /> quinne oc men. ih<ex>es</ex>us
                    swarede thet <lb /> diæfflin skynder til mijn død thet <lb /> gør ha<ex>n</ex> for
                    han hauer ackt ath foo <lb />
                     mijn siell. tog ha<ex>n</ex> wet
                    seg <app>
                        <lem>enghen</lem>
                        <rdg>
                            <q>eughen</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> ræt m<ex>eth</ex> he<ex>n</ex>ne. thi ha<ex>n</ex> fan meg aldrij <lb /> i
                    noger synd th<ex>e</ex>r fore scal guddo<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />sens wold
                        m<ex>eth</ex> ræt taghe fran han<pb n="k1v" />nu<ex>m</ex> al hans mackt for
                        ha<ex>n</ex> vilde m<ex>eth</ex>
                    <lb /> vrætte tage min siel th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> word<ex>er</ex>
                    <lb /> diæflen ouerwu<ex>n</ex>nen oc goddo<ex>m</ex>me<ex>n</ex>
                    <lb /> sa<ex>m</ex>melest mijn siel oc far til helwe<lb rend="-" />dis oc bryde
                        th<ex>eth</ex> oc tager th<ex>e</ex>m wd <lb /> som rædis gud m<ex>eth</ex>
                    megh oc føræ <lb /> th<ex>e</ex>m ind m<ex>eth</ex> meg i he<ex>m</ex>merige
                    Jom<lb />frw maria sagde mijn søde herre <lb /> ieg ær tog meget bedrøuet hwer
                    <lb /> tijdh ieg hører tale om thin døth <lb /> Jhesus sagde mijn kære modher
                    <lb />
                    <app>
                        <lem>trøster</lem>
                        <rdg>
                            <q>ttøster</q> tryk</rdg>
                    </app> eder i eders hiærte ieg siær <lb /> edher sandhet at ieg scal
                        opsta<ex>n</ex>de <lb /> effter ieg haffuer told døt oc i scul<lb />le see meg
                    leffuendis Jomfru ma<lb />ria swarede. nar wil thu standhe <lb />
                    leffue<ex>n</ex>des op aff iord<ex>e</ex>n at ieg maa <lb /> see teg i gien. <app>
                        <lem>ih<ex>es</ex>us</lem>
                        <rdg>
                            <q>ih<ex>es</ex>ns</q> tryk</rdg>
                    </app> sagde O thu <lb /> reene iomfrw mijn siel scal ko<ex>m</ex>me <pb n="k2r" /> tredie dag effter min døt til graf<lb rend="-" />wen oc reyse op mith
                        lego<ex>m</ex>me m<ex>eth</ex>
                    <lb /> seg so maa thu see meg leffuendis <lb /> Jomfru maria sagde. haffde thu
                    <lb /> icke sagt meg at thu wilde sta<ex>n</ex>de <lb /> op aff døde i gien tha
                    brøste min <lb /> hiertæ sønder men scal iegh leffue <lb /> th<ex>e</ex>n dag thu
                    wilt tole thin døt tha <lb /> fonger ieg for stor sorg til min døt <lb />
                        Jh<ex>es</ex>us swarede kære mod<ex>er</ex> fanger <lb /> i stor sorg nar ieg
                    tol  min døt. tha <lb /> faa i stor
                    glæde i gien nar ieg op <lb /> stander oc i see meg. iomfru ma<lb rend="-" />ria
                    spurde ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex> i gien Hwar wil <lb /> thu wære mijn kære søn nar
                    thu <lb /> worder leffuendis i gien. tha swa<lb />rede ih<ex>es</ex>us. ieg wil
                    wære hoss mij<lb rend="-" />ne disciple i fyretywe dage oc th<ex>e</ex>r <lb />
                    effther wil ieg faræ till he<ex>m</ex>merigis <pb n="k2v" /> Jomfrw maria sade
                    Sigh megh <lb /> mijn kære søn hwo the discipele <lb /> ære. ih<ex>es</ex>us
                    swarede ieg wil tage xij <lb /> til mine brøire oc th<ex>e</ex>m wil ieg
                    ken<lb />ne oc lære hwarleest the <app>
                        <lem>sculle</lem>
                        <rdg>
                            <q>sculie</q> tryk</rdg>
                    </app> pre<lb />dicke for folket oc siæ th<ex>e</ex>m aff th<ex>eth</ex>
                    <lb /> ewinnelige liff oc hwarleesth the <lb /> sculle beware th<ex>e</ex>m fran
                        dieffuel<lb rend="-" />sens wold. iomfrw maria sagde <lb /> kære herre scal
                    iegh icke see tegh <lb /> mere nar thu far vp til hemmelen <lb /> hwem wil thu
                    befale meg. ihesus <lb /> sagde thin syster søn sa<ex>n</ex>cti ioha<ex>n</ex>nis
                    <lb /> oc the xij <app>
                        <lem>apostle</lem>
                        <rdg>
                            <q>aeostle</q> tryk</rdg>
                    </app> the sculle wære <lb /> hoos eder oc hugswale eder och i <lb /> sculle oc
                    trøste th<ex>e</ex>m. iomfru maria <lb /> sagde. al min trøst ær bort altijdh
                    <lb /> men ieg maa icke bliffue hoos teg <lb /> Jh<ex>es</ex>us swarede. ieg oc
                    min fad<ex>er</ex> wi <pb n="k3r" /> wille sende teg en trøst th<ex>eth</ex> ær <app>
                        <lem>th<ex>e</ex>n</lem>
                        <rdg>
                            <q>rh<ex>e</ex>n</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb />
                    <app>
                        <lem>helligandh</lem>
                        <rdg>
                            <q>helligaudh</q> tryk</rdg>
                    </app> til naffn ha<ex>n</ex> scal trøsthe <lb /> oc lære eder oc mine apostle altid
                    <lb /> iomfrw maria sagdhe Scal iegh <lb /> aldrig tegh mere m<ex>eth</ex> mine
                    øwen <lb /> see hwar scal th<ex>eth</ex> gaa meg. ihesus <lb /> swarede ieg wil
                         komme neder til <lb /> teg aff
                        he<ex>m</ex>merige m<ex>eth</ex> en stoor æn<lb rend="-" />gle skare til thin
                    døth oc anname <lb /> teg oc føre teg m<ex>eth</ex> meg til he<ex>m</ex>meri<lb rend="-" />ghe ther scal thu kære moder be<lb rend="-" />skwde stoor frygd oc
                    glæde. och <lb /> glædis m<ex>eth</ex> meg oc gud fadher oc <lb /> th<ex>e</ex>n
                    helliandh och wære een drot<lb rend="-" />ningh baade offuer he<ex>m</ex>merige
                    och <lb /> iorderighe oc alle me<ex>n</ex>niskes hug<lb rend="-" />swalere som
                    lader paa tegh kalle <lb /> Josep hørde een deels aff the ord <lb /> ther ihesus
                    sagde til sin moder oc <pb n="k3v" /> tha sagde iosep til ih<ex>esu</ex>m Wee <app>
                        <lem>meg</lem>
                        <rdg>
                            <q>weg</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <lb /> for tiænde thu sier mijn kære her<lb rend="-" />re for hwem scal thu tole
                    døt. gud <lb /> vnde meg at iegh scal icke leffue <lb /> th<ex>e</ex>n dagh at ieg
                    sculde thin bitter <lb /> døt m<ex>eth</ex> mine øwen see Jh<ex>es</ex>us sag<lb rend="-" />de ieg maa fulko<ex>m</ex>me min fadhers <lb /> willie ther fore
                    foer ieg neder aff <lb /> he<ex>m</ex>melin oc togh mandom at iegh <lb /> sculle
                    løsæ me<ex>n</ex>nisken m<ex>eth</ex> min bit<lb rend="-" />ter døth. ieg sier
                    tegh th<ex>eth</ex> for then <lb /> store troskap thw <app>
                        <lem>haffuer</lem>
                        <rdg>
                            <q>haffner</q> tryk</rdg>
                    </app> giorth <lb /> meg oc min modher tha scal thw <lb /> haffue then ewinnelige
                    glæde m<ex>eth</ex>
                    <lb /> megh i he<ex>m</ex>merighe. </p>
                <p> ¶ Then hellig cristendom begyn<lb />the ther wor herre wor nij och xx <lb /> aar
                    gammell paa sin mandoms <lb /> wegne tha gick han till iordhens <pb n="k4r" />
                    flodh oc loodh seg døbe aff sancti <lb /> ioha<ex>n</ex>nis baptiste Th<ex>e</ex>n tijd ha<ex>n</ex> lod <lb /> seg døbe tha kom th<ex>e</ex>n
                    hellig andh <lb /> neder aff 
                        he<ex>m</ex>melin i en hwid dwæ <lb /> lignelsæ oc sætte seg paa wor her<lb rend="-" />re ih<ex>es</ex>u how<ex>eth</ex> Ther effter begynte <lb /> wor
                    herre ihesus ath ganghe om <lb /> kring i th<ex>eth</ex>
                        sa<ex>m</ex>me landh oc predicke <lb /> oc tog xij apostle til seg oc ieg wil
                    <lb /> neffnæ th<ex>e</ex>m weth naffn Som ær <lb /> S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us
                    petrus. s<ex>an</ex>ctus andreas. s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us <lb /> iacobus
                        S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us ioha<ex>n</ex>nes ewange<lb rend="-" />lista
                        S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us bartholome<ex>us</ex> S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us
                    ia<lb />cobus th<ex>e</ex>n mindre S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us philipp<ex>us</ex>
                    <lb /> S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us thomas Sanctus symon <lb /> Sanctus iudas thadeus
                        Sanc<lb rend="-" />tus matheus Sanctus paulus <lb /> S<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us
                    mathias som kom i iudas <lb /> steth The apostle wore altijt <app>
                        <lem>hoss</lem>
                        <rdg>
                            <q>h oss</q> tryk</rdg>
                    </app>
                    <pb n="k4v" /> ih<ex>esu</ex>m th<ex>e</ex>n tijt ha<ex>n</ex> lærde oc predicket
                    <lb /> for folket oc lærde th<ex>e</ex>m huarledes <lb /> the sculle faa
                        th<ex>e</ex>n ewinnelige salig<lb />het. oc giorde manghe iærteghen <lb /> som
                    spurdes offuer all werdh<ex>e</ex>n. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Kolofon</head>
                
                <p>¶ Tryckt i køme<ex>n</ex>haffn Anno M. <lb /> ccccc.viij hoss gotfred aff
                    ghemen</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>