<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jon Præst (Ghemen)</title>
                <author>empty</author>
		<editor>
                    <name xml:id="man">
                        <persName>
                            <forename type="first">Marita</forename>
                            <forename type="middle">Akhøj</forename>
                            <surname>Nielsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
		</editor><funder>Statens Humanistiske Forskningsråd</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 Danish Royal Library</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>LN 88,8°</idno>
                                <msName>nil</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1510">1510</date>
            </creation>
	    <abstract><ab>Et fingeret brev fra den legendariske kristne konge i Indien, Johannes Presbyter. I brevet beskrives kongens mange rigdomme i det fjerne, eksotiske land.</ab></abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>historie</term>
                    <term>naturkundskab</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Incipit</head>
                <p>
                    <pb n="a1r" /> Hær begynnes een lysthelighe <lb n="2" /> historie aff Ion presth
                    oc aff ha<ex>n</ex>s <lb n="3" /> stwre rijckdom oc mackt <lb n="4" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Prolog</head>
                <p>
                    <pb n="a1v" />
                    <hi rend="initial">I</hi>Eg Ion præsth m<ex>eth</ex> gudz na<lb n="5" rend="-" />dhe ih<ex>es</ex>u<ex> christ</ex>i<ex> </ex>koning Koningh <lb n="6" /> ær
                    iegh offwer allæ iordherigis <lb n="7" /> koningher oc herre offuer alle ior<lb n="8" rend="-" />derighis herre Sender iegh tegh <lb n="9" /> emanuel romere
                    koning wenskaf <lb n="10" /> glæde oc helssz m<ex>eth</ex> gud </p>
                <p> Wij haue <lb n="11" /> hørt at thu emanuel ælsker møg<ex>et</ex>
                    <lb n="12" /> wore høffdingne oc wiltw wide <lb n="13" /> the wnder som i wore
                    lande ære <lb n="14" /> och the wille wij thee tegh wore <lb n="15" /> herredom oc
                    wort herskaff och i <lb n="16" /> hwilke land wore koninghe ære <lb n="17" /> at
                    the th<ex>et</ex> oc tro for vdh<ex>e</ex>n iæff At <lb n="18" /> wij Ion presth
                    ær herre offuer <lb n="19" /> alle iorderigis herre m<ex>eth</ex> gutz trøst <lb n="20" /> Ieg ke<ex>n</ex>nes oc at ieg ær koningen <lb n="21" /> offuer alle
                    iorderigis koningher <lb n="22" /> m<ex>eth</ex> righdom oc m<ex>eth</ex> dydh
                    och ære <lb n="23" />
                </p>
                <p>
                    <pb n="a2r" />Too oc lxx. koningh<ex>e</ex>n ære oss alle <lb n="24" /> skath
                    skylighe oc alle ære the wel <lb n="25" /> cristnæ Och saa wij haffue acht <lb n="26" /> at søghe th<ex>e</ex>n<ex> </ex>heligraff m<ex>eth</ex> meghel <lb n="27" /> ære oc stride emodh gutz vwe<ex>n</ex>ner <lb n="28" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Beskrivelse af Indien</head>
                <p> Indh<ex>e</ex>n try indiæ landh ær worth <lb n="29" /> woldh. oc wore lande
                    liggher aff <lb n="30" /> ydersthe india som s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>us thomas <lb n="31" /> hwilis vdhi oc goor saa tijd som <lb n="32" /> solen løber opp och
                    till babilonia <lb n="33" /> østen. tw oc halff lxx land thiæne <lb n="34" />
                    woss. oc faa aff th<ex>e</ex>m ære wel crist<lb n="35" rend="-" />ne. oc <app>
                        <lem>alle</lem>
                        <rdg>allt <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> the lande ære wos skat <lb n="36" /> skyllighe </p>
                <p> Indhen ydersthe india <lb n="37" /> landet ther føddis dywr saa som <lb n="38" />
                    hædhe Elefantes Phila Wluelle <lb n="39" /> Dro<ex>m</ex>medarij Pantheri
                    Cocodrilli <lb n="40" /> Leon Hwidhe biørne och rødhe <lb n="41" /> biørne
                    Wijlswijn oc wijllæ mend <lb n="42" />
                    <pb n="a2v" /> wrnødh oc andre wnderlige dyr <lb n="43" /> och andre troll. oc
                    fæmthen allnæ <lb n="44" /> langhe mend oc then fwel som <lb n="45" /> fenix
                    hedher </p>
                <p> Inden thet anneth <lb n="46" /> india landet ther skader ey orme <lb n="47" /> oc
                    ther maa ey scorpio bo eller an<lb n="48" />dre orme oc engh<ex>e</ex>n skadhe
                    giøre <lb n="49" /> I gemmen thet landhet løffuer <lb n="50" /> een aa oc hwn
                    hedher helenia oc <lb n="51" /> hwn <app>
                        <lem>løffwer</lem>
                        <rdg>løffwet <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> aff paradijs som <lb n="52" /> adam war wdhi oc hun <app>
                        <lem>skiptis</lem>
                        <rdg>skaptis <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> i <lb n="53" /> manghe lwnde omkringh i wore <lb n="54" />
                    <app>
                        <lem>lande</lem>
                        <rdg>landet <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> oc i henne hittis monghe <lb n="55" /> dyre steene saa som ære smarag<lb n="56" rend="-" />dus Iaspis Crisolitus Onyx Be<lb n="57" rend="-" />rillus
                    Ametistus Topazion Sar<lb n="58" rend="-" />donis oc flere dyre stene ther ære
                        <lb n="59" />
                </p>
                <p> Ind<ex>e</ex>n th<ex>et</ex> tredie india land wox<lb n="60" rend="-" />ser
                    peffwer oc th<ex>et</ex> ær alt fwlt m<ex>eth</ex>
                    <lb n="61" />
                    <pb n="a3r" /> bwskæ oc the buske ære alle fwlle <lb n="62" /> m<ex>eth</ex> orme
                    so ath ther moo enghen <lb n="63" /> i bo th<ex>e</ex>n time peuering ær woxen
                        <lb n="64" /> oc mwen Tha kommer folketh <lb n="65" /> aff thet nesthe land oc
                    bære til tør <lb n="66" /> wedh oc legge beggæ wegne om <lb n="67" /> skouwen oc
                    sijden nar wedereth <lb n="68" /> kommer tha setthe the ijldh i <lb n="69" />
                    skouwen at enghen orme ko<ex>m</ex>mer <lb n="70" /> borth wdhen døø i <app>
                        <lem>ijldhen</lem>
                        <rdg>ijldhen och <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb n="71" /> wdhen the som i iordhen søgher <lb n="72" /> och graffwer søghe Oc
                    syen eff<lb n="73" rend="-" />ther ijlden ær slwgt tha gangher <lb n="74" /> ther
                    tijl mæn oc qwinne oc kastæ <lb n="75" /> ormene samen i hoffwæ stooræ <lb n="76" /> och aff <app>
                        <lem>then</lem>
                        <rdg>
                            <q>rhen</q> tryk </rdg>
                    </app> ijldh worder peffwer <lb n="77" /> tøør Oc sijdhen sendhe wij han<lb n="78" rend="-" />num offwer haffweth m<ex>eth</ex> steene <lb n="79" /> dydh
                    Hwore wij m<ex>eth</ex> hanu<ex>m</ex> sidh<ex>e</ex>n <lb n="80" />
                    <pb n="a3v" /> fare medh th<ex>et</ex> moo engen wdh<ex>e</ex>n <lb n="81" />
                    lands man widhe </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Indiens undere</head>
                <p> I thet byergh <lb n="82" /> ær een kiælde ho<ex>n </ex>haffuer alskens <lb n="83" /> smagh ther goth ær Hon liggher <lb n="84" /> trædie dawe langt fraa paradijs
                        <lb n="85" /> hwo som dricker aff he<ex>n</ex>ne fasten<lb n="86" rend="-" />nes han moo wordhe saa wnger <lb n="87" /> som th<ex>e</ex>n<ex> </ex>tijme
                    hand wor xxx win<lb n="88" />ther gammel </p>
                <p> Tijll then kiældhe <lb n="89" /> moo engh<ex>e</ex>n man komme til vdh<ex>e</ex>n
                        <lb n="90" /> medh stoore mackt for orme och <lb n="91" /> illæ stegheton och
                    stoore fwglæ <lb n="92" /> Ther hittis stene som hedhe me<lb n="93" rend="-" />diosij oc metalli Aff the stene ta<lb n="94" rend="-" />ghe the orme theris
                    vnghelighed <lb n="95" /> aff Hwo som then steen bær paa <lb n="96" /> sijn
                    fingher han synnes altijd vn<lb n="97" rend="-" />gher Hoo som bær
                        metallu<ex>m</ex> han <lb n="98" /> moo saa fare at engh<ex>e</ex>n seer <app>
                        <lem>ha<ex>n</ex>nu<ex>m</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>ha<ex>n</ex>nn<ex>m</ex>
                            </q> tryk </rdg>
                    </app>
                    <lb n="99" />
                </p>
                <p>
                    <pb n="a4r" />Thet mesthe wndher m<ex>eth</ex> oss ære <lb n="100" /> thet ær
                    haffsens sandh th<ex>et</ex> gan<lb n="101" rend="-" />gher i bølliær och ther ær
                    inthet <lb n="102" /> watn vdhi oc aldri wordher thet <lb n="103" /> blijth. oc
                    offuer thet haff maa en<lb n="104" rend="-" />ghen komme vdhen m<ex>eth</ex> wor
                        <lb n="105" /> hielpæ och ther kommer engh<ex>e</ex>n til <lb n="106" /> oss
                    vdhen m<ex>eth</ex> wor williæ I thet <lb n="107" /> haff fødis fiske medh theres
                    blod <lb n="108" /> løder man silke </p>
                <p> Ghemen worth <lb n="109" /> landh løffuer <app>
                        <lem>in stenforss</lem>
                        <rdg>
                            <q>insten forss</q> tryk </rdg>
                    </app> oc i ha<lb n="110" rend="-" />weth Stondom lwckes iordhen <lb n="111" />
                    offwer hannum oc stondo<ex>m</ex> opnes offuer * <lb n="112" /> hand Ther wellies
                    til raske men <lb n="113" /> och the løffue nedher i then forss <lb n="114" /> oc
                    taghe the aff sanden dydelige <lb n="115" /> steene som liggher i mellom san<lb n="116" rend="-" />dhet Och m<ex>eth</ex> oss ære mæn som <lb n="117" />
                    løffue oc bliffue vndher watneth <lb n="118" />
                    <pb n="a4v" /> i ix. daghe oc ix nætther oc ledæ <lb n="119" /> effther the
                    dydelige steene oc ey <lb n="120" /> tøøre the th<ex>e</ex>m siælie før en the
                        ha<lb n="121" rend="-" />we wæret for wor herredom m<ex>eth</ex>
                    <lb n="122" /> them </p>
                <p> Oc sculle i widhe at m<ex>eth</ex> oss <lb n="123" /> ære wndher orme oc
                        same<ex>n</ex> draff<lb n="124" rend="-" />we sijlke oc the hedhe salaman<lb n="125" rend="-" />dria oc ther aff gøre qwinner oss <lb n="126" /> klæder
                    aff. oc saa haffue wij dyre <lb n="127" /> klæder the ære giort aff th<ex>et</ex>
                        ædel<lb n="128" rend="-" />ste gwld oc aff saa manghe dyre <lb n="129" />
                    stheene som wij kallæ lapitexta<ex>m</ex>
                    <lb n="130" /> oc the thoes ey anderlu<ex>n</ex>dhe vdh<ex>e</ex>n <lb n="131" /> kastes i ijldhen och saa brendhes <lb n="132" />
                    <app>
                        <lem>smyttelsen</lem>
                        <rdg>smyrtelsen <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> aff them. thetthe giøre <lb n="133" /> the samme stene och andre fleræ <lb n="134" /> Tha haffue wij m<ex>eth</ex> oss ath <lb n="135" /> enghen ær
                    fattugh m<ex>eth</ex> oss oc en<lb n="136" rend="-" />gh<ex>e</ex>n stiell
                    encthet fran hind andh<ex>e</ex>n <lb n="137" />
                    <pb n="b1r" />oc inghen moo omgoes m<ex>eth</ex> oss <lb n="138" /> som wsandh
                    syer vdhen ha<ex>n</ex> synes <lb n="139" /> gænsthen som een dydh man och <lb n="140" />
                    <app>
                        <lem>leffwer</lem>
                        <rdg>leffwe <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> sidhen och ædher och dric<lb n="141" rend="-" />ker alle sijne daghe som
                    han leff<lb n="142" rend="-" />wer m<ex>eth</ex> angesth </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Krigsmagt</head>
                <p> Førsthe wij fare <lb n="143" /> i stridt emodh wore vwenner tha <lb n="144" />
                    føres for oss .xxx. gwldkoors wel <lb n="145" /> reedht m<ex>eth</ex> dyre stene
                        th<ex>et</ex> ær wort <lb n="146" />
                    <app>
                        <lem>mærcke</lem>
                        <rdg>mærckt <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> Och vndher hwert kors <lb n="147" /> ære twsent riddere oc .xx. twsent <lb n="148" /> the som ther gange hoss for vdh<ex>e</ex>n <lb n="149" /> the som
                    om sommeren følgher <lb n="150" /> som wogne føre oc kosthen føræ <lb n="151" />
                    Then tijdh wij ridhe ændheligh <lb n="152" /> hiem tha føris for oss korssens <lb n="153" /> tæghen Forthi at oss scal komme <lb n="154" /> i hw wors herres dødh
                    oc beskæ <lb n="155" /> pijne som han toolde for woss <lb n="156" />
                    <pb n="b1v" /> Och føris for oss gwldkar meth <lb n="157" /> mwl at wij sculle paa
                    minnes at <lb n="158" /> wij ære <app>
                        <lem>ko<ex>m</ex>ne</lem>
                        <rdg>ko<ex>m</ex>me <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app>
                    <ex> </ex>aff mwlld Oc fø<lb n="159" rend="-" />ris for oss sølff kar
                        m<ex>eth</ex> gwldh oc <lb n="160" /> thet tægner at wij ære herre off<lb n="161" rend="-" />uer alle iorderighes herre oc her<lb n="162" rend="-" />re
                    offuer alle the herre i wærdh<ex>e</ex>n <lb n="163" /> ære </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Elfenbenspaladset</head>
                <p> Och sculle i widhe at th<ex>et</ex> ær <lb n="164" /> wort pallaciu<ex>m</ex> som
                        sanct<ex>us</ex> Tho<lb n="165" rend="-" />mas giorde koningh Gundofero <lb n="166" /> thet ær tacht m<ex>eth</ex> eburnee oc maa <lb n="167" /> aldrigh
                    brændis oc porten ær aff <lb n="168" /> then skønsthe oc ædelsthe træ som <lb n="169" /> hædher sedrus och cristallus och <lb n="170" /> enghen maa ther ind
                    komme m<ex>eth</ex>
                    <lb n="171" /> forræderie Windwnæ ære aff cri<lb n="172" rend="-" />solitus och
                    hwert boordh ær aff <lb n="173" /> reent gwldh oc somme aff ame<lb n="174" rend="-" />tisthe. och worth stole<ex>n</ex> ær aff fiske <lb n="175" />
                    <pb n="b2r" />been Vdhen fore worth pallats <lb n="176" /> ær eth hwss som men
                    ficht inne <lb n="177" /> oc thet gwlff ær aff guldh som <lb n="178" /> the <app>
                        <lem>slaass</lem>
                        <rdg>
                            <q>aa</q> læderet </rdg>
                    </app> opponæ at theres hug <lb n="179" /> scal styrkes aff stene dydh </p>
                <p> Worth <lb n="180" />
                    <app>
                        <lem>herbære</lem>
                        <rdg>
                            <q>æ</q> læderet </rdg>
                    </app> som wij søffwe vdhi ær <lb n="181" /> aff fyske been och tackt
                        m<ex>eth</ex> gra<lb n="182" rend="-" />nat Sænghen ther wij haffue ær <lb n="183" /> giort aff saphir oc tackt met dyre <lb n="184" /> steene som all
                    lægommens lysth <lb n="185" /> fordriffue kand Otthe synne haf<lb n="186" />we wij
                    wor hwsstrw om aareth <lb n="187" /> ath fødhe scal aff oss blomstheræ <lb n="188" /> i thet samme hwss Ther brænder <lb n="189" /> ey andre lywss en
                        balsamu<ex>m</ex>
                </p>
                <p> Wedh <lb n="190" /> wort hwss wogher xxx. twsende <lb n="191" /> mæn oc taghe aff
                    woss klæde och <lb n="192" /> hæsthe Och sculle i widhe ath xv <lb n="193" />
                    hertughe sidhe wedh wor høgræ <lb n="194" />
                    <pb n="b2v" /> handh och xij. ærckebisscope och <lb n="195" /> hwndrede the tiæne
                    i wor capelle <lb n="196" /> oc hwerth monet modh tha fare <lb n="197" /> the
                    borth och saa komme andre <lb n="198" /> igien Boerdhet thet wij haffwe <lb n="199" /> ær aff th<ex>e</ex>n ædelste smaragdo som <lb n="200" /> i wore
                    lande moo wære och for <lb n="201" /> the stheene dydh moo enghen <lb n="202" />
                    drwckene worde. oc xxx. koninger <lb n="203" /> tiæne oss och alt theres herskap.
                        <lb n="204" />
                </p>
                <p> Vdhen for porthen standher een <lb n="205" /> stolpæ aff cristallo ther ær paa <lb n="206" /> een gwld hwalff i hwalffuen lig<lb n="207" rend="-" />gher een
                    speghel oc i hannu<ex>m</ex> moo <lb n="208" /> wij see hoo som wos wijl ijlldæ
                        <lb n="209" /> eller wæl Then tijd wij ther opp <lb n="210" /> gaa tha ligge
                    ther twsent trap<lb n="211" rend="-" />per opp til. een deel aff trappen <lb n="212" /> ær aff saphyro oc then annen ær <lb n="213" />
                    <pb n="b3r" /> aff cristallo oc then trediæ ær aff <lb n="214" /> amatisthe oc
                    iaspide Thet spegel <lb n="215" /> wochther try hwndrede twsende <lb n="216" />
                    mæn wel wepnede at ingh<ex>e</ex>n mo <lb n="217" /> hannu<ex>m</ex> skade I then
                    spegel moo <lb n="218" /> wij see om alth wort rijghe </p>
                <p> Och <lb n="219" /> wort rijghe ær fyre moneth ferd <lb n="220" /> offuer aa
                    brædningh oc langhedh <lb n="221" /> ær seenth aff ath sijæ </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Guldpaladset</head>
                <p> Nw mwe i <lb n="222" /> høre aff thet annet pallats thet <lb n="223" /> wij haffue
                    som wor høghesthe <lb n="224" /> pallatz ær Thet ær th<ex>et</ex> skønsthe <lb n="225" /> pallatz och ær giorth aff smeldh <lb n="226" /> guldh oc aff manghe
                    dyre steene <lb n="227" /> oc aff skære saphir oc aff topasio<ex>n</ex>. <lb n="228" /> Gulffuet ær alt m<ex>eth</ex> saphir lawth <lb n="229" /> Ther
                    standher lywse stolper xxx. <lb n="230" /> alne høyæ I hwer stolpe liggher <lb n="231" /> een carbunckelsteen oc lywsser ha<ex>n</ex>
                    <lb n="232" />
                    <pb n="b3v" />hwset innen saa klaart saa som <lb n="233" /> soolen lywser iordhen </p>
                <p> Thet hws <lb n="234" /> giffuer saa megle madh m<ex>eth</ex> gutz <lb n="235" /> trøsth at hwo som ther ind gaar <lb n="236" /> han ær ey hwngrw eller tørstugh
                        <lb n="237" /> ha<ex>n</ex> ær saa wel faren som ha<ex>n</ex> hade <lb n="238" /> baade ædh oc drwcket Oc ær ha<ex>n</ex>
                    <lb n="239" /> syøgh han worder strax helbræd <lb n="240" />
                </p>
                <p> Om høfftijdes daghe tha maa <lb n="241" /> ther indh gaa hoo som wil Allæ <lb n="242" /> wordhe the wel halnede som the <lb n="243" /> hade ædet oc twsent
                    synne druc<lb n="244" rend="-" />ket wijn Nv wille wij oss ey lade <lb n="245" />
                    kalle koning eller erkebisscop for <lb n="246" /> thi at the ære wore tiæniste
                    mæn <lb n="247" /> Och wor trøsth ære koninger oc <lb n="248" /> erkebisscoper oc
                    wore marske ær <lb n="249" /> koningher och bisscoper Och ko<lb n="250" />ninghe
                    gemme wore dwghe och <lb n="251" />
                    <pb n="b4r" />handklædhe. oc wore smaaswen<lb n="252" />næ ære koningher och
                    hertugher <lb n="253" /> børne Wor baskeer ære hertuger <lb n="254" /> oc greffuer </p>
                <p> Thi wille wij oss ey <lb n="255" /> ladhe kalle koninge eller hertuge <lb n="256" /> eller bissope men wij wille oss la<lb n="257" />dhe kalle een mynne man som ær
                        <lb n="258" /> Ion præsth Ha<ex>n</ex> ær then werdug<lb n="259" rend="-" />sthe man i gudz tiænisthe som i <lb n="260" /> werldhen ær </p>
                <p> Nw haffuer thw <lb n="261" />
                    <app>
                        <lem>emanuel</lem>
                        <rdg>emannel <ex>tryk</ex>
                        </rdg>
                    </app> romske keyser hørt wo<lb n="262" rend="-" />re mackt oc rijgdom oc hærskop
                        <lb n="263" /> alt samen Oc trooer thet at eng<ex>e</ex>n <lb n="264" />
                    lighnes oss m<ex>eth</ex> righdom dydh oc <lb n="265" /> ære Forthi at gudh
                    haffuer giff<lb n="266" rend="-" />ueth oss then nadhe Amen. <lb n="267" />
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Epilog</head>
                <p> ¶Tryckt i købma<ex>n</ex>hafn<ex>n </ex>hwss got<lb n="268" />fred aff
                        gheme<ex>n</ex> Anno d<ex>omi</ex>ni .M.d.x</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
