<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kvinders Urtegård</title>
                <author>empty</author>
                <editor> <name xml:id="fh">
                    <persName>
                        <forename type="first">Frederik</forename>
                        <surname>Hasager</surname>
                    </persName>
                </name></editor>
                <editor> <name xml:id="ss">
                    <persName>
                        <forename type="first">Simon</forename><forename>Skovgaard</forename>
                        <surname>Boeck</surname>
                    </persName>
                </name></editor><funder>Cand. Pharm. Povl M. Assens Fond</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2017 DSL</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Thott 245 8°</idno>
                                <msName>nil</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1513">1513-1525</date>
            </creation>
            <abstract>nil</abstract>
            <langUsage>
                <language ident="gda"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>medicin</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Fortale</head>
                <p>Th<ex>en</ex>ne viisse ma<ex>n</ex> ok ædelige kong kong Salomon blan andre
                    visdoms ord tha taler ha<ex>n</ex> in stet besynd<ex>er</ex>lige om
                    th<ex>e</ex>n aller edeligste kræatur, som er en døgdelig ok god qwynne, so
                    syendis: Lige som solen m<ex>et</ex> sit skyn po hemelyn er gantske deglig ok
                        faw<ex>er</ex> ok er verden megit glædelig, so er ok en god qwynne
                        m<ex>et</ex> syn twcth ok faffwer synd gantske deglig ok fawer ok er it got
                    ligginge fææ vdi sy<ex>n</ex> bonnes huss ok er syn hosbonnes daglige glede.</p>
                <p>Tisligest alle tieneste<lb/> folk ok hioon gleder sig viid en god, døgdelig
                    spyserinde. Ok lige som solen er verdens dro<ex>n</ex>nyng, so er ok gode,
                    døgdelige qwy<ex>n</ex>n<ex>er</ex> verdens glæde, ty alle th<ex>e</ex>n glæde,
                    i verden er, hwn er aff høffwiske ok tuctige danne q<ex>wy</ex>nner.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fremdeliss er en godh qwynne bedre en guldh, sølff,
                        pe<ex>n</ex>ny<ex>n</ex>ge ell<ex>e</ex>r dyre ok bolde klæder eller dyrebar
                    stene vdi en godma<ex>n</ex>tz<lb/> woldh, som Salomo<ex>n</ex> visse sige
                    Ecclesiastici xxvi: Th<ex>et</ex> er en naadelig gaffwe offu<ex>er</ex> alle
                    andre at hafwe en god ok tuctig q<ex>wy</ex>nne, ty nor alt er forkast, ta kan
                    hwn m<ex>et</ex> syn snylhet mere for værffwe.</p>
                <p>Ok al th<ex>e</ex>n hwswalelsse, som en god ma<ex>n</ex> skal haffue,
                        th<ex>e</ex>n skal han haffue aff syn tro faste wen, som er ha<ex>n</ex>s
                    egen gode q<ex>wy</ex>nne, thi at aldri er hosbonne<ex>n</ex> so sor<lb/>fwl
                        ell<ex>e</ex>r bedrøffuet, ath hans gode q<ex>wy</ex>nne kan ey fortage ok
                    formynske ha<ex>n</ex>s sorg ok qwyde m<ex>et</ex> syne svptilige ok snylde
                    ord.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwad Ouidi<ex>us</ex>, Salomo<ex>n</ex> ok fler<ex>e</ex> lerde men
                    the sige om gode q<ex>wy</ex>nner, th<ex>et</ex> er lancth op at regne; men
                    snarlige sagt: Inge<ex>n</ex> ting aff verdens tingh er so megit verd at lofwe
                    ok prisse en een god, trofast q<ex>wy</ex>nne.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> g<ex>u</ex>d til loff, th<ex>e</ex>m til hielp ok
                    trøst haffu<ex>er</ex> ieg vddraget nogne gode støcke ok merckelige lerdome aff
                    visse mentz bøger, m<ex>et</ex> hwilke the kwnne sigh selffue hielpe ok styrcke
                    i syn lønlige møde ok sot ok sywgdom, at the, som so megit ære rosede ok priste
                    aff lerde me<ex>n</ex>, sculle ey forfaris aff van vittighet her
                    efft<ex>er</ex>, som the offte til forn haffue, ok besynderlige i torres barne
                    seng.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> acth<ex>e</ex>r ieg at giøre en bog, som
                    th<ex>e</ex>m alle nøttelig scal wære, at ey flere scal so inckelige myst fares
                    i the mode, som the ey torde viidh, om the viste sig beyre<lb/> hielp;</p>
                <p>thi offte ok ydelige mist faris ma<ex>n</ex>gen god q<ex>wy</ex>nne aff en
                    vfornwmstig regeme<ex>n</ex>t ock tracterelsse skyld, hwilk<ex>et</ex> som sore
                    iemmerligt er at høre.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fførst ok fremmerst bedes ieg loff aff alle gode
                        q<ex>wy</ex>nn<ex>er</ex>, ffry ell<ex>e</ex>r frelsse, tisligest aff vfri,
                    fatige ok ryge, som th<ex>en</ex>ne bog noge<ex>n</ex> tiid fonger at see, høre
                        ell<ex>e</ex>r læsse, at i icke tage mig noge<ex>n</ex> vgønstich<ex>et</ex>
                    til i nogne mode, at ieg scriffu<ex>er</ex> so groffwelige om eders lønlige
                        sotth<ex>e</ex>r ok syugdome.</p>
                <p>Men gud skal videt, at ieg giør th<ex>et</ex> i th<ex>e</ex>n beste menyng ok
                    icke til nogen væractigh<ex>et</ex>, thi mig hoffues, at ma<ex>n</ex>ge gode
                        quinn<ex>er</ex> kan fonge hielp ok trøst aff he<ex>n</ex>ne i torres
                    syugdom ok modgo<ex>n</ex>g.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> vil ieg, at th<ex>en</ex>ne bog skal kallis ok hede
                        Quinn<ex>er</ex>s vrtegord, thi at som i en god vrtegord stonder
                        ma<ex>n</ex>ge skøne, døydelige ok merkelige vrth<ex>e</ex>r, m<ex>et</ex>
                    hwilke vist folk kan haffue megit goth aff i mange mode, so skal ok fynnes i
                        th<ex>en</ex>ne qwynners vrtegor ma<ex>n</ex>ge geffue ok gode
                        lærdo<ex>m</ex>me, m<ex>et</ex> huilke gode q<ex>wy</ex>nner kan haffue
                    migen hielp aff altiid, me<ex>n</ex> besynderlighe i dorres barnbyrd, so at the,
                    som ære vane at haffue en tung ok swar barnseng, the kwnne formedelss gud hielp
                    ok th<ex>en</ex>ne vrtegors lærdo<ex>m</ex>me om<lb/>kryn vende th<ex>et</ex>
                    til en leet ok glædelig barnseng i alle mode ok vndgo lyfs fare.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Indhold</head>
                <p>It<ex>em</ex> her fing<ex>es</ex> i th<ex>en</ex>ne taffle, hwad th<ex>en</ex>ne
                    eddelige qwy<ex>n</ex>nes vrtegord inde holder. Fførst hwor ma<ex>n</ex>ge mode
                    en sorgfwl ok farlig fødsel kan blyffue ok gode raad ok lærdome th<ex>e</ex>r i
                    mod th<ex>et</ex> ath for wende, om nogen stwnd<ex>er</ex> en sorgelig fødsel
                    til enten aff en wane ell<ex>e</ex>r aff andre sag<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> i th<ex>et</ex> andre cappittel scal fynnes legedo<ex>m</ex>me ok
                    gode rad, hwor led<ex>es</ex> at en q<ex>wy</ex>nne kan lettelige føde sit
                        fost<ex>er</ex> for vden stor pyne ok bedrøffuelsse.</p>
                <p> It<ex>em</ex> i th<ex>et</ex> iii capittel scal fynd<ex>es</ex> rad mod alle the
                        sywgdo<ex>m</ex>me, som en qwynne kan fonge i syn barnseng, ænth<ex>e</ex>n
                    noor barnet fødes, ell<ex>e</ex>r nor th<ex>et</ex> er fød.</p>
                <p>It<ex>em</ex> siden i th<ex>et</ex> iiii cappittel gyffwes til kende, hwad
                        th<ex>et</ex> vulder, at en qwynne hwn fonger stwndem it vtidigt barn, for
                    en th<ex>e</ex>n retthe tiid er kome<ex>n</ex>. It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r
                        efft<ex>er</ex> følger tegn, hwor po ma<ex>n</ex> kan kennet, om
                        hw<ex>n</ex> skal føde noget vbeque<ex>m</ex>meligt barn.</p>
                <p>It<ex>em</ex> i v cappittel giffues ma<ex>n</ex>ge gode raad th<ex>ett</ex>e
                        for<ex>skriff</ex>ne at forwende, at th<ex>et</ex> ey øfft<ex>er</ex>
                    skeer.</p>
                <p> It<ex>em</ex> i th<ex>et</ex> vi capitel læres, hwor led<ex>es</ex> at
                        ma<ex>n</ex> kan kennet, om barnet er sywcth ell<ex>e</ex>r døt i moderens
                    lyff, ok hworledis th<ex>et</ex> skal vdtag<ex>is</ex> aff moderens lyff
                        enth<ex>e</ex>n m<ex>et</ex> lægedom ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> honne
                    verck.</p>
                <p>It<ex>em</ex> i vii capitel kendes, hworled<ex>es</ex> at barnet skal tracteres,
                        efft<ex>er</ex> th<ex>et</ex> er fød aff moderens lyff. It<ex>em</ex>
                        th<ex>e</ex>r efft<ex>er</ex> fynd<ex>er</ex> ma<ex>n</ex>, hwor ledis at
                    barnet skal opfød<ex>is</ex> m<ex>et</ex> moderens dyy ok hwor lenge. </p>
                <p>It<ex>em</ex> en fynges th<ex>e</ex>r noget mer <ex>etc</ex>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om svære fødsler</head>
                <p>Her giffwes til kenne i th<ex>ett</ex>e første capitel, hwor ma<ex>n</ex>ghe
                    maade ok for hwad sagher at mange gode q<ex>wy</ex>nn<ex>er</ex> haffue stor nød
                    ok pyne i thorres barnbyrd. It<ex>em</ex> først skeer th<ex>et</ex>
                    th<ex>e</ex>m, som frwctso<ex>m</ex>me er bleffne, for en the vor<ex>e</ex> xii
                    aar gamle, ok th<ex>et</ex> skeer sielden.</p>
                <p>It<ex>em</ex> andre maade skeer th<ex>et</ex>, nor barne moderens mwnd for lyden
                    ær ok sneffu<ex>er</ex>, so at barnet haffu<ex>er</ex> ey rom nok til <app>
                        <lem>vdgongh</lem>
                        <rdg>
                            <q>vd</q> hs.</rdg>
                    </app>. Ell<ex>e</ex>r barne mode<ex>re</ex>n er beseet m<ex>et</ex> nogne
                        byld<ex>er</ex> indwort<ex>es</ex> ell<ex>e</ex>r vdwort<ex>es</ex>, for
                    hwilket hwn kan ey r<ex>o</ex>mme sig nock ell<ex>e</ex>r øffne sig, so at
                    barnet kan ey haffue sy<ex>n</ex> fry vdgongh.</p>
                <p>It<ex>em</ex> iii<hi rend="sup">die</hi> maade skeer thet ok, nor
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> haffu<ex>er</ex> nogne indwort<ex>es</ex> bylder i
                    bleyren ell<ex>e</ex>r i endetarme<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r nogen sted hoss
                    tesse for<ex>skrif</ex>fne ell<ex>e</ex>r nog<ex>er</ex> ander steed i
                    indwolffwyn; tha blyffu<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r pyne po fære, nor at
                    indwolffwyn han røres aff barns<ex>ens</ex> vdgo<ex>n</ex>g.</p>
                <p>It<ex>em</ex> iiii mode sker th<ex>et</ex>, nor qwynne<ex>n</ex> er skregelig aff
                    en kranc complex m<ex>et</ex> offu<ex>er</ex> wett<ex>es</ex> kolt natur,
                        ell<ex>e</ex>r hwn er for vngh ell<ex>e</ex>r for gamel ell<ex>e</ex>r
                    formager<lb/> ell<ex>e</ex>r for feed, ell<ex>e</ex>r hwn haffu<ex>er</ex> ey
                    hafft barn til forn, thi at første gong haffu<ex>er</ex>
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> største nød, bode nor hwn vndfong<ex>er</ex>, for
                    en he<ex>n</ex>nes lyff ro<ex>m</ex>mes indwort<ex>es</ex>, ok nor hwn
                        fød<ex>er</ex> th<ex>et</ex>, for en barnemode<ex>re</ex>n ok gul porten
                        æ<ex>re</ex> vande at øffne sig ok ro<ex>m</ex>me sig <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fremdeliss tha er drengh<lb/> barn vnd<ex>er</ex>stwndem megit
                        lætter<ex>e</ex> ok snarere til fødseel<lb/> ok vdgong en een pige. </p>
                <p> It<ex>em</ex> vi mode vord<ex>er</ex> ok fødsellen twng ok swar, nor ath barnet
                    er størt i syn skickelighed, so at th<ex>et</ex> kan ey lættelige gonge i genem
                    barnemoderens <app>
                        <lem>port</lem>
                        <rdg>
                            <q>por</q> hs.</rdg>
                    </app>, som lyden ok sneffwer er. Ell<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>t er ok so sore
                    lydet ok vfannigt, so at th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> ey selff hielpe sig
                    nogerleedz vd formedels vanmectigh<ex>ed</ex> skyld, ok <app>
                        <lem>th<ex>er</ex>
                        </lem>
                        <rdg> tilføjet af udg.</rdg>
                    </app> m<ex>et</ex> tha vord<ex>er</ex> byrde<ex>n</ex> tu<ex>n</ex>g. </p>
                <p> It<ex>em</ex> naar barnet er vanskaft enten m<ex>et</ex> ii hoffwed
                        ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> iii arme ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex>
                        hend<ex>er</ex> ok føder, tha vord<ex>er</ex> byrden ok swar.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor barnet gong<ex>er</ex> vna<ex>tur</ex>lige vd emod al reet
                    skickelse enth<ex>e</ex>n m<ex>et</ex> fød<ex>er</ex>ne ell<ex>e</ex>r henderne
                    først, ell<ex>e</ex>r ok nor th<ex>et</ex> viil først vd m<ex>et</ex> gompyn ok
                        fød<ex>er</ex>
                    <lb/>ne ær<ex>e</ex> igen tiil bage ok stoo tiil striitz, ell<ex>e</ex>r i andre
                    vlempelige mode, som her efft<ex>er</ex> kom<ex>er</ex>, tha vord<ex>er</ex>
                    fødzellen swaffu<ex>er</ex> ok tungh.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tisligest vord<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r ok een sorgelig barnseng,
                    nor barn<ex>et</ex> kom<ex>er</ex> for orle vd, som er i tredie ell<ex>e</ex>r
                    iiii monet eller so fremath. Ell<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> kom<ex>er</ex> ok so
                    sore sylde vd, som er i th<ex>e</ex>n x ell<ex>e</ex>r xi monet, som
                        ent<ex>e</ex>n skeer aff barns<ex>ens</ex> kranckh<ex>ed</ex> ell<ex>e</ex>r
                        mode<ex>re</ex>ns ell<ex>e</ex>r begges.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor q<ex>wy</ex>nnens fost<ex>er</ex> er døt, tha vorder ok
                    fødsellen swar ok twngh, ty at barnet kan int<ex>et</ex> hielpe sig selff til
                    vdgong. It<ex>em</ex> fremdeless vorder ock barnbyrde<ex>n</ex> swar, nor
                        th<ex>e</ex>n hynne, som barnet ligger i, er soo sterck ok soo seey, at hwn
                    vil ey briste for barnet ok lade th<ex>et</ex> vdkome.</p>
                <p>Ell<ex>e</ex>r hwn er ok stwndem so tynd ok skør, at hwn kan ey holde so lenge
                    heel, som he<ex>n</ex>nes rette tiid er ok barnet haffu<ex>er</ex> sig
                    skickeeth<lb/> tiill en ret naturlig vdgongh, so at th<ex>e</ex>n veedske, som
                        barn<ex>et</ex> skulle fødess m<ex>e</ex>t, forløffues, ok nor barnet skal
                    tha fød<ex>es</ex>, so er vedsken borthe, som barneth skulle vdglyde
                        m<ex>et</ex>, ok th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> vord<ex>er</ex>
                        barnbyrde<ex>n</ex> tung.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nw er her sagt nogne støcke, som q<ex>wy</ex>nn<ex>er</ex> fonge
                    vnder stwndem en swar barnseng for<ex>e</ex>. So skal her ok nw læres raad
                        th<ex>e</ex>r imod th<ex>et</ex> at for wende, at th<ex>et</ex> ey
                        øffth<ex>e</ex>r skeer. Men dog giffues til kende en nw ma<ex>n</ex>ge
                    støcke til besynderlig hielp ok forwaringh.</p>
                <p>It<ex>em</ex> her skal hwor god q<ex>wy</ex>nne offu<ex>er</ex> lesse ok offuer
                    see, hwad he<ex>n</ex>ne skadeligt ka<ex>n</ex> være, nor hwn er syugligh.
                        It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r er nogne besynd<ex>er</ex>lige ting, som giør
                        modere<ex>n</ex> ont ok icke barnet, ok nogne giør fosteret ont ok ey
                        modere<ex>n</ex>, ok some ting skad<ex>er</ex> th<ex>e</ex>m begge bode
                        mode<ex>re</ex>n ok fost<ex>er</ex>.<lb/>
                </p>
                <p>It<ex>em</ex> valmwer, vrten ok frøit, giør th<ex>e</ex>m begge ont, thi at the
                    fonge ther aff vbeqwe<ex>m</ex>melig ok vsund søffn. Ok vrth<ex>e</ex>n selff
                    besmytter barns<ex>ens</ex> skyyn, ok the smytte gonghe icke aff igen.
                        It<ex>em</ex> skal ma<ex>n</ex> vide, at hwydhe valmwer ok hwyde
                        rosse<ex>n</ex> giør<ex>e</ex> hwyde smitte ok røde røde, om
                    mode<ex>re</ex>n th<ex>e</ex>m nøtth<ex>e</ex>r i syn kost.</p>
                <p>It<ex>em</ex> har<ex>e</ex> kød ok løffue kødh th<ex>et</ex> skader barnet megit,
                    so at th<ex>et</ex> skal altiid soffue m<ex>et</ex> offne øgen. It<ex>em</ex>
                    ædicke ok sener, som po benen sydder po fææ, the ær<ex>e</ex> ok vswnde, thi at
                    the føde mege<ex>n</ex> kyld ok ær<ex>e</ex> bode modere<ex>n</ex> ok fosteret
                    farlige at æde. It<ex>em</ex> komy<ex>n</ex> skader ok megit barnet, thi at
                        th<ex>et</ex> fong<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r aff blegactige smitte po
                        sky<ex>n</ex>net.</p>
                <p>It<ex>em</ex> purløg ell<ex>e</ex>r rød<ex>er</ex> løg ok hwyder løg, lactuker ok
                    dyl the ær<ex>e</ex> ok farlige at æde for barnet, thi at th<ex>et</ex>
                        fong<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r aff skrøffwelige øgh<ex>e</ex>n. It<ex>em</ex>
                    honnig er icke swnth at tage til sig, thi at barneth kan fange th<ex>e</ex>r aff
                    vanskaffte fyngre bode i ledemoden, so at the bliffue v lydmyge.</p>
                <p>It<ex>em</ex> basilicum, malurt, salt ok pep<ex>er</ex> the ær<ex>e</ex> ok
                    barnet megit skadelige, thi at th<ex>et</ex> vorder gantske megit tywrt i syt
                    kød ok lego<ex>m</ex>me ok th<ex>e</ex>r offu<ex>er</ex> kan bliffue spydalsth
                    aff offu<ex>er</ex> vettis hede ok tyrcke, ok th<ex>et</ex> fanger stackede
                    negle.</p>
                <p>It<ex>em</ex> swyne kød, faare ell<ex>e</ex>r laame kød ok aal
                        offu<ex>er</ex>vett<ex>is</ex> nøttede the ær<ex>e</ex> ok vsunde, thi at
                    the føde mege<ex>n</ex> verk vdi margen i bene<ex>n</ex> ok fød<ex>er</ex>
                        brøstactigh<ex>ed</ex> i mwnden. It<ex>em</ex> gamilt salt kød ok gamil ost
                    er barnet skadelige, thi at the giffue formegen tyrke i kødet.</p>
                <p>It<ex>em</ex> saer, polleyr ok en vrt, som kall<ex>is</ex> po latine borago, po
                    tiidske bornarge, the dreffwe barnet i moderens lyff. It<ex>em</ex> røg, som
                    gonge aff vslucte lywsse tonde ok aff vslucte løckter, th<ex>et</ex> er, nor
                    tonden ryg<ex>er</ex> ok lwyn er slucth, ok <app>
                        <lem>then</lem>
                        <rdg>
                            <q>thn</q> hs.</rdg>
                    </app> røg ell<ex>er</ex> lwct, som gong<ex>er</ex> aff swoffwel, the dreffue
                    fosteret.</p>
                <p>It<ex>em</ex> q<ex>wy</ex>nn<ex>er</ex>, som fructsomelige ær<ex>e</ex>, skulle
                    sig forwar<ex>e</ex> for radheel, en vrt so kallis, ok tisligest for beffuergel,
                    at inth<ex>et</ex> aff tesse ii kom<ex>er</ex> nogre mode i th<ex>e</ex>m
                        enth<ex>e</ex>n m<ex>et</ex> dricke, smørilsse ell<ex>er</ex> anden
                    legedom.</p>
                <p>It<ex>em</ex> syuglige q<ex>wy</ex>nner skulle vocthe sig for myøyrtz
                        blomst<ex>er</ex>s luct, thi hwn fo<ex>n</ex>ger th<ex>e</ex>r aff døt barn.
                        It<ex>em</ex> æder hwn purløg megit, tha fong<ex>er</ex> hwn døt barn.
                        It<ex>em</ex> ysop, agerkool, carica, th<ex>et</ex> er figen, ok mwllie, som
                    er giort aff sagt vyn, the giør<ex>e</ex> barne modere<ex>n</ex> megit got, ok
                        barn<ex>et</ex> giør<ex>e</ex> the fulsome ok puskynnede.</p>
                <p>It<ex>em</ex> salwie, mynth<ex>e</ex>r, fennicke ok p<ex>er</ex>sille
                        giør<ex>e</ex> bode mode<ex>re</ex>n ok barnet goth, thi the fonge gode
                    stercke aande drag th<ex>e</ex>r aff. It<ex>em</ex> skal ok
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> forwar<ex>e</ex> sig, at hwn ey
                        ana<ex>m</ex>m<ex>er</ex> nogne gode lucth<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r røg
                        vnd<ex>er</ex>nede<ex>n</ex> til, nor hwn er syuglig, ty at moderen kan
                        th<ex>e</ex>r aff øf<lb/>ne sig ok gonge aff steed imod he<ex>n</ex>nes
                    retthe skickelsse.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn skal ok forwar<ex>e</ex> sig for the ting, som tyrcke ok
                    igenholder ok sneffuer giør <app>
                        <lem>he<ex>n</ex>ne</lem>
                        <rdg>
                            <q>hen</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb/>, nor hwn skal føde syt foster, som er sloen, hyrsse, riissengry<ex>n</ex>
                    ok tycth røt vyn.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn skal sig ok forware for megen kyld, thi hwn kan th<ex>e</ex>r<lb/>
                    <app>
                        <lem>aff</lem>
                        <rdg> tifløjet af udgiver</rdg>
                    </app> myst gaess m<ex>et</ex> sit fost<ex>er</ex>, fforty at været er tha
                        g<ex>er</ex>ne fast toor, ok aff slige tørke ok vers<ex>ens</ex> kyld kan
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s porte bliffwe megit sneffre aff.</p>
                <p>Ok hwn scal ok for war<ex>e</ex> sigh for offu<ex>er</ex>wett<ex>es</ex> megyn
                    hede, po th<ex>et</ex> at bode mode<ex>re</ex>n ok barnet skal ey blyffue
                    mactløsse, so at the kune<lb/> ey hielpe sig selffue tiill barnsens rette
                    vdgong.</p>
                <p>It<ex>em</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> kan ok myst goess m<ex>et</ex> syt
                        fost<ex>er</ex>, nor hwn haffu<ex>er</ex> megit omhw, megen hwng<ex>er</ex>,
                    megen tørst ok ma<ex>n</ex>ge vooge nett<ex>er</ex>. It<ex>em</ex> en
                        q<ex>wy</ex>nne kan ok mystgaess m<ex>et</ex> sit fost<ex>er</ex>, nor hwn
                        haffu<ex>er</ex> stor pyne icke til guldporte<ex>n</ex>, som rettelige
                    bwrde, me<ex>n</ex> bliffwer offwe<ex>n</ex> i lyffwet ell<ex>e</ex>r
                        go<ex>n</ex>ger henne heen i ryggen, so<ex>m</ex> ma<ex>n</ex> kan
                        selffu<ex>er</ex> forstaa <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nw er her sagt, m<ex>et</ex> hwad mode en twng ok swar
                        barnse<ex>n</ex>g bliffu<ex>er</ex>; nw scal her sig<ex>es</ex> tegn til en
                    leet ok glædelig barnse<ex>n</ex>g. It<ex>em</ex> først nor ingen aff tisse
                        for<ex>skriff</ex>ne ting henne kom<ex>er</ex> til, me<ex>n</ex>
                        gong<ex>er</ex> heen rettelige, som he<ex>n</ex>ne bør, ok hwn
                        fornwmm<ex>er</ex> icke sore stor pyne indwort<ex>es</ex> vden nogen neden
                    mod hennes gul port.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> er got tegn, nor at barnet altiid giør sig vroo ok
                    altiid rører sig i mode<ex>re</ex>ns lyff, i mod som th<ex>et</ex> fødess skal,
                    ok moderen haffu<ex>er</ex> selff en god sterck aande m<ex>et</ex> got macth ok
                    krafft i sigh, so at hwn kan vel sig selffu<ex>er</ex> behielpe m<ex>et</ex>
                    arbeyden ok twynssel neden vid syth lyff, som ef<lb/>ter stonder.</p>
                <p>It<ex>em</ex> onde tegn til en sorgful fødsel er th<ex>et</ex>, nor
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> swed<ex>es</ex> koold<ex>er</ex> swed ok
                        he<ex>n</ex>nes aadre slag er snart, ok naar hwn megit beswym<ex>er</ex> ok
                    mactløss blyffu<ex>er</ex>, tha er th<ex>et</ex> tegn til en snar død
                        <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nw er her sagt om the mode, som en god q<ex>wy</ex>nne ka<ex>n</ex>
                    haffue en dyr ok twng barnbyrd; nw skal her finges rod th<ex>e</ex>r i mod.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fødselshjælp</head>
                <p> Uyl ma<ex>n</ex> kome en q<ex>wy</ex>nne til hielp, som van er ell<ex>e</ex>r
                    tegn haffu<ex>er</ex> til en swar, twngh ok sorgful fødzel, tha scal
                        ma<ex>n</ex> merke the ting, som her effth<ex>e</ex>r stonder i mange
                    mode.</p>
                <p>It<ex>em</ex> først skal q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> brwghe twe<ex>n</ex>ne
                    regement, fførst en monet, for en hennes tiid er, ok syden ther fra ok so intil
                        th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stwnd, som th<ex>et</ex> scal vær<ex>e</ex> for
                    alffwere. It<ex>em</ex> først skal hwn nytte alle the tingh, som fosteret kan
                    behyndre, at th<ex>et</ex> ey fød<ex>es</ex> for en thetz rette tiid, om
                        th<ex>et</ex> er mweligt att for wende.</p>
                <p>Meen er th<ex>et</ex> ok icke mwelict til at for vende, me<ex>n</ex>
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> haffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> aff syn rette
                    natwr, tha scal th<ex>e</ex>r beskeen heet vær<ex>e</ex> met, hwad del behoff
                    giørs, po th<ex>et</ex> at fødselen kan blyffue tisbedre ok lempeligere.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er th<ex>e</ex>r brøst po barnemoderens vegne ell<ex>e</ex>r
                        guldporte<ex>n</ex>s m<ex>et</ex> bylder, saar, hæffwelsser ell<ex>e</ex>r
                    ander slig, fforhwilket at barne moderen kan ey ro<ex>m</ex>me ell<ex>e</ex>r
                    vyde sig for sligh sorg ok sprecke, so skal ma<ex>n</ex> raad th<ex>e</ex>r til
                        før<ex>e</ex> til, th<ex>e</ex>n som for stondigh er, for en fødsellen
                        bliffu<ex>er</ex>.</p>
                <p>Tysligest er th<ex>e</ex>r brøst<lb/> actigh<ex>ed</ex> vdi bleyren m<ex>et</ex>
                    steen, kaalde pyss ell<ex>e</ex>r anden sodant, so scal ma<ex>n</ex> alt
                    haf<lb/>we til flucth til th<ex>e</ex>n, som forstandig er th<ex>et</ex> at for
                    wendhe. It<ex>em</ex> ok fremdelis. Er brøst i bagstacken m<ex>et</ex> bylder,
                    saar, heffuelsser ell<ex>e</ex>r andet sodant, so scal ma<ex>n</ex>
                        th<ex>et</ex> fortage m<ex>et</ex> vis ma<ex>n</ex>tz raad, for en
                        fødzelle<ex>n</ex> skeer.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er q<ex>wy</ex>nnens lyff forstoppet ok forbwnnet, so at hwn
                        ka<ex>n</ex> ey haffue syn stoolgong, ta skal hwn en monet for fødsellen
                    nyde ok bruge the ting, so<ex>m</ex> lynne ok løsse ok slagne lif<lb/>wet, som
                    er steckte eble m<ex>et</ex> sucker orle om morgenyn ædne ok th<ex>e</ex>r en
                    god drick vyn ell<ex>e</ex>r swre eble most po drucket; hwn maa ok vel æde figen
                    afften ock morgen. It<ex>em</ex> hwn skal tha forwar<ex>e</ex> sig for alle the
                    ting, som he<ex>n</ex>ne kan for stoppe ok bebyn<lb/>de hennes lyff, som er
                    baget ok stecthe, riissen, haare eg, hyrsse ok anden sligt; kan hwn ey fonge syn
                        stolgo<ex>n</ex>g igeen, tha mw hwn tage en klisteer, som leet er, aff hønne
                    sood ell<ex>e</ex>r andet kødsood, so<ex>m</ex> læger vide skal <ex>etc</ex>.
                        It<ex>em</ex> hwn maa ok tage en leet lægedom til sig, som kan slagne ok
                    giffue sæde, effter vis<lb/>mantz raad. It<ex>em</ex> hwn maa ok ana<ex>m</ex>me
                    en stulzepflyn, som er giort aff seffwe ok flesk ell<ex>e</ex>r aff
                        blome<ex>n</ex> aff it egh. It<ex>em</ex> er een sywglig q<ex>wy</ex>nne,
                    som stond<ex>er</ex> til fødsel, vanmectigh ok mact løss, tha scal hwn til forn
                    vel stercke sig m<ex>et</ex> dricke ok maad ok andre gode
                        adg<ex>er</ex>ny<ex>n</ex>ger, po th<ex>et</ex> at hu<ex>n</ex> kan til
                    sterckere vær<ex>e</ex> i syn barnseng. Ok th<ex>e</ex>r nest skal hwn tage the
                        ti<ex>n</ex>g til sig, som beskicke he<ex>n</ex>nes guldport ok barne<lb/>
                        mode<ex>re</ex>n, at the ro<ex>m</ex>me ok øffne sig til byrd, ok
                    besynderlige th<ex>e</ex>n q<ex>wy</ex>nne, som en lyde<ex>n</ex> guldport
                        haffu<ex>er</ex>; th<ex>e</ex>r offu<ex>er</ex> haffu<ex>er</ex> en gamil
                        q<ex>wy</ex>nne en torrere guldport ok barnemoder en en vng, som fuld er
                        m<ex>et</ex> vedske, ok <app>
                        <lem>vhantereligere</lem>
                        <rdg>
                            <q>vhanterelige</q> hs.</rdg>
                    </app> ok my<ex>n</ex>dre en een vng q<ex>wy</ex>nne.</p>
                <p>Ther for<ex>e</ex> skal hwn brwge the ti<ex>n</ex>g, som he<ex>n</ex>ne
                        beque<ex>m</ex>melig giør i barne mode<ex>re</ex>n ok guldporte<ex>n</ex>
                        m<ex>et</ex> blødactigh<ex>ed</ex>, m<ex>et</ex> romelsse ok sliprig, hal ok
                    glyn<lb/>de giør, hwike ma<ex>n</ex> offue<ex>n</ex> ingiffu<ex>er</ex> ok
                    needen indkom<ex>er</ex> ok vdwort<ex>es</ex> smøries, som er først feet sood,
                    som fit kød er i sodit, ok besynderlige som en vng høne er i soden
                    ell<ex>e</ex>r en kaphone, ok til guld porten scal hwn haffue hønse
                        yst<ex>er</ex> ell<ex>e</ex>r aanne yst<ex>er</ex> ell<ex>e</ex>r ok gaasse
                    ok ollier, the hal ok slibrid giør porte<ex>n</ex>, som giøres aff hør frø
                        <ex>etc</ex>.; ok skal q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> dricke goot moid wyn
                        bla<ex>n</ex>net m<ex>et</ex> van.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn skal ok haffue en almy<ex>n</ex>gelig seed m<ex>et</ex> syn mad
                    ok dricke, æde ok dricke th<ex>et</ex>, som vel vedsker he<ex>n</ex>ne
                        indwort<ex>es</ex>
                    <ex>etc</ex>. It<ex>em</ex> nor q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> haffu<ex>er</ex> xii
                        ell<ex>e</ex>r xiiii dage igen ok hwn for nymm<ex>er</ex>, at
                    he<ex>n</ex>nes lyff pøss<ex>es</ex> ok giør he<ex>n</ex>ne ont, so skal hwn
                    hwer dag sidde i it kar<lb/> bad op offu<ex>er</ex> syn naffle, i hwilket som
                    tesse vrt<ex>er</ex> ære i sodne: katteost, kome<ex>n</ex>s blom<ex>er</ex>,
                    qwynne locke, en vrt so kallis, hørfrø, grekes hø ok andre soda<ex>n</ex>,
                        me<ex>n</ex> dog skal hwn ey lenghe sidde, po th<ex>et</ex> at hwn ey
                    mactløss bliffu<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r aff.</p>
                <p>It<ex>em</ex> gyder hwn ey th<ex>et</ex> liit, ta skal hwn tage en badeswornp
                        ell<ex>e</ex>r en vullen klud ok væde her vdi ok vede synne been ful vel
                        m<ex>et</ex> laar, gulporten, bugen ok lenderne, th<ex>et</ex> hedeste hwn
                    kan lide ok th<ex>et</ex> offteste.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn skal ey tha go i swedebad ell<ex>e</ex>r i badstw, at hwn ey
                        forswym<ex>es</ex> ok forsmect<ex>es</ex>. It<ex>em</ex> efft<ex>er</ex>
                        th<ex>ett</ex>e bad skal hwn smørie sig m<ex>et</ex> th<ex>et</ex>
                        ist<ex>er</ex>, som til forn stor, ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> feder marg
                    syn ryg, syt lyff vnder nafflen, syne syder, syne been offwen knoen op lige vid
                        porte<ex>n</ex>, th<ex>et</ex> alderbeste hwn kan.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r nest skal hwn ana<ex>m</ex>me ind igulporte<ex>n</ex>
                    aff for<ex>skriff</ex>ne yster vel breet ok smeltet ente<ex>n</ex> m<ex>et</ex>
                    en swomp ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> bomvl, naar hwn ligg<ex>er</ex> po syn ryg,
                    so at houedet er neder ok bagreed høgt op, po th<ex>et</ex> at th<ex>et</ex> kan
                    flyde ind at <ex>etc</ex>., ok besynd<ex>er</ex>lige th<ex>e</ex>n
                    q<ex>wy</ex>nne, so<ex>m</ex> haffu<ex>er</ex> myst noge<ex>n</ex> aff syn
                        indwort<ex>es</ex> vedske, for en reette tiid er kome<ex>n</ex>
                    <ex>etc.</ex>
                </p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn skal ok ana<ex>m</ex>me gode røghe vnd<ex>er</ex> syt lyff aff
                    hwalsraad ell<ex>e</ex>r aff gallea muscata, th<ex>et</ex> fong<ex>er</ex>
                        ma<ex>n</ex> aff abeteckery<ex>n</ex>, ok th<ex>et</ex> scal legg<ex>es</ex>
                    i it becken fuld m<ex>et</ex> gløder ok sett<ex>es</ex> so vnd<ex>er</ex>
                    klederne, ok so scal hwn vel skreffwe ok skillie bene<ex>n</ex> at, so at
                        røge<ex>n</ex> kan tis beder ind kome, ok th<ex>e</ex>r aff skynnes
                    barnemoderen til byrd.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn maa ok æde goder mad, som snart fortæris kan, som er blødsøne
                    æg, vnge høns vel sodne, ok he<ex>n</ex>nes mad skal red<ex>es</ex> til
                        m<ex>et</ex> got sood; maa ok hwn vel dricke velsmaginde wyn.</p>
                <p>Ok hwn skal møde sig m<ex>et</ex> beqwe<ex>m</ex>melict arbeyde ok altiid røre
                    sig stwnde<ex>m</ex> m<ex>et</ex> go<ex>n</ex>g ell<ex>e</ex>r sysle ok umage
                    sig meer, en hwn er wan til forn, ty th<ex>et</ex> skynder he<ex>n</ex>ne megit
                    til en got ok let barbyrdh <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor hwn fornymm<ex>er</ex>, at th<ex>et</ex> lyder, so skal hwn
                    offte ok ydelige holle syn aande inde, th<ex>et</ex> lengste hwn kan ok
                    offteste, ty at i tismeer ath hwn twynn<ex>er</ex> sig offue<ex>n</ex>
                        m<ex>et</ex> syn aande, <app>
                        <lem>tisnarere</lem>
                        <rdg>
                            <q>i</q> læsning usikker</rdg>
                    </app> trøckes barn<ex>et</ex> vd, ok modere<ex>n</ex> giffu<ex>er</ex> sig
                    ther<lb/> aff neder til guldporten.</p>
                <p>It<ex>em</ex> so skal hwn th<ex>e</ex>r nest strax tage en aff the
                        legedo<ex>m</ex>me til sig, som her efft<ex>er</ex> stonder i ith annit
                    capitel, hwilke<ex>n</ex> som driffu<ex>er</ex> barnet vd m<ex>et</ex> en
                    snarhedh.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r nest nor hwn fynd<ex>er</ex> barnemode<ex>re</ex>n,
                    at hwn kom<ex>er</ex> ok skynn<ex>er</ex> sig til porte<ex>n</ex> ok
                        bryst<ex>er</ex>, ok veedsken løffu<ex>er</ex> frylige vd, so skal hwn neder
                    legge sig po ryggen, dog so at hwn ey aldelis lygger ok ey aldelis stoor, meen
                    myt mellom syddende ok stonde<ex>n</ex>de, ok hoffuedet skal vær<ex>e</ex> meer
                    til bage en fore til.</p>
                <p>So skal fost<ex>er</ex>moderen sydde fore he<ex>n</ex>ne ok ana<ex>m</ex>me
                    subtilige th<ex>e</ex>n beweffwelsse, som barnet er beweffu<ex>et</ex> vdi. Ok
                    skal ok fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> vide ok ro<ex>m</ex>me <app>
                        <lem>qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s</lem>
                        <rdg>
                            <q>qwynnes</q> hs.</rdg>
                    </app> lemm<ex>er</ex> baade barnemode<ex>re</ex>n ok gul porten m<ex>et</ex>
                    syne hend<ex>er</ex> veel til forn smurde ok vaade gort m<ex>et</ex> hwide
                    lilliers olie ell<ex>e</ex>r mandels olie ell<ex>e</ex>r andre
                    soda<ex>n</ex>.</p>
                <p>Ok so skal hwn subtilighe tractere q<ex>wy</ex>nnens lemm<ex>er</ex> m<ex>et</ex>
                    syne hender. It<ex>em</ex> fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n skal
                    vnd<ex>er</ex>wise q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>, at hwn til forn vel styrcker sig
                        m<ex>et</ex> mad ok d<ex>ri</ex>cke, som fore stoor.</p>
                <p>Ok skal hwn ok styrcke he<ex>n</ex>ne m<ex>et</ex> subtilig snagk ok løstige ord
                    ok syge he<ex>n</ex>ne th<ex>et</ex>, at hwn holder altiid syn aande inde vid
                    sig, th<ex>et</ex> lengste ok offteste hwn kan.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r nest skal hwn møde ok trøcke ok kriste
                    hen<ex>n</ex>es lyff offuen for nafflen, so at barne mode<ex>re</ex>n nødes ok
                        twyng<ex>es</ex> til guld porte<ex>n</ex>. Hwn skal ok sige, at hwn
                        fong<ex>er</ex> it subtilicth swen barn, om hw<ex>n</ex> haffde
                    th<ex>e</ex>r willie til, ok haffwer hwn begæring til en pyge, tha skal hwn
                    sige, at hw<ex>n</ex> fong<ex>er</ex> he<ex>n</ex>ne <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er ok qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> megit feed, tha skal hwn legge sig
                    po siit lyff, so at ansectet ligger po iorden. So skal hwn drage syne knee op
                    vnder lyffuet, po th<ex>et</ex> at barne modere<ex>n</ex> kan th<ex>e</ex>r aff
                        twyng<ex>es</ex> til vdgong.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest skal fost<ex>er</ex> modere<ex>n</ex> gyde hwide lilliers
                    ollie i gulporte<ex>n</ex> vel om kryn indwort<ex>es</ex>. Ok er th<ex>e</ex>r
                    stor nød po fære, tha skal fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> taghe ok
                    ro<ex>m</ex>me he<ex>n</ex>nes lemmer, som for<ex>e</ex> stor; so føder hwn
                    snart.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fost<ex>er</ex> mode<ex>re</ex>n skal taghe th<ex>et</ex> til ware,
                    at hwn ey arbeyder m<ex>et</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>, for en hwn seer, at
                    barnet sky<ex>n</ex>n<ex>er</ex> sig, ell<ex>e</ex>r nor hwn seer, at
                        he<ex>n</ex>nes arbeyde er forfengelicth, po th<ex>et</ex> at hwn skal ey
                    møde q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> vnøttelige, so at nor hwn skulle tha arbeyde for
                    alffuere, vor<ex>e</ex> ey fortwynget ok vmagit, so at hwn haffde ingen macth
                        <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> arbeyd<ex>er</ex>, ok th<ex>e</ex>n
                    yderste hinde, som barnet vdi ligger, skynner sig frem, ok vil th<ex>et</ex> ey
                    bryste aff sig selff, tha skal fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n ryste
                        he<ex>n</ex>ne m<ex>et</ex> syn negel, ell<ex>e</ex>r hwn skal begryffue
                        he<ex>n</ex>ne mellom syne fyngre ok ryste he<ex>n</ex>ne op m<ex>et</ex> en
                    hwas knyff, dog skal hwn vocthe, at hwn ey skeer barnet ell<ex>e</ex>r skader
                        th<ex>et</ex>, ok so kom<ex>er</ex> vedske<ex>n</ex> ok barnet
                        efft<ex>er</ex>. </p>
                <p>It<ex>em</ex> er hynde<ex>n</ex> fortydelige brøde<ex>n</ex> enten aff sig selff
                        ell<ex>e</ex>r aff fostermode<ex>re</ex>n, so at vedsken er for<lb/>løffuen,
                    for en rette tiiden voor, ok barne mode<ex>re</ex>n ok guld porten ære torre ok
                    trøde, tha scal fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n gyde ind i mode<ex>re</ex>n ok i
                    guld porten hwide lilliers olie ell<ex>e</ex>r breed ok warmt yst<ex>er</ex>,
                    som for stoor, ok th<ex>et</ex> giør halt ok slipriid.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n skal ok kome
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> til at nysse, so<ex>m</ex> for<ex>e</ex>stor.
                        It<ex>em</ex> er fostereed saar<ex>e</ex> stort ok besynderlige hoffwedet,
                    tha skal fost<ex>er</ex>moderen ro<ex>m</ex>me ok vide mode<ex>re</ex>ns gulport
                    ok indgongen po barne mode<ex>re</ex>n, ok th<ex>et</ex> skal ske subtilige
                        m<ex>et</ex> he<ex>n</ex>derne, som ær<ex>e</ex> vel til forn smwrde, som
                        for<ex>e</ex> stor.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tesse for<ex>skriff</ex>ne støcke ær<ex>e</ex> sagde om een god,
                    leet ok naturlig byrd, th<ex>et</ex> er, nor at barn<ex>et</ex> th<ex>et</ex>
                    skynder sig vd nat<ex>ur</ex>lige, som er først m<ex>et</ex> hoffuedeeth,
                        th<ex>er</ex> nest m<ex>et</ex> axlene, so at armene æ<ex>re</ex> langst vd
                        m<ex>et</ex> syden <ex>etc</ex>., so<ex>m</ex> vid<ex>er</ex>licth er
                        <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nw skal her giffues noget til kenne om en vnaturlig <app>
                        <lem>byrd</lem>
                        <rdg>
                            <q>byd</q> hs.</rdg>
                    </app>, th<ex>et</ex> er, nor barnet vil vd mod nat<ex>ur</ex>lig seedh , som er
                    først m<ex>et</ex> fød<ex>er</ex>ne ell<ex>e</ex>r ok først m<ex>et</ex>
                        hend<ex>er</ex>ne ell<ex>e</ex>r i andre vlempelige mode, som her
                        efft<ex>er</ex> fyng<ex>es</ex> i ma<ex>n</ex>ge moode.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> barnet vnaturlige m<ex>et</ex> bode fød<ex>er</ex>
                    ok viil vd, ok armene ær<ex>e</ex> ned<ex>er</ex>ragte vd m<ex>et</ex> begge
                    syder, ok hend<ex>er</ex>ne ligge næden til knæen vde<ex>n</ex>til, tha skal
                        fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n smørie hend<ex>er</ex>ne ok armene ok pynthe
                        th<ex>e</ex>m, at thee ligge smwct slette ok jeffne, ok hielp<ex>et</ex> so
                    aff steed.</p>
                <p>Meen er th<ex>et</ex> mwelict, at fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n kan venne op
                        ned<ex>er</ex> po barnet, so at hofwedet kom<ex>er</ex> neder ok
                        bene<ex>n</ex> op, som th<ex>e</ex>m bør, dog so at barns<ex>ens</ex> ryg er
                    mod mode<ex>re</ex>ns ryg <ex>et</ex>c., ta er th<ex>et</ex> allerbest.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> barnet m<ex>et</ex> fød<ex>er</ex>ne ok
                        haffu<ex>er</ex> he<ex>n</ex>derne offu<ex>er</ex> hofwedet opracthe, ta
                    scal fostermode<ex>re</ex>n m<ex>et</ex> stoor flyd skif<lb/>we
                        he<ex>n</ex>d<ex>er</ex>ne neder, som the skulle vær<ex>e</ex>
                        ned<ex>er</ex> at syden, ok er th<ex>et</ex> mwelict, tha scal
                        fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> vende barnet om, so at hoffuedet
                        kom<ex>er</ex> vd, dog skal th<ex>et</ex> vel til forn smøries
                    <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> barnet m<ex>et</ex> th<ex>e</ex>n ene foed ok
                        th<ex>e</ex>n ande<ex>n</ex> er twert faar<ex>e</ex>, ta scal
                        fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> legge q<ex>wy</ex>nnen neder po syn ryg, dog
                    so at bagreed<lb/> ligg<ex>er</ex> vel høcth; so scal fost<ex>er</ex>
                    <lb/>mode<ex>re</ex>n tage ok recke be<lb/>net.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest skal mode<ex>re</ex>n offte ok ydelige vende ok trylle sig om,
                    so at barn<ex>et</ex> kan om vend<ex>es</ex> indwortis, so at hoffuedet kan
                    neder<lb/>kome. Ter nest skal q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> legge ell<ex>e</ex>r
                    sette sig efft<ex>er</ex> syn vane, meen fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n
                        ana<ex>m</ex>mer barnet.</p>
                <p>Meen er th<ex>et</ex> so, at barnet vil ey om vende sig i mode<ex>re</ex>ns lyff
                    ok recke sit hoffuet til vdgong, tha skal fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n tage
                        bene<ex>n</ex>
                    <lb/> ok føye them til same<ex>n</ex> ok hielpe th<ex>et</ex> so vd, dog soo at
                        hend<ex>er</ex>ne ligge, som th<ex>e</ex>m bør.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> barnet twert faar<ex>e</ex> m<ex>et</ex>
                        th<ex>e</ex>n ene syde, tha scal th<ex>et</ex> om vend<ex>is</ex>, so at
                    hoffuedet er neder, som til børligt er. It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex>
                        th<ex>et</ex> m<ex>et</ex> bode knee, tha sculle the vd reenkes ok
                        giør<ex>e</ex> so, som for skriffuet stor.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> ok recker th<ex>e</ex>n ene hond ok
                    vil vd m<ex>et</ex> he<ex>n</ex>ne først, ta scal th<ex>et</ex> indskywdis igen,
                    ok so scal ha<ex>n</ex>den reck<lb/>kes vd m<ex>et</ex> syde<ex>n</ex>, ok taget
                    soo om hoffuedet ok hielpe th<ex>et</ex> vd.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> m<ex>et</ex> bode he<ex>n</ex>ner ok
                    recker th<ex>e</ex>m frem, ta scal fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n begriffuet
                        m<ex>et</ex> bode syne hend<ex>er</ex> offu<ex>er</ex> skuld<ex>er</ex>ne
                        ell<ex>e</ex>r achslenen ok dragit til bage i gen ok tage so
                        he<ex>n</ex>d<ex>er</ex>ne ok lægge th<ex>e</ex>m viid syd<ex>er</ex>ne ok
                        ana<ex>m</ex>me so hoffuedit <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> ok enth<ex>e</ex>n m<ex>et</ex>
                        røffue<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> skuld<ex>er</ex>ne
                        ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> hend<ex>er</ex> ok føder til hobe først ok viil
                    vd, tha scal fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n alt skyude th<ex>et</ex> ind i geen
                    ok pyntet, so at hoffuedet kom<ex>er</ex> neder ok armene legg<ex>es</ex>, som
                        th<ex>e</ex>m bør at ligge, ok tisligest bene<ex>n</ex>.</p>
                <p>Ell<ex>e</ex>r kan ey hoffuedet ned<ex>er</ex> kome, tha begriffue
                    bene<ex>n</ex>, dog so at alle lemm<ex>er</ex> ære til forn smwrde ok skickede,
                    som th<ex>e</ex>m bør at wære.</p>
                <p>It<ex>em</ex> om barnet er omwent, so at bugen er nederst ok hoffuedet,
                        fød<ex>er</ex>ne ok hend<ex>er</ex>ne ær<ex>e</ex> til bage igen, ta scall
                        fost<ex>er</ex> moderen griffue ind m<ex>et</ex> syne smwrde hend<ex>er</ex>
                    ok vride barnet til en syde i moderens lyff, ok hwilke so<ex>m</ex> nest er til
                    vdgong enten hoffuedet ell<ex>e</ex>r fød<ex>er</ex>ne, th<ex>et</ex> scal hwn
                    begriffue <ex>etc</ex>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om tvillinger</head>
                <head type="original">Om twyllynde ok th<ex>e</ex>m.</head>
                <p> It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> twillinde ok bode vil vd til hobe m<ex>et</ex>
                    hoffwedene, tha scal hwn først indgyde olie ell<ex>e</ex>r yst<ex>er</ex>, som
                        for<ex>e</ex> stor. Syden skal hwn ana<ex>m</ex>me th<ex>et</ex> ene ok
                        th<ex>et</ex> andre ey forgle<ex>m</ex>me; tisligest ok om the bode
                        m<ex>et</ex> bene<ex>n</ex> kome <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> ene m<ex>et</ex> hoffwedet ok
                        th<ex>et</ex> andre m<ex>et</ex> bene<ex>n</ex>, tha scal th<ex>et</ex>
                    først, som hoffuedet vd wender, ok syden th<ex>et</ex> andre, som for<ex>e</ex>
                    stoor <ex>etc</ex>. It<ex>em</ex> vor<ex>e</ex> th<ex>et</ex> mwelict, at barnet
                    kwnde altiid skyndes vd m<ex>et</ex> hoffwedet, ta vor<ex>e</ex> th<ex>et</ex>
                    alder letest ock lempeligsth fødsel.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ffost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n scal ey forgæde th<ex>et</ex> at
                    lade vdi q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s port varm olie aff grekes hø, aff hør frø
                        ell<ex>e</ex>r katteost ell<ex>e</ex>r hwyde lilliers, po th<ex>et</ex> at
                    han kan wære tis halere, so at barnet ka<ex>n</ex> glyde igenem for
                        vde<ex>n</ex> stor pyne ok bedrøffwilsse.</p>
                <p>Tislig<ex>es</ex> scal hwn ok gyde olie ell<ex>e</ex>r yst<ex>er</ex> i barne
                        mode<ex>re</ex>n ok smørie syne hend<ex>er</ex>, som forsc<ex>ri</ex>ffwit
                    er, po th<ex>et</ex> at the<ex>n</ex> kan bliffwe sliffriid ok hal so<ex>m</ex>
                    en ool, ty th<ex>et</ex> formyndsker mode<ex>re</ex>ns ell<ex>e</ex>r
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s pyne <ex>etc</ex>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Råd</head>
                <p>Tesse effth<ex>e</ex>r skriffne tyng, raad ok geffwe lægedo<ex>m</ex>me
                        giør<ex>e</ex> en glædelig ok leeth barnbyrd. It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>n
                        q<ex>wy</ex>nne, so<ex>m</ex> i barnseng scal ok skal føde syt
                        fost<ex>er</ex>, hwn skal neder sydde ell<ex>e</ex>r po syt ansicth ligge,
                    som til forn stor.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> om vynteringh ok ær sore kalt, tha skal
                        th<ex>et</ex> hws, som hwn scal y væ<ex>re</ex>, vær<ex>e</ex> modelict
                    varmt, ath hwn ey frys. Ok er th<ex>et</ex> om somerin ok er megit heet, tha
                    scal ma<ex>n</ex> swale stwen ell<ex>e</ex>r herberet, so at hwn ey swymler
                        ell<ex>e</ex>r mact løss vorder.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn skal ok komes til ad nysse m<ex>et</ex> nysse vrt
                    ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> støtt<ex>er</ex> peffu<ex>er</ex> i pulu<ex>er</ex>
                    ok hastelige th<ex>e</ex>r til lucth<ex>et</ex> ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex>
                    andre ting, som giør at nyse. So skal hwn holde syn aande inde, th<ex>et</ex>
                    lengste ok th<ex>et</ex> offteste hwn kan. So skal hwn ok trøcke ok knwde bugen,
                    som for<ex>e</ex> stor.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n skal wær<ex>e</ex> vindskybelig ok
                    subtilig m<ex>et</ex>, hwad hwn skal giør<ex>e</ex>, ok hwn skal vel haffwe reed
                    sig poet til forn, hwad hwn kan tencke, at hwn skal haffue behoff, ok ey
                        gle<ex>m</ex>me noge<ex>n</ex> deel ok lade <app>
                        <lem>q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>qwynne</q> hs.</rdg>
                    </app> ligge, pynes ok plauffwes efft<ex>er</ex> he<ex>n</ex>nes sysler.</p>
                <p>It<ex>em</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r
                        fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n scal ey gleme aff smørie
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s lem<ex>er</ex>, som er guldporten ok barne
                        mode<ex>re</ex>n indwortis m<ex>et</ex> tesse, enth<ex>e</ex>n ænders
                        ysth<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r hwyde lilliers olye blannede m<ex>et</ex> so
                    megit saffren, som ii byg korn kan veyge, ok so megit muscus i: bysem po tydske,
                    som it bygkorn kan veye, ok th<ex>ett</ex>e scal vel blannes til hobe, ok so
                    scal qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s for<ex>skriff</ex>ne lemm<ex>er</ex>
                        th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> smøris, tha giør th<ex>et</ex> en leth fødsel. </p>
                <p>It<ex>em</ex> hielp<ex>er</ex> th<ex>et</ex> ey, tha scal
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> komes til hielp m<ex>et</ex> røgelse vnder hendes
                    kloder, so ath for<ex>skriff</ex>ne røg ell<ex>e</ex>r røgelsse gongh<ex>e</ex>r
                        he<ex>n</ex>ne op til gul<lb/>porte<ex>n</ex> ok fremdelis op i lyffued, som
                    er m<ex>et</ex> mirra, galbano ok m<ex>et</ex> beffwergeel lige meg<ex>it</ex>
                    aff hwort;</p>
                <p>tesse for<ex>skriff</ex>ne iii<lb/>tyng sculle blandes til hobe m<ex>et</ex> ko
                    galle, ok nor the ær<ex>e</ex> vel til hobe bla<ex>n</ex>nede, tha scal
                        th<ex>et</ex> vege so meg<ex>it</ex> so<ex>m</ex> it
                        q<ex>wy</ex>nty<ex>n</ex>, ok syde<ex>n</ex> scall th<ex>et</ex> legges vdi
                    ith bægke<ex>n</ex> ful m<ex>et</ex> gloynd<ex>es</ex> yld ok holld<ex>es</ex>
                        vnd<ex>er</ex> qwynne<ex>n</ex>s kled<ex>er</ex> op til porte<ex>n</ex> ok
                    ey tiil nææssen.</p>
                <p>It<ex>em</ex> berøg qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> ynder tiil m<ex>et</ex> dwe møg,
                        th<ex>et</ex> er ok got. Item berøg he<ex>n</ex>ne vnd<ex>er</ex> tiil
                        m<ex>et</ex> appopanaco, th<ex>et</ex> fing<ex>es</ex> hos
                        abetekere<ex>n</ex>, blandet m<ex>et</ex> høge møg, th<ex>et</ex>
                        hielp<ex>er</ex> ok vel. It<ex>em</ex> ma<ex>n</ex> scal væde bomwl i rwders
                    oss ok legge he<ex>n</ex>ne so vaaed i gulporte<ex>n</ex>, th<ex>et</ex>
                        hielp<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag bregner, som voxe po stene, ok støt th<ex>e</ex>m vel ok gif
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> th<ex>e</ex>m at dricke m<ex>et</ex> rosen syrup
                    ok noge<ex>n</ex> olie, th<ex>et</ex> help<ex>er</ex>. It<ex>em</ex> sywd en
                    vrt, som heder po latine altea ok po tiidske ybsch, vdi vatn ok giff
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> at dricke, th<ex>et</ex> er got.</p>
                <p>It<ex>em</ex> lad qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> bade i th<ex>et</ex> va<ex>n</ex>d,
                    som th<ex>en</ex>ne for<ex>skriff</ex>ne vrt er i sode<ex>n</ex>, tha er
                        th<ex>et</ex> ok goth. It<ex>em</ex> bader en sywglig qwy<ex>n</ex>ne vdi
                        th<ex>et</ex> vatn, som komenss<lb/> blomm<ex>er</ex> ære vdi sodne, ok
                    sydder hwn saa po vrthe<ex>r</ex>ne, nor the ær vel varme, vdi th<ex>et</ex>
                        sa<ex>m</ex>me bad, tha fød<ex>er</ex> hwn siit fost<ex>er</ex> snart.</p>
                <p>It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> en sywglig qwynne stor pyne yndwort<ex>es</ex> ok
                    kan ey føde sit fost<ex>er</ex>, so scal hwn tage røde benedicte rødder ok støde
                        th<ex>e</ex>m smo ok dricke th<ex>e</ex>m om morgenyn, tha løsses hendes
                    pyne. It<ex>em</ex> dypta<ex>m</ex>m<ex>us</ex> er en got vrt; hwilken
                        qwy<ex>n</ex>ne som lenge gor ok arbeyder m<ex>et</ex> sit fost<ex>er</ex>,
                    so scal hwn æde th<ex>en</ex>ne vrth, so føder hwn strax sit
                    fost<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> scal tage cassia fistula, th<ex>et</ex>
                        fynd<ex>es</ex> hoss apetekeryn, th<ex>et</ex> scal stødes i vyn
                        ell<ex>e</ex>r i th<ex>et</ex> sod, som cicer, th<ex>et</ex> er en vrt, so
                    heder po latin ok zyser po tiidske zyser erbs, er i soden, tha fød<ex>er</ex>
                    hwn syt fost<ex>er</ex> snart.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag<ex>er</ex> ma<ex>n</ex> byncke m<ex>et</ex> rod ok stielke ok
                    støde he<ex>n</ex>ne smoo ok sywde hende vdi ædicke ok syy he<ex>n</ex>ne so
                        igene<ex>m</ex> it smot linet klede ok lad so stoo ok clares vdi en reen
                    leerpotte, ok nor th<ex>et</ex> er vel klart, th<ex>et</ex>
                    <app>
                        <lem>klareste</lem>
                        <rdg>
                            <q>kareste</q> hs.</rdg>
                    </app> scal qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    <app>
                        <lem>dricke</lem>
                        <rdg>
                            <q>dicke</q> hs.</rdg>
                    </app> varmt, so scal hwn snart føde sit fost<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag<ex>er</ex> ma<ex>n</ex> for<ex>skriff</ex>ne byngke ok sywde
                        vnd<ex>er</ex> lucth<ex>e</ex>r sod ok leger so vrthen varm po
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s lyff, tha giør th<ex>et</ex> ok got.
                        It<ex>em</ex> iernvrt er ok megit god tiil the qwy<ex>n</ex>n<ex>er</ex>,
                    som ere i barn<lb/>sengh, om the haffue he<ex>n</ex>ne hoss sig, thi at hwn
                        fordriffu<ex>er</ex> bort spøgilsse ok onde dieffwelss for færilse, ok hwn
                        giffu<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> god roo ok hwile.</p>
                <p>It<ex>em</ex> bynd<ex>es</ex> ok hwn po halsin po barnet ell<ex>e</ex>r om
                        arme<ex>n</ex>, tha skal th<ex>et</ex> tage sig god ro ok lysse tiil.
                        It<ex>em</ex> dricker qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> he<ex>n</ex>ne m<ex>et</ex>
                    vatn, tha skynder hwn barnet yd.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag<ex>er</ex> ma<ex>n</ex> bwlmerod ok bynder po
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s lend po th<ex>e</ex>n venstre side, tha føder hwn
                    sit barn gensten, me<ex>n</ex> dog merck, nor at hwn bynd<ex>es</ex> po
                        lende<ex>n</ex>, tha scal hw<ex>n</ex> bynd<ex>es</ex> m<ex>et</ex> en drage
                    knude, so at nor barnet er frem<lb/> komet, tha kan hwn snart ok strax tagis
                    bort, ell<ex>e</ex>r barne modere<ex>n</ex> gong<ex>er</ex> vd m<ex>et</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> byncke nøttet oc aff tagen i alle mode, som sact er om
                        bwlme<ex>n</ex>, dug<ex>er</ex> fwl vel. It<ex>em</ex> saffren er gantske
                    megit god, om qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> pynes m<ex>et</ex> sit barn, om
                        th<ex>et</ex> tages ey meer en it qwyntyn. It<ex>em</ex> beffwergeel soden i
                    vant ok drucken er en god legedo<ex>m</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> dricker qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> anden qwynnes milk, th<ex>et</ex>
                        hielp<ex>er</ex> It<ex>em</ex> ma<ex>n</ex> skal tage nysseyrt ok
                        th<ex>et</ex> gummi, som heder appopanacu<ex>m</ex> ok swøffue th<ex>et</ex>
                    i bomb wl ok legge so th<ex>et</ex> vdi guldportyn, tha lock<ex>er</ex>
                        th<ex>et</ex> fosteret vd, i hwad helder th<ex>et</ex> er
                        leffwynd<ex>es</ex> ell<ex>e</ex>r døt.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag mirra<ex>m</ex>, beffuergeel ok storax, th<ex>et</ex>
                        find<ex>es</ex> hoss abeteckeryn, lige megit aff hwert it qwyntin, giør
                        th<ex>e</ex>r aff piller stor<ex>e</ex> som smo bøn<ex>er</ex>,
                    th<ex>e</ex>r aff giff qwynne<ex>n</ex> so megit, som it halfft lot veger, til
                    hwor gong ok lad he<ex>n</ex>de th<ex>et</ex> dricke m<ex>et</ex> en drick vyn,
                        th<ex>et</ex> hielp<ex>er</ex> vel, ok th<ex>et</ex> er ith mectigt lægedoms
                    stycke <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r er en nw vel mo<ex>n</ex>ge legedo<ex>m</ex>me, som
                        giør<ex>e</ex> en gladelig ok leet barnbyrd, huilke som ma<ex>n</ex> moo ey
                    skriffue altsame<ex>n</ex> vdi en bogh. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om fosterhinden</head>
                <head type="original">Om barnehynde<ex>n</ex>.</head>
                <p> It<ex>em</ex> nw kom<ex>er</ex> her ith andet capitel, hvorled<ex>es</ex> at
                        fost<ex>er</ex> moderen skal vt tage th<ex>et</ex> skyn ell<ex>e</ex>r
                    hynde, som barnet ell<ex>e</ex>r fosteret vdi laa, om th<ex>et</ex> er
                    til<lb/>bage bleffuet, som offte sker.</p>
                <p>Her scal ma<ex>n</ex> vyde, ath vnderstunde<ex>m</ex> tha bliffu<ex>er</ex>
                    hyn<lb/>den inge igen, effth<ex>e</ex>r at barnet ell<ex>e</ex>r fosteret
                        th<ex>et</ex> er fød. Th<ex>et</ex> sker, nor barnemoderen hwn er so kranck
                    ock formød, so at hwn ey haf<lb/>uer macth ell<ex>e</ex>r størcke til at vd
                    giffwe reettelige th<ex>et</ex> skyn, som for<ex>e</ex>stor, ell<ex>e</ex>r ok
                    at skynnet ell<ex>e</ex>r hynde<ex>n</ex> er so saare hart fest ok neglith i
                        barnemod<ex>er</ex>, forhwilket ath th<ex>et</ex> kan ey vdkome.</p>
                <p>It<ex>em</ex> bliffu<ex>er</ex> hwn ok vnd<ex>er</ex>stu<ex>n</ex>dem ynde, nor
                    at alt th<ex>e</ex>n vedske, som vor for fødzelen vdi barne modere<ex>n</ex>, er
                    alth forløffuen ok vd drage<ex>n</ex>th, enth<ex>e</ex>n lyt for en barnet vor
                    fød ell<ex>e</ex>r i barns<ex>ens</ex> fødsel, hwilken for<ex>skriff</ex>ne
                    vedske som sculle skynde bode barnet vd ok hynde<ex>n</ex> m<ex>et</ex>,
                        me<ex>n</ex> nor at vedsken løffu<ex>er</ex> for tydelige vd, so
                        haffu<ex>er</ex> icke hynne<ex>n</ex> noge<ex>n</ex>, som hwn sculle gnyde
                        ell<ex>e</ex>r trenge sig vd m<ex>et</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> i hwad maade som th<ex>et</ex> kan kome tiil, at hynnen igen
                        bliffu<ex>er</ex>, tha scal foster moderen ey th<ex>et</ex> for lade, at hwn
                    skal begriffue hynde<ex>n</ex>, strax som barnet er fød, ok rocke hende fra en
                    syde ok tiil en ande<ex>n</ex>, po th<ex>et</ex> at hwn kan løssne vdi barne
                        mode<ex>re</ex>n, om hwn er th<ex>e</ex>r noget festh, ok sker th<ex>et</ex>
                    ey, tha fallder qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> i stor sorg ok syugdom ok
                        besynd<ex>er</ex>lige vdi en sywge, som kallis suffocatio
                        mat<ex>ri</ex>c<ex>is</ex>, th<ex>et</ex> er barnemode<ex>re</ex>ns
                    beqwellielsse, vd hwilken sywgdom som komer ma<ex>n</ex>ge onde ok
                        vbeque<ex>m</ex>melige luctelsse til dyafragma ok qwynne<ex>n</ex> hierte,
                    maffwe ok mwnd.</p>
                <p>Ok th<ex>e</ex>r offu<ex>er</ex> vord<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    trangbrystet ok fonger daanilsser ok megith swyngler ok ligger, ligeso<ex>m</ex>
                    hwn døder vor<ex>e</ex>, ok stunde<ex>m</ex> tha dør hwn th<ex>e</ex>r
                        offu<ex>er</ex>. <app>
                        <lem>Th<ex>e</ex>rfor</lem>
                        <rdg>
                            <q>Ther</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb/> for slig sorg, soeth ok syugdo<ex>m</ex> skyld scal
                        fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> rocke hynden aff steed ok ko<ex>m</ex>me
                        he<ex>n</ex>ne vd, om hwn nogerlydz kan.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er hwn ok til bage blefwen formedelss qwynne<ex>n</ex>s
                        vansmectigh<ex>ed</ex> ell<ex>e</ex>r skrægelighed skyl, tha scal
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> stercke sig m<ex>et</ex> mad ok dricke ok andre
                    gode krafftige tyng, som er m<ex>et</ex> god<ex>er</ex> ægge suben reed vdi vyn.
                    Ok tis ligest mo hwn ok vel æde vnge hønsse kød vel sodne, tisligest fugle kød,
                    kaphwners ok vnge twrtil duers kød, lige som her for<ex>e</ex> stor,
                        th<ex>e</ex>r som tales om en sorgelig fødsel, som kom<ex>er</ex> aff
                        qwynne<ex>n</ex>s vansmectighed <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> blyffu<ex>er</ex> hynde<ex>n</ex> ynde<ex>n</ex>, formedelss at
                        barnemode<ex>re</ex>n beslutter ell<ex>e</ex>r løcker sig, strax
                        eft<ex>er</ex> at barnet er fød, ell<ex>e</ex>r ok hwn begynd<ex>er</ex> at
                    heffues meget, for hwilket at hynde<ex>n</ex> ey vd kom<ex>er</ex>, tha skal
                        fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> brwge the ting til barnemodere<ex>n</ex>,
                    som he<ex>n</ex>ne slibrid ok hal giør, ok scal hwn romme ok vyde barnemoderens
                    indgang m<ex>et</ex> olie ell<ex>e</ex>r yst<ex>er</ex>, lige som tiil forn
                    stoer <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwyde lilliers ollie, maiorans olie, olie aff en vrt,
                        hed<ex>er</ex> narcisc<ex>us</ex>, ok liliers olie the vyde ok
                    ro<ex>m</ex>me ell<ex>e</ex>r barnemoderen, om the ind gydis vdi henne.</p>
                <p>It<ex>em</ex> løcke ok tepper barnemodere<ex>n</ex> sig, tha tag ene beer ok it
                        gu<ex>m</ex>mi, som heder galbanum, stød th<ex>e</ex>m til hobe ok twer
                        th<ex>e</ex>m tiil hobe i vyn ok giff qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                        th<ex>et</ex> varmth at dricke, so øbnes barnemoderen, so ath
                        hynde<ex>n</ex> eller skynnet kan vdkome <ex>etc</ex>. It<ex>em</ex> abrud
                    varmt giord vdi vyn gior ok megit goth.</p>
                <p>It<ex>em</ex> polleye soden i vyn ok drucken hwn oplader ock øffner barne
                        mode<ex>re</ex>n ock vd driffu<ex>er</ex> hynden.</p>
                <p> It<ex>em</ex> at ro<ex>m</ex>me ok at vyde barne modere<ex>n</ex> dug<ex>er</ex>
                    tesse effth<ex>e</ex>r scriffne tyng, som er hønse yst<ex>er</ex>, gasse yster,
                    ænders yster ysaltede ok lilliers ollie, om nogeth aff thesse ingyd<ex>es</ex>
                    ok omkry<ex>n</ex>
                    <lb/> smøris vdi barne mode<ex>re</ex>n <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> er ok got, om quy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> lader en røg
                    gonge neden tiil sig vnd<ex>er</ex> hennes kleder aff vyld katte ost ok af ybsch
                        ell<ex>e</ex>r ok berenclaw sodne vdi vatn vnd<ex>er</ex> lucth<ex>e</ex>r
                    sod ok saa sywynd<ex>es</ex> sath vnder kled<ex>er</ex>, so at røge<ex>n</ex>
                    opgor til porte<ex>n</ex>. Ell<ex>e</ex>r tag vrterne ok læg th<ex>e</ex>m varme
                    vdi en klud ok læg so po porth<ex>e</ex>n.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> so, at hynde<ex>n</ex> er so fast fest
                        ell<ex>e</ex>r hordelige bebwnne<ex>n</ex> i barne modere<ex>n</ex> ok ey
                    vil løsne, tha tag swofwel ok bladene aff it træ, som kallis po latine edera
                    arborea, ebhaw po tiidske, ok gaarkarsse ok berøg qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    neden tiil met tesse for<ex>skriff</ex>ne ty<ex>n</ex>gh, so løssnes hynnen.</p>
                <p>Th<ex>et</ex> er ok megit got, om hwn bades po gaardkarsse ok fyge<ex>n</ex>.
                        It<ex>em</ex> alle tyng, som vel lwctynge ær<ex>e</ex>, som er hwalsrod,
                    bysem, thymiama, ok en confecth, so<ex>m</ex> kallis galleamuscata, ok en
                        ande<ex>n</ex>, so<ex>m</ex> heder nere, ok muscus, the<ex>ss</ex>e
                        for<ex>skriff</ex>ne fynd<ex>is</ex> hos apeteckeryn; noget aff tesse
                        for<ex>neffn</ex>de tyng skulle legges po gloynde gløder ok holdes vnder
                    hennes kleder, dog scal hwn tæppe vel teed om kryn sig, so at th<ex>e</ex>n gode
                    luct ey gongh<ex>e</ex>r op vnd<ex>er</ex> hend<ex>es</ex> øgen ell<ex>e</ex>r
                    næsse, men the tyng, som luchte ylde, som er asa fetida, beffwergeel, brent
                        me<ex>n</ex>niskes haar ok brende gede klør ell<ex>e</ex>r bre<ex>n</ex>de
                    pofwlle fiere, th<ex>e</ex>m scal hwn holde for syn næsse.</p>
                <p>It<ex>em</ex> qwyne<ex>n</ex> skal ok lade th<ex>e</ex>n røgh gaa
                    vnd<ex>er</ex>neden sig, so<ex>m</ex> kom<ex>er</ex> aff brende asne kløer, thy
                    then røg vd drager aff syn egen natur it døt barn ok tisligest hynden, som
                        th<ex>et</ex> i lygger.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn skal ok holde sy<ex>n</ex> aande lenge ynde ok kriste ok knuge
                    lempelige sit lyff, som til forn stoer, ok hwn scal kome sig til at nysse
                        m<ex>et</ex> nysse vrt ell<ex>e</ex>r støtth<ex>e</ex>r peffu<ex>er</ex>,
                    dog so at m<ex>et</ex> hwn nyser, holder <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> syn aande yndhe hoss sig, i th<ex>et</ex> at hwn hold<ex>er</ex> teed for
                    syn næsse ok syn mwndh.</p>
                <p>Ok scal hwn ok lade møde ok knuge syne syder, po th<ex>et</ex> at barne hynden
                    kan skynnes til vdgo<ex>n</ex>g. It<ex>em</ex> en salue, som kallis basilicon,
                    scal ma<ex>n</ex> lade i barne moderen, tha lener hwn po alle syder ok trøcker
                        hynde<ex>n</ex> vnd<ex>er</ex> sig til vdgong.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor hynde<ex>n</ex> er vdkomen, so scal th<ex>e</ex>r
                        lad<ex>is</ex> rossen olie i barnemode<ex>re</ex>n, ok er th<ex>et</ex> ok
                    megit got, om ma<ex>n</ex> tag<ex>er</ex> got rosen vatn, der ybsch er
                    pulwerizeret vdi, ok dricker, thy at th<ex>et</ex> lener hynde<ex>n</ex> fra
                    barnemoderens syder, so at hwn kan vdkome. It<ex>em</ex> nor at hynd<ex>e</ex>n
                        kom<ex>er</ex> ok viil vd, so scal fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> tage ok
                    drage po he<ex>n</ex>ne ganske subtilige ok sagtelige.</p>
                <p>Men er th<ex>e</ex>r sorg po fære, at hwn vil briste, nor
                        fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> drag<ex>er</ex> po henne, tha scal hwn bynne
                        th<ex>e</ex>n deel, so<ex>m</ex> hwn haffu<ex>er</ex> fath, optil
                        qwynne<ex>n</ex>s laar, me<ex>n</ex> dog scal hwn ey bynde he<ex>n</ex>ne
                    hart, po th<ex>et</ex> at hwn ey brøst<ex>er</ex>, som hwn bynd<ex>er</ex>, ok
                    ey scal hwn bynne for slagt, at hwn slipper løss igen ok ind drages igen.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest scal hwn at<lb/>th<ex>e</ex>r kome qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    til at nysse, som for<ex>e</ex> stoer, ok see vel til, om hynde<ex>n</ex> sidder
                    en nw noge<ex>n</ex> steed festet i barnemodere<ex>n</ex>.</p>
                <p>Ok er hwn en tha fest noge<ex>n</ex> sted, tha scal
                        fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> rocke he<ex>n</ex>ne subtilige fra en syde
                    ok til th<ex>e</ex>n anden ok op ok neder gantske sagtelige ok lempelige, at
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> ey hafwer th<ex>e</ex>r aff for stor pyne ok sorg,
                    ok th<ex>et</ex> scal hwn øffwe, intil at hynde<ex>n</ex> ledigh vorder. So scal
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> tage he<ex>n</ex>ne vd aff th<ex>e</ex>n
                    syuge.</p>
                <p>It<ex>em</ex> om so er, at th<ex>en</ex>ne for<ex>neffn</ex>de hynde er so fast
                    begreffuen i barne mode<ex>re</ex>n ok ey viil løsne ell<ex>e</ex>r vdkome,
                    forhwilket at qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> faller i stor sot ok syugdom
                        m<ex>et</ex> hoffuedw<ex>er</ex>k, m<ex>et</ex> trangbrist ok daanelse
                        ell<ex>e</ex>r andre slige sywger, ta skal th<ex>e</ex>r giffues qwynnen
                    nogne aff tesse dyre legedo<ex>m</ex>me m<ex>et</ex> vyn, som er dya galanga,
                        dyacinamomu<ex>m</ex> ell<ex>e</ex>r dyamuscum, dyambra, confectio de
                        ge<ex>m</ex>mis, dyamargareton ok andre soda<ex>n</ex>ne fler<ex>e</ex>, som
                        fynd<ex>es</ex> hoss apetekeryn, thy at tesse er qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    megit gode, om the tages m<ex>et</ex> vyn.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ith annet støcke, som vd<lb/>driffu<ex>er</ex> hynde<ex>n</ex>. Tag
                    rwde ok andron i: apfelkrut, hwilke<ex>n</ex> som kallis po latine
                        prassiu<ex>m</ex>, abrud ok byncke lige megit aff tesse iiii vrter.</p>
                <p>Tag syde<ex>n</ex> so megit lilliers olier, som tw kant vel væde vrterne vdi ok
                    the bliffue vel vaade, leg th<ex>et</ex> so alth same<ex>n</ex> vdi en ny potthe
                    ok teep henne kostelige veel, so at th<ex>e</ex>r kan ynge røgh kome vd aff
                    henne, giør so it hwl myt po stulpet eller th<ex>et</ex>, som ligger po
                        potte<ex>n</ex>, ok set i th<ex>et</ex> hwl en liden tap, so at han ok
                        tetth<ex>e</ex>r veel sit hwl, som han syder vdi.</p>
                <p>Seet so potte<ex>n</ex> po ylde<ex>n</ex>, ok nor th<ex>et</ex> haffu<ex>er</ex>
                    fonget en god opsød ok icke meer, so tag potth<ex>e</ex>n aff ylden ok seeth
                    henne vdi it becken ful m<ex>et</ex> yld ok seth th<ex>e</ex>m so vnd<ex>er</ex>
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>, som hwn sydder, tagh so it got, romt ok reenth
                    røør ok seet th<ex>e</ex>n ene ænde aff røret i th<ex>et</ex> hwl, som tappen
                    sad vdi po stulpeth, som ligg<ex>er</ex> po potte<ex>n</ex>, ok seet
                        th<ex>e</ex>n andre ænde ind vdi qwynne<ex>n</ex>s qwid ell<ex>e</ex>r
                    gulport, so at me<ex>n</ex> potte<ex>n</ex> sywder, tha gong<ex>er</ex> al røgen
                    aff pot<lb/> ten ok igene<ex>m</ex> røred ok op vdi qwynnens lyff, me<ex>n</ex>
                    dogh skal qwynne<ex>n</ex> vel teepe omkring sig, so at ingen røg gonger fra
                    hende, me<ex>n</ex> bliffu<ex>er</ex> alt vnd<ex>er</ex> kled<ex>er</ex>ne, ok
                    solitz skal hwn sydde vdi ii tyme, intil at hynde<ex>n</ex> er vel løsnet.</p>
                <p>Ok th<ex>e</ex>r nest scal fostermodere<ex>n</ex> legge mello<ex>m</ex>
                        q<ex>wy</ex>nnens nafle ok gulporte<ex>n</ex> the tyng, som kan m<ex>et</ex>
                    syn kraft ok natur vdskywde ith døt barn, hwilke tyngh eller lægedome som
                        kom<ex>er</ex> her efft<ex>er</ex> i th<ex>et</ex> andre capitel,
                        so<ex>m</ex> kom<ex>er</ex> nest th<ex>et</ex>, so<ex>m</ex> nw
                        begy<ex>n</ex>d<ex>is</ex>
                </p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> ey for<ex>skriff</ex>ne skynd ell<ex>e</ex>r hynde
                    vd m<ex>et</ex> tesse legedo<ex>m</ex>me, som nw oprægnede ær<ex>e</ex>, tha lad
                        he<ex>n</ex>ne bete<ex>m</ex>me, thy at ingen faa dage tha kom<ex>er</ex>
                    hwn flydend<ex>is</ex> vd lige som it blodigt vant, som roet køet er i toeth, ok
                    syden kom<ex>er</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> til syt paess igen.</p>
                <p>It<ex>em</ex> i th<ex>ett</ex>e effth<ex>e</ex>r komynd<ex>is</ex> capitel
                    giffwes ok læress q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> raad ok hielp ffor alle the
                        sotth<ex>e</ex>r ok syugdo<ex>m</ex>me, so<ex>m</ex> kan kome
                        efft<ex>er</ex> barndbyrden. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sygdomme efter fødslen</head>
                <p>Effter qwy<ex>n</ex>nens barnbyrd kom<ex>er</ex> stwndem stor soet ok sygdom, som
                    er en sywge, som kom<ex>er</ex> m<ex>et</ex> offwerwett<ex>es</ex> stor
                    hede.</p>
                <p>Ok stwnde<ex>m</ex> vorde<ex>r</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> megit hoffwen
                        offu<ex>er</ex> syt lyff ok haffu<ex>er</ex> stor pyne indwort<ex>es</ex> ok
                        stwnde<ex>m</ex> haffu<ex>er</ex> ok stor pyne i barnemodere<ex>n</ex> aff
                        vbeqwe<ex>m</ex>melig ok vlæmpeligh hantering, som skade i
                    bar<ex>n</ex>byr<lb/>den.</p>
                <p>It<ex>em</ex> stwnde<ex>m</ex> fong<ex>er</ex> hwn pyne indwort<ex>es</ex> aff
                        th<ex>et</ex>, ath hwn ey vord<ex>er</ex> vel renset i byrden, so at
                        th<ex>et</ex> onde blod ey øffred vdrand, so<ex>m</ex> t<ex>et</ex> bwrde.
                        It<ex>em</ex> stwndem fong<ex>er</ex> hwn py<ex>n</ex>acteligh<ex>ed</ex>
                    aff offu<ex>er</ex> wet<ex>es</ex> megit blodryn i byrde<ex>n</ex>, so ath
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> vorde megit forkre<ex>n</ex>ket ok vansmectig i
                    barne byrde<ex>n</ex> ok tisligest efft<ex>er</ex> byrde<ex>n</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> stunde<ex>m</ex> fong<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    syugelige knecke aff barnemoderens ell<ex>e</ex>r
                    efft<ex>er</ex>tarme<ex>n</ex>s vdgo<ex>n</ex>g. It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex>
                    sig so, at hwn ey haffu<ex>er</ex> syn rette re<ex>n</ex>selse i bar<lb/>
                    byrden, som tiil børligt er, me<ex>n</ex> my<ex>n</ex>dre, tha scal hwn brwge
                    the tyng, som hwn kan fange syt blomster meth, hwilk<ex>et</ex> som her nw
                        effth<ex>e</ex>r komer.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwilken qwy<ex>n</ex>ne som vil for øge ell<ex>e</ex>r formere syt
                        blo<ex>m</ex>st<ex>er</ex>, tha scal hwn kome sig megit til ath nysse, ok
                    hwn skal holde veel for syn nesse, me<ex>n</ex> hwn nyser, ok hwn skal holde syn
                    aande lenge inde ok twynge syt lyff m<ex>eth</ex> syne hender,</p>
                <p>ok hwn scal lade setthe tho kopper inde<ex>n</ex> po he<ex>n</ex>nes laar
                    hoffsomth op hoss guldporte<ex>n</ex>, ell<ex>e</ex>r hwn skal lade røge sig
                        vnd<ex>er</ex>tiil m<ex>eth</ex> saltede fyske øgen ell<ex>e</ex>r
                        m<ex>eth</ex> the hoffue, som kalles raas<lb/> hoffwe, ell<ex>e</ex>r
                        m<ex>eth</ex> asne hofwe, nogne aff tesse for<ex>skriff</ex>ne sculle legis
                    po yld vnd<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s klæd<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> viil th<ex>ett</ex>e ey hielpe ock er qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    sterck til natwr, ta skal hwn la lade then aare, som sydder inde<ex>n</ex> po
                        bene<ex>n</ex> nede<ex>n</ex> for anckelyn, th<ex>e</ex>n so<ex>m</ex>
                        kall<ex>is</ex> po latine saphena, ok th<ex>e</ex>n ladny<ex>n</ex>g
                        giffu<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> syt
                    blo<ex>m</ex>st<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> saa, at hwn fonger th<ex>e</ex>n kollde sywge met
                    megen vbeqwe<ex>m</ex>melig hede, so scal th<ex>e</ex>n for<ex>skriff</ex>ne
                    aadre ladis vnd<ex>er</ex> anckelyn ell<ex>e</ex>r inden til hoss kneeth, thy at
                    some qwy<ex>n</ex>ner fonge th<ex>en</ex>ne sywge effth<ex>e</ex>r
                        foste<ex>re</ex>t formedels blomsterens vessendhed, ok nor th<ex>en</ex>ne
                    aadre lad<ex>is</ex>, tha grønes blomsteret ok fongh<ex>e</ex>r siit vdspringh,
                    som sacth er <ex>etc</ex>., ok i th<ex>en</ex>ne for<ex>skriff</ex>ne sywge scal
                    hwn dricke th<ex>et</ex> vatn, som skalit byg er vdi sodet ell<ex>e</ex>r ok
                    støt smot til forn. Ell<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> mo ok dricke th<ex>et</ex> vatn,
                        so<ex>m</ex> cicer <app>
                        <lem>ok byg</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> ere bode vdi sodne.</p>
                <p>Hwn scal ok tage ok sube got hønse saaed ok æde swre pomerantz æble, ok tesse
                    støcke før øger qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s blomst<ex>er</ex> ok køler ok
                        ford<ex>ri</ex>ffu<ex>er</ex> th<ex>e</ex>n vbeqwe<ex>m</ex>melige hede ok
                    løsser qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s lyff, som tiil forn vor bestoppet
                    <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hender th<ex>et</ex> sig saa, at qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s lyff
                    vorder hoffweth ok stort, lige som th<ex>et</ex> blest vo<ex>re</ex>, so scal
                    hwn dricke th<ex>et</ex> vatn, som cicer i: tzyser erbsen er vdi saaden, ok vdi
                    hwilket sot som tiidz komeyn scal ok vær<ex>e</ex> puluerizeret i; th<ex>et</ex>
                    scal hwn saa dricke.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn maa ok brwge en gu<ex>m</ex>mi, som heder serapinu<ex>m</ex>,
                    ok kony<ex>n</ex>g ok mastix. It<ex>em</ex> hwn mo ok tage en krister, som veder
                    ok blesth kan fortage ell<ex>e</ex>r fortæ<ex>re</ex> ell<ex>e</ex>r
                        t<ex>et</ex> vd aff driffue kand.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ell<ex>e</ex>r hwn mo ok ana<ex>m</ex>me en yndsetnyng i
                    guldporten, so<ex>m</ex> pessariu<ex>m</ex> kallis, hwilken som scal giøres aff
                    synwelen hwlurt ell<ex>e</ex>r aff squinantie, storax liq<ex>wy</ex>da
                        ell<ex>e</ex>r aff doronico ell<ex>e</ex>r zedoaria, zytwan, th<ex>et</ex>
                        fynd<ex>es</ex> alt hoos apeteckeryn.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ffong<ex>er</ex> qwynne<ex>n</ex> kranched effth<ex>e</ex>r syt
                    barn i lyffwet, i barnemodere<ex>n</ex> ok i th<ex>e</ex>n gyldene port, tha
                    scal hwn bade m<ex>et</ex> the vrter, so<ex>m</ex> mylsker sodan wee ok pyne,
                    som er kattost, ybschen, fenu<ex>m</ex>grecu<ex>m</ex>, komeyn, camille
                        blo<ex>m</ex>m<ex>er</ex>. Ok th<ex>et</ex> er saare megit got, at hwn smør
                    sit lyff m<ex>et</ex> beske m<ex>a</ex>ndels olie.</p>
                <p>It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> hwn ey swar hede, tha mo hwn brwge teragelse
                        ell<ex>e</ex>r en confect trifaria magna, th<ex>ett</ex>e scal hwn taghe
                    tiil sig m<ex>et</ex> vyn. It<ex>em</ex> gyff he<ex>n</ex>ne rød byncke
                        ell<ex>e</ex>r en ande<ex>n</ex> vrt, som matricaria hed<ex>er</ex> po
                    latine ok po tiidske metren, vel til forn i vyn ell<ex>e</ex>r vant sodne.</p>
                <p>It<ex>em</ex> en ande<ex>n</ex> godh legedom, so<ex>m</ex> mylsker pyne ok
                        sorgh<ex>e</ex>n i gulporte<ex>n</ex>, efft<ex>er</ex> at fosteret vdgoet
                    er. Tag rwde, rødbyncke, abrud, stød th<ex>e</ex>m vel m<ex>et</ex> pollie olie
                    ok lad th<ex>et</ex> til hobe at vermes vdi en potthe ok leg th<ex>et</ex> sa
                    vdi <app>
                        <lem>en</lem>
                        <rdg>
                            <q>e</q> hs.</rdg>
                    </app> lynet klud ok leg th<ex>et</ex> so ind i gulporth<ex>e</ex>n.</p>
                <p>It<ex>em</ex> it andet ffor th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me. Tag komeyns
                        blomm<ex>er</ex> ok hørfrø lige megit aff, aff<lb/> hwer iiii
                        hend<ex>er</ex>fwl, stød th<ex>et</ex> vel til same<ex>n</ex> ok leg
                        th<ex>et</ex> so vdi en lyde<ex>n</ex> segk ell<ex>e</ex>r pose ok sywd vdi
                    hwit vyn ok leg th<ex>et</ex> so varmt po he<ex>n</ex>nes lyff. It<ex>em</ex>
                    giff he<ex>n</ex>ne at dricke vdi hwit vyn ii ell<ex>e</ex>r iiii hwedekorns
                    vegt bysem, vrt soo kallis po tiidske.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ith andet ffor th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me. Tag hwyderløg ok læg
                        hanu<ex>m</ex> i heed ædicke, th<ex>e</ex>r nest scael hanu<ex>m</ex> ok
                    stød vel smo ok<lb/>
                    <app>
                        <lem>lad</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> th<ex>e</ex>r til maymonet smør, so<ex>m</ex> vsalth<ex>et</ex> ok vbreed
                    er, giør th<ex>e</ex>r aff ith plost<ex>er</ex> ok leg varmt offu<ex>er</ex>
                        he<ex>n</ex>nes lyff ok røg he<ex>n</ex>ne vde<ex>n</ex> nede<ex>n</ex> tiil
                        m<ex>et</ex> hwit røgilse ok storax.</p>
                <p>It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> sorg i syn ryg
                        effth<ex>e</ex>r fost<ex>er</ex>, so scal hwn tage kome<ex>n</ex>s
                        blom<ex>er</ex> ok en vrt, som heder boragus po latine ok po tiidske
                        bynsauge<ex>n</ex> krut, lige megit aff hwert tho hend<ex>er</ex>ful, ok iii
                        hend<ex>er</ex>ful m<ex>et</ex> byncke, kanil barck ok mwscat, lige megit
                    aff hwert ith lot, stød tesse for<ex>skriff</ex>ne vrt<ex>er</ex> smo ok syud
                    tem vel i vand.</p>
                <p>Tag so en bade swomp ok døp i va<ex>n</ex>neth ell<ex>e</ex>r leg alle tesse
                        for<ex>skriff</ex>ne tyng i ith lynet klede ok leg th<ex>et</ex> vel varmt
                    po qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s ryg ok bynt vel at. Ok vil icke th<ex>et</ex>
                    hielpe nock, so tag olie aff spicenardo ok hwid lilliers olie, lige <app>
                        <lem>megit</lem>
                        <rdg>
                            <q>me</q> hs.</rdg>
                    </app> iii lot aff hwert, ok it qwynti<ex>n</ex> muscat ok stød ok
                    bla<ex>n</ex>ne th<ex>et</ex> vel til same<ex>n</ex> ok smør he<ex>n</ex>nes ryg
                        th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> stor sorg viid syn nafle
                        m<ex>et</ex> ma<ex>n</ex>ge styng, so tag byncke ok sywd i vand, til forn
                    vel støt ell<ex>e</ex>r syde<ex>n</ex> hwn er sode<ex>n</ex>, ok leg po ith
                    klæde ok bynt so varmt po naflyn ok lad lige en thyme, so beyres
                    th<ex>et</ex>.</p>
                <p>En god salue th<ex>e</ex>r tiil. Tag dyl ollie, kome<ex>n</ex>s olie, lighe megit
                    aff begge ii lot, hwyde lilliers ollie iiii lot, it halff<lb/> lot vox, smelt
                        th<ex>e</ex>m til hobe po en yld ok lad so velde til hobe ok set so aff at
                    kolne, smør syden qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s ryg th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Mod kraftig menustration</head>
                <head type="original">Ffor offuerflødight blomster ok th<ex>et</ex> ath
                    vende.</head>
                <p> It<ex>em</ex> ffongh<ex>e</ex>r qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> it offu<ex>er</ex>
                    <lb/>flødigt ok strideligt blomst<ex>er</ex> effth<ex>e</ex>r syn barnbyrd, tha
                    komer th<ex>et</ex> aff ma<ex>n</ex>ge sag<ex>er</ex>, hwilket ieg nw forlader
                    for vbeqwe<ex>m</ex>melig snack skyld. Men i hwad mode som th<ex>et</ex> kan
                    kome, tha fing<ex>es</ex> her nw raad til.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fførst skal qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s arm bynd<ex>es</ex>,
                        th<ex>et</ex> hordeste som hwn kan tolle, (ok icke laare<ex>n</ex>
                        ell<ex>e</ex>r benen) m<ex>et</ex> en lynet klwd ell<ex>e</ex>r snoer. Syden
                    scal ther settis en koppe ell<ex>e</ex>r et trynt glas vnd<ex>er</ex> hennes
                        patt<ex>er</ex> ell<ex>e</ex>r spæ<ex>n</ex>ner, me<ex>n</ex> dog scal
                        th<ex>e</ex>r inge<ex>n</ex> hwl m<ex>et</ex> iern hwges.</p>
                <p>Syde<ex>n</ex> scal th<ex>e</ex>r tag<ex>es</ex> nogne ly<ex>n</ex>dklude ok væde
                    i ædicke ok legge th<ex>e</ex>m so po liffuet ok porten. Syden scal
                    th<ex>e</ex>r læg<ex>es</ex> the tyng i porth<ex>e</ex>n, som stille blod, som
                    er the blomster, som kom<ex>er</ex> aff pomerantz træ, ell<ex>e</ex>r barcken
                        th<ex>e</ex>r aff ell<ex>e</ex>r karabe, th<ex>et</ex> er geler agstein,
                        t<ex>er</ex>ra sigillata, bol<ex>us</ex> armen<ex>us</ex>, drage blod,
                    blodsten, rød rosen, hwid røgilse.</p>
                <p>Tesse tyng scal tw tage alle same<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r so ma<ex>n</ex>ge, som
                    thu kant mest faa, ok giør th<ex>e</ex>r it plost<ex>er</ex> aff m<ex>et</ex>
                    tygt røt vyn ok leg th<ex>et</ex> saa vdi en lyde<ex>n</ex> posse lang ok tyck
                    som en fyng<ex>er</ex> ok bynt so en traad vdi th<ex>e</ex>n ene ende ok leg so
                    posen vel ind i gulporte<ex>n</ex> ok lad hanu<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r ligge
                        noge<ex>n</ex> stwnd ok dragh hanu<ex>m</ex> syden vd m<ex>et</ex> traaden,
                    so vord<ex>er</ex> th<ex>et</ex> goth.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>ett</ex>e er ok saar<ex>e</ex> goth. Tag gamylt rosyn zuccer
                    iiii lot, rød korel, brend helfen ben ok bol<ex>us</ex> armen<ex>us</ex>,
                    ligemegit aff hwert loth, blodsten iii qwy<ex>n</ex>tin, tesse sculle
                    puluerizeres vel smoo ok bla<ex>n</ex>nes syde<ex>n</ex> m<ex>et</ex> rosen
                    suckeret, ok so skal <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> th<ex>et</ex> ind ana<ex>m</ex>me affte<ex>n</ex> ok morge<ex>n</ex>
                        m<ex>et</ex> veybrede vatn ell<ex>e</ex>r taske vrtz vant.</p>
                <p>It<ex>em</ex> en nw it andet. Tagh blodsten ok gny fast po en hwedsten ok to so
                    aff m<ex>et</ex> vegbrede oss, intil at osse<ex>n</ex> røder bliffu<ex>er</ex>,
                        th<ex>et</ex> scal hwn dricke om morgeny<ex>n</ex> aarle ii ell<ex>e</ex>r
                    iii sked<ex>er</ex> ful. It<ex>em</ex> hvilke som løst<ex>er</ex> ath vide
                        fler<ex>e</ex> ok lempelighe<ex>re</ex> raad, the spøre sig fore
                        <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hend<ex>er</ex> th<ex>et</ex> sig so, at q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>
                        fong<ex>er</ex> efft<ex>er</ex> syn barnbyrd bwller, saar ell<ex>e</ex>r
                    andre soodan tyng i barne modere<ex>n</ex> eller i gulporte<ex>n</ex>, tha scal
                        hw<ex>n</ex> lene th<ex>e</ex>m m<ex>et</ex> soda<ex>n</ex>ne tyngh, som
                        th<ex>e</ex>m mylsker ok renser, som er oss aff natscade beer ok
                        bla<ex>n</ex>net m<ex>et</ex> brede vegbrede oss ok m<ex>et</ex> rosyn olie,
                    so at the bliffue vel tempre<ex>re</ex>de til hobe.</p>
                <p>So skal th<ex>et</ex> gydes ind po bylderne ell<ex>e</ex>r saarne, ell<ex>e</ex>r
                    bomwl scal vædes th<ex>e</ex>r vdi ok legg<ex>es</ex> po byld<ex>er</ex>ne, om
                    the ær<ex>e</ex> i gulporten. It<ex>em</ex> it annet. Tag th<ex>et</ex> hwide
                    aff it æg ok qwy<ex>n</ex>nemylck ok ossen aff en vrt, som po latine heder
                    portulaca ok po tiidske burtzelkrut, blan th<ex>e</ex>m alle til same<ex>n</ex>
                    ok gydh th<ex>e</ex>m, som for<ex>e</ex> stoer.</p>
                <p>It<ex>em</ex> it annet; hwn skal syde vdi it bad op til syn nafle, som tesse tyng
                    er vdi sodne, som er pomerantz træs barck, røde rose<ex>n</ex>
                    <lb/> blad, ag<ex>er</ex>ne hoffuet, ege<lb/> barck, torme<ex>n</ex>til,
                        serpe<ex>n</ex>tin ok femfyngers vrt.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor saared ok bwllen er vel renset m<ex>et</ex> tesne
                        for<ex>skriff</ex>ne ting ell<ex>e</ex>r andre soda<ex>n</ex>ne, syden skal
                    hwn salues m<ex>et</ex> th<ex>e</ex>n salue, som koler ok heler, hwilke som hoss
                        læg<ex>er</ex> fyng<ex>es</ex>. It<ex>em</ex> er th<ex>e</ex>r nogen
                        heffny<ex>n</ex>g ell<ex>e</ex>r barne mode<ex>re</ex>n ell<ex>e</ex>r gul
                        porte<ex>n</ex> er saar giort ock brwde<ex>n</ex>, tha scal th<ex>et</ex>
                    hielpis, som nw sagt er.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hend<ex>er</ex> th<ex>et</ex> sig ok so ylde, at
                        efft<ex>er</ex>tarme<ex>n</ex> vdgor, ta skal
                        fost<ex>er</ex>modere<ex>n</ex> varme syne hend<ex>er</ex> fwl vel vdi hwit
                    vyn, som vel heet er, ok so skal hwn m<ex>et</ex> syne varme hender indskiude
                        hanu<ex>m</ex> igen til syn rette steed.</p>
                <p>Men <app>
                        <lem>er</lem>
                        <rdg><q>en</q> hs.</rdg>
                    </app> han so hofwyn, ath hwn kan ey fo<ex>n</ex>ge hanu<ex>m</ex> ind, so scal
                    hwn tage v salth<ex>et</ex> smør ok brede i vyn ok væde th<ex>e</ex>r bom<pb/>wl
                    vdi ok legge so wlde<ex>n</ex> po tarme<ex>n</ex>, so at vlden vel skiul
                        tarmy<ex>n</ex>, th<ex>et</ex> scal giøres so offte, som behoff giørs,
                        ell<ex>e</ex>r ok han scal swøffues vdi bom wl, hwilken som er vel vod giort
                    i varm mylck.</p>
                <p>Ok nor heffwels<ex>en</ex> er forswy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>, so scal han ind
                        skyud<ex>es</ex> lempelige, som for<ex>e</ex> stor. It<ex>em</ex> it
                        a<ex>n</ex>det th<ex>e</ex>r tiil. Tho efft<ex>er</ex>tarme<ex>n</ex> vdi
                    the ting, som tørker ok indrag<ex>er</ex>, so<ex>m</ex> er galla i: galoffel,
                    cipress nøder, pomerantz træs barck, karabe, th<ex>et</ex> er geler agstein,
                    mastix, røgilse ok drage blod.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest strø po hanum pulwer aff bre<ex>n</ex>de hiorte tacke ok pynte
                        hanu<ex>m</ex> so ingh. It<ex>em</ex> røgh hanu<ex>m</ex> ell<ex>e</ex>r
                        mode<ex>re</ex>n, om hwn er vdgonget, m<ex>et</ex> saltet aalle skyn lacth
                    po yld vnd<ex>er</ex> he<ex>n</ex>nes kleder, ell<ex>e</ex>r ok m<ex>et</ex>
                        th<ex>et</ex> som aff bly fælles.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> gaar tiil stols ok
                    efft<ex>er</ex>tarmyn vdkom<ex>er</ex>, so skal han alt ind trøckes
                        ige<ex>n</ex> m<ex>et</ex> fyng<ex>er</ex>ne, so at han ey vde
                        blyffu<ex>er</ex>. It<ex>em</ex> gong<ex>er</ex> barnemode<ex>re</ex>n vd,
                    tha skal hwn yndskywd<ex>es</ex>, som for<ex>e</ex> stoer om tarmy<ex>n</ex>,
                        me<ex>n</ex> er hwn so hoffwe<ex>n</ex>, at hwn vil ey indgaa, so scal hwn
                    toes ok vedskes ok varm giør<ex>e</ex>s i th<ex>et</ex> vyn ok smør,
                        so<ex>m</ex> for<ex>e</ex> stor om <app>
                        <lem>tarmyn</lem>
                        <rdg>
                            <q>tar</q> hs.</rdg>
                    </app>
                </p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest hielp he<ex>n</ex>ne ynd, som fore stoer. Th<ex>e</ex>r nest
                    seth to kopper po he<ex>n</ex>nes lyff en po hwer syde vel ned til porten ok lad
                        th<ex>e</ex>m th<ex>e</ex>r sto stadigt. Tag so hwit røgilse ok celidonia i:
                    scelwort ok kast th<ex>e</ex>m i stryd<ex>er</ex> yld vnd<ex>er</ex>
                        he<ex>n</ex>nes kled<ex>er</ex>, so at hwn fo<ex>n</ex>g<ex>er</ex> then røg
                    til barnemode<ex>re</ex>n, tha kom<ex>er</ex> hwn vel ind.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> sig so, th<ex>et</ex> g<ex>u</ex>d
                    forbywde, at qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> fong<ex>er</ex> swar pyne, sorg ok
                    bedrøffwelse, i th<ex>et</ex> at hwn bryster ok reffner mello<ex>m</ex>
                        gulporte<ex>n</ex> ok bagstacken i he<ex>n</ex>nes byrd, so at th<ex>et</ex>
                    vorder alt ith hwl, hwilket som vord<ex>er</ex>, nor at barnet ær<ex>e</ex> sore
                    stort ok gulporte<ex>n</ex> er saar<ex>e</ex> lyden, ok nor fost<ex>er</ex>et
                    skal vd, so vord<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r it sorgelicth gaff.</p>
                <p>Ok m<ex>et</ex> th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me vorder ther sorg po sorg ok pyne po
                    pyne, i th<ex>et</ex> at barne<lb/> mode<ex>re</ex>n stwnde<ex>m</ex> gor vd,
                        m<ex>et</ex> thy at hwn haffu<ex>er</ex> en fry ok rom vegh, ok so
                        vord<ex>er</ex> hwn hoffwen. Tha skal inge<ex>n</ex> offwer giffue sig,
                        me<ex>n</ex> strax inskywde barnemode<ex>re</ex>n, som for<ex>e</ex> stoer.
                        Syde<ex>n</ex> scal th<ex>et</ex> brwdne syes til hobe m<ex>et</ex> iii
                        ell<ex>e</ex>r iiii nolsty<ex>n</ex>g ell<ex>e</ex>r ok fleer, om behoff
                    giørs, m<ex>et</ex> en sterck silke traad.</p>
                <p>Ok vyl ma<ex>n</ex> ey syed ell<ex>e</ex>r neglet til hobe ok forny
                    he<ex>n</ex>nes pyne th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex>, ta scal th<ex>e</ex>r
                        tag<ex>es</ex> ii stercke linede klude so lange, som saaret er, ok hwer ii
                    fyngers bred, ok the skulle icke vædis, me<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r scal
                        stryg<ex>is</ex> po th<ex>e</ex>m en sterck salwe, th<ex>e</ex>n som kan
                    fast <app>
                        <lem>holle</lem>
                        <rdg>
                            <q>hol</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb/> ok henge viid kroppe<ex>n</ex>, ok th<ex>e</ex>n som nem<ex>er</ex> er ok
                    til hobe drager th<ex>et</ex>, som brwdet er.</p>
                <p>So scal hwor leg<ex>is</ex> po syn syde reet iefnse neder vid bode syder, ok nor
                    the ær<ex>e</ex> veel lagde, so kryst saaret veel til hobe, th<ex>et</ex> neste
                    tw kant. Ok nor at saaret kom<ex>er</ex> so ner til hobe som it stra brid, so
                    skal tw feste ok syy bode plost<ex>er</ex>ne til hobe reet offu<ex>er</ex>
                    saarit, dog scal tw ey stynge he<ex>n</ex>ne m<ex>et</ex> naalen; so
                        drag<ex>is</ex> saarit til same<ex>n</ex>.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest gyd po plosteret breed begh ok om kryn plosteret, me<ex>n</ex>
                    dog scal th<ex>et</ex> icke vær<ex>e</ex> soo varmt, at hwn bre<ex>n</ex>nes
                        th<ex>e</ex>r aff, me<ex>n</ex> mydel mode. It<ex>em</ex> en it andet. Tag
                    en vrt, som kallis po tiidske wal<lb/>wurtz ok po latine consolida maior, toor
                    henne vel ok støt til pulu<ex>er</ex>.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest tag tydst kome<ex>n</ex> ok stød ok i pulwer ok stød kanel i:
                    tzimmet roren, bla<ex>n</ex>ne alle tesse iii pulwer til hobe ok strø
                        th<ex>et</ex> vdi saaret ok i gulporte<ex>n</ex>, th<ex>et</ex> hielper ok
                    vel.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">For tidligt født barn</head>
                <p>It<ex>em</ex> her begy<ex>n</ex>nes <app>
                        <lem>it</lem>
                        <rdg><q>it ith</q> hs.</rdg>
                    </app> anneth capitil om it barn, so<ex>m</ex> fød<ex>es</ex>, for en thetz
                    rette tiid er kome<ex>n</ex>, hwilket som aff nogne kallis monede barn, thi
                        th<ex>et</ex> vil vd i vtide stwnde<ex>m</ex> vdi første ell<ex>e</ex>r
                        ande<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r iii ell<ex>e</ex>r iiii, syde<ex>n</ex>
                        th<ex>et</ex> vor vnfanget, ell<ex>e</ex>r ok th<ex>e</ex>r efft<ex>er</ex>
                    at th<ex>et</ex> haffu<ex>er</ex> fonget syn skaffwelse vdi modere<ex>n</ex>s
                    lyff, hwilken fødsel ell<ex>e</ex>r vdgo<ex>n</ex>gh som er i mod ret
                        nature<ex>n</ex>s ordina<ex>n</ex>tz eller skickelse, ok stwnde<ex>m</ex>
                    vil th<ex>et</ex> vd, efft<ex>er</ex> ath siele<ex>n</ex> er ind
                        giffue<ex>n</ex> aff gudh i lege<ex>m</ex>met, ok nor th<ex>et</ex> saa
                        fød<ex>is</ex>, tha blyffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> g<ex>er</ex>ne døth i
                    syn byrd, thi at th<ex>et</ex> foster som Auice<ex>n</ex>na siger, hwilket som
                        fød<ex>is</ex> vdi iiii, v ell<ex>e</ex>r vi ell<ex>e</ex>r vii monet,
                        th<ex>et</ex> dør strax, thy torris tiid vor icke en tha natwrlige
                        komy<ex>n</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> sker formedels adskillige sager, fførst ka<ex>n</ex>
                        th<ex>et</ex> skee formedels barnemode<ex>re</ex>ns brøst, hwilken som
                        fongh<ex>e</ex>r brøst i ma<ex>n</ex>gfollelige maade, hwilket som seent
                        vaar<ex>e</ex> at skriffwe.</p>
                <p>It<ex>em</ex> stwndem kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> aff en sywge, som
                        hed<ex>er</ex> tanasmon, ok th<ex>e</ex>n sywge haffu<ex>er</ex> slig
                        pynacteligh<ex>ed</ex> m<ex>et</ex> sig, at th<ex>e</ex>n, so<ex>m</ex>
                        he<ex>n</ex>ne haffu<ex>er</ex>, ta haffu<ex>er</ex> han stoer begeringh til
                    stoel gong, me<ex>n</ex> dog kan ha<ex>n</ex> lidet ell<ex>e</ex>r
                        inth<ex>et</ex> giør<ex>e</ex> ther. Her om taler Ypocras so
                        sygend<ex>is</ex>: Hwilken q<ex>wy</ex>nne som fo<ex>n</ex>ger
                    th<ex>en</ex>ne synge, so<ex>m</ex> er tanasmon, ok hwn haffu<ex>er</ex>
                    vndfonget syt fost<ex>er</ex>, tha mo hwn ræd<ex>is</ex> for it vtidigt barn,
                        vde<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r kom<ex>er</ex> raad tiil. It<ex>em</ex>
                        stwnde<ex>m</ex> kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> aff stor, swar hoste ok
                        besynd<ex>er</ex>lighe th<ex>e</ex>n, som tooer <app>
                        <lem>ær</lem>
                        <rdg>
                            <q>æ</q> hs.</rdg>
                    </app>, som Ypocras sig<ex>er</ex>, at en qwy<ex>n</ex>ne, som megit vansmectigh
                    er ok toor ok mager, hwn mo ok ræd<ex>is</ex> for vtidigt barn.</p>
                <p>Ok syger Auice<ex>n</ex>na sage<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r tiil sa syend<ex>is</ex>:
                    Nor en qwy<ex>n</ex>ne va<ex>n</ex>smectig er ok he<ex>n</ex>nes magt er
                        he<ex>n</ex>ne fra goen aff soeth, hwng<ex>er</ex>, sorg, tor hoste
                        ell<ex>e</ex>r andre soda<ex>n</ex>ne me<ex>n</ex>sel, th<ex>e</ex>n mad,
                    som hwn tha tag<ex>er</ex> tiil sig, th<ex>et</ex> beholder natwre<ex>n</ex> til
                        he<ex>n</ex>nes behoff at styrcke legemet th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex>, ok
                        th<ex>e</ex>r nest er th<ex>e</ex>r ey so megit til offu<ex>er</ex>
                    <lb/> løffs, at barnit kan vel fo<ex>n</ex>ge syn byerind th<ex>e</ex>r aff
                        m<ex>et</ex>, ok th<ex>e</ex>r offu<ex>er</ex> vord<ex>er</ex> barnet
                    mactløss, so at th<ex>et</ex> kan ey inde blyffwe, me<ex>n</ex> nøges til at
                    vd<lb/>kome. It<ex>em</ex> fong<ex>er</ex> en sywglig qwy<ex>n</ex>ne sit
                        blomst<ex>er</ex> offwer flødige, tha mo hwn ok ræd<ex>es</ex>, som Ypocras
                    siger, for ith vtydigt barn.</p>
                <p>Th<ex>et</ex> scal man so forsto: Er qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> scarp ok mager, ok
                        haffu<ex>er</ex> hwn sit blomst<ex>er</ex> efft<ex>er</ex> iii moneth,
                    effter hwn vndfick, tha mo hwn ræd<ex>es</ex>, me<ex>n</ex> i th<ex>e</ex>n
                    første ok a<ex>n</ex>nen monet tha mo hwn <app>
                        <lem>en</lem>
                        <rdg><q>ey</q> hs.</rdg>
                    </app> haffue sit blomster vde<ex>n</ex> barns<ex>ens</ex> skade, thi at
                    fosterit er en ta sore kleynt ok lydet ok haffu<ex>er</ex> lyde<ex>n</ex> føde
                    en i behoff.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ffremdeliss sig<ex>er</ex> Ypocras, at en sywglig qwy<ex>n</ex>ne
                    scal ey lade ladde sig, th<ex>et</ex> scal ma<ex>n</ex> so forsto:
                        haffu<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> lidet blod ok nøffu<ex>er</ex>
                        inth<ex>et</ex>; me<ex>n</ex> haffu<ex>er</ex> hwn megit blod, mer en hwn
                        haffu<ex>er</ex> i behoff, tha mo hwn lade lade sig efter iiii maanet ok for
                        th<ex>e</ex>n vii monet, me<ex>n</ex> dogh scal hwn ey lae lade sigh, for
                    vden hwn nøgis th<ex>e</ex>r til formedels sywgdo<ex>m</ex> skyld, so
                        blyffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> mode<ex>re</ex>n ok fosterit my<ex>n</ex>dre
                    skadelict, men dog alligewel skal th<ex>et</ex> ske efter vismantz lerdom.
                        It<ex>em</ex> fong<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                        offu<ex>er</ex>wett<ex>is</ex> megen stoel gong, tha moo hwn ok
                        ræd<ex>is</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tisligest fong<ex>er</ex> ok en q<ex>wy</ex>nne it vtidigt barn, om
                        hw<ex>n</ex> tag<ex>er</ex> nogre stercke lægedo<ex>m</ex>me tiil sig,
                    hwilke som <app>
                        <lem>he<ex>n</ex>ne</lem>
                        <rdg>
                            <q>hen</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb/> stoel gong skal for øge ell<ex>e</ex>r opvecke efft<ex>er</ex>
                        th<ex>e</ex>n iiii mon<ex>et</ex> ok for th<ex>e</ex>n vii, me<ex>n</ex>
                        haffu<ex>er</ex> hwn hanu<ex>m</ex> i behoff, tha skal<lb/>
                    <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tlføjet af udgiver</rdg>
                    </app> lettelige ok subtilige lade for<lb/> øge syn stoel gong i
                        for<ex>skriff</ex>ne tiid,</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwilken qwy<ex>n</ex>ne som sywglig er ok fang<ex>er</ex> stoer
                    swlt ell<ex>e</ex>r stoer soet ell<ex>e</ex>r syugdo<ex>m</ex>, hwn mo
                        ræd<ex>is</ex>, som Ypocras siger: Hwilken qwy<ex>n</ex>ne som sywglig er ok
                    faller i en stoer, swar sywge, tha er th<ex>et</ex> dødelict, som er pestilentz,
                    swof<lb/>wer bryst verck, ell<ex>e</ex>r fong<ex>er</ex> sware hwg ok slag
                        ell<ex>e</ex>r te<ex>n</ex>
                    <lb/> fallynde sywge ell<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n stor<ex>e</ex>, sware kolle
                    sywge.</p>
                <p>It<ex>em</ex> brwger qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> megit v køskelig verck,
                        me<ex>n</ex> hwn gong<ex>er</ex> m<ex>et</ex> syt fost<ex>er</ex>, tha mo
                    hwn ok fructe, thy at bar<lb/>sens føde bliffu<ex>er</ex> vnaturlig ok
                        bliffu<ex>e</ex>r ey nock, so<ex>m</ex> bør aff rette, fforty at naturen kan
                    ey besto th<ex>et</ex> ath skynne th<ex>et</ex> noge<ex>n</ex> god føde til,
                    forhwilket at barnet for<lb/> smectigt vorder.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fongh<ex>e</ex>r barne modere<ex>n</ex> nogne bylder
                        vdwort<ex>is</ex> ell<ex>e</ex>r indwortis, tha mo hwn ok ræd<ex>is</ex>.
                        It<ex>em</ex> brist<ex>er</ex> th<ex>e</ex>n hynne, som barnet vdi ligger,
                    ok th<ex>e</ex>n vedske, som barnet sculle fødiss m<ex>et</ex>, hwn for løffwer,
                    tha mo qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> ok ræd<ex>is</ex>. It<ex>em</ex> Ypocras syger,
                    at qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> scal vocthe sig for frost ok kyld, ell<ex>e</ex>r
                    hwn far ylde.</p>
                <p>It<ex>em</ex> qwynne<ex>n</ex> skal tage sig vaare for formegen vmage
                        m<ex>et</ex> arbeyde, som swarth er, m<ex>et</ex> swar gong, meth dantze ok
                    sprynge ok anden sodan rørilse, ty at hwn faer th<ex>e</ex>r ylde aff.
                        It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>n qwynne, som falder ok slaer sig ell<ex>e</ex>r
                        drag<ex>is</ex> ell<ex>e</ex>r fong<ex>er</ex> stoer fortørnilse eller swar
                    sorg, hwn mo ræd<ex>is</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tager qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> sig icke vær<ex>e</ex> for megen
                    swar hede, tha mo hwn ok ræd<ex>is</ex>. It<ex>em</ex> nor en syuglig qwynne
                    scal bade, for nogne sager skyl, tha scal hwn ey lenge vær<ex>e</ex> i badet
                    ffor iii sager skyld. Th<ex>e</ex>n første sag er, at bader hwn megith ok lenge,
                    so fong<ex>er</ex> hwn megen vnaturlig hede ind vdi sit lyff. Th<ex>e</ex>n
                    andre sag er th<ex>et</ex>, at bad<ex>er</ex> hwn lenge, so løsner ok slagner
                    the bond, som barne modere<ex>n</ex> haffu<ex>er</ex> til at holde sig met <app>
                        <lem>syn</lem>
                        <rdg><q>syt</q> hs.</rdg>
                    </app> byrde, so<ex>m</ex> er barnet, ok so ro<ex>m</ex>mes th<ex>e</ex>n veg,
                    som barnet scal vd at, ok hal ok slibridz giørs, for en behoff
                        giørs.Th<ex>e</ex>n tredie sag er th<ex>et</ex>, at barnet vord<ex>er</ex>
                    so megit heeth i barne mode<ex>re</ex>n, so at th<ex>et</ex> kan ey lyde
                        th<ex>e</ex>n hede, me<ex>n</ex> stwnd<ex>er</ex> vd til at swale sig vdi en
                    koldere luct. It<ex>em</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> kan fare ylde af adskelige
                    ting, bode aff the, som nefnde ær<ex>e</ex>, ok fremdelis aff megit andet,
                    hwilket som seent vaar<ex>e</ex> ok va<ex>n</ex>skeligt er at skriffue
                        ell<ex>e</ex>r at syge.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Tegn på at fosteret mistrives</head>
                <head type="original">Om q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s fost<ex>er</ex> skal
                    mesgoess.</head>
                <p> It<ex>em</ex> nw kom<ex>er</ex> her nogne tegn, po hwilke at ma<ex>n</ex>
                        ka<ex>n</ex>n vide ok see, om qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    <lb/> fost<ex>er</ex> skal meesgoess ell<ex>e</ex>r ey. It<ex>em</ex>
                        th<ex>et</ex> fførste tegn: er he<ex>n</ex>ness spenn<ex>er</ex> horde
                    vorne, hoffne ok pusse vd ok stor<ex>e</ex> vorde, som seed er, ok fonge the ta
                    en ande<ex>n</ex> mode, soo at the slagne ok blødne, th<ex>et</ex> er tegn, at
                        th<ex>e</ex>r vil vorde sorg po fære.</p>
                <p>It<ex>em</ex> andet tegn: giffue the milk aff sig selffwellighe, ok nor the ey
                    krystes, ok trobe toor efft<ex>er</ex> toer, th<ex>et</ex> er ok vyst tegn.
                        It<ex>em</ex> skulle i vyde, at it dre<ex>n</ex>ge barn th<ex>et</ex> ligger
                    altiid vdi th<ex>e</ex>n høgre syde i barnemoderen, ok er th<ex>et</ex> so, at
                        th<ex>e</ex>n høgre spænne giffu<ex>er</ex> selff willige milk aff sig, so
                    vil drenge barn<ex>et</ex> misgoes.</p>
                <p>Ok it pygebarn th<ex>et</ex> ligg<ex>er</ex> vdi th<ex>e</ex>n venstre syde, ok
                        begynd<ex>er</ex> th<ex>e</ex>n venstre spæ<ex>n</ex>ne at slagne ok giffue
                    milk fra sig, hwilken spæ<ex>n</ex>ne som stoer ok styff vor til forn, ta vil
                    pyge barnet myst goes, ok giffu<ex>er</ex> bode spæ<ex>n</ex>n<ex>er</ex>ne
                        th<ex>e</ex>m, tha vil bode drenge barnet ok pyge barnet misgoes, om hwn er
                        m<ex>et</ex> twillynge ok hwort aff sit slaff.</p>
                <p>It<ex>em</ex> giffu<ex>er</ex> barnet sig i mode<ex>re</ex>ns lyff m<ex>et</ex>
                    graad ell<ex>e</ex>r skreen, tha er th<ex>et</ex> tegn, at th<ex>et</ex> scader
                    nogit ok vyl vd. It<ex>em</ex> ffornwmm<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    sorg, pyne ell<ex>e</ex>r twyngsel vdi syn barne moder ok he<ex>n</ex>nes
                    ansicth rødmer meer, en th<ex>et</ex> vant er, ell<ex>e</ex>r hwn
                        fornw<ex>m</ex>mer offu<ex>er</ex>flødig hæde indwort<ex>es</ex>
                        m<ex>et</ex> hoffu<ex>et</ex> verck ok ond øgne verck inde<ex>n</ex> for
                        he<ex>n</ex>nes øgen hoes hierne<ex>n</ex> ok vorder twngferdig vdi syn
                    rørilse ok vlempelig vdi syne lemm<ex>er</ex> ok læder, tha er th<ex>et</ex>
                    tegn, at he<ex>n</ex>nes fost<ex>er</ex> viil mysgoess, ok besynderlighe om hwn
                        fongh<ex>e</ex>r syt blomster thil m<ex>et</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> it andet tegn: vorder qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s lyff hoffwed ok
                    storth, me<ex>n</ex> dog <app>
                        <lem>icke</lem>
                        <rdg> herefter større mellemrum</rdg>
                    </app> ok hwn haffu<ex>er</ex> megit onth væder vdi sig ok løffu<ex>er</ex>
                    først aff en syde ok so i th<ex>e</ex>n ande<ex>n</ex> ok besynd<ex>er</ex>lige,
                    om veder<lb/>
                    <app>
                        <lem>ret</lem>
                        <rdg> herefter større mellemrum</rdg>
                    </app> nor hwn æder ok dricker the ting, som hwn van er, tha er th<ex>et</ex>
                    ith tegn, at qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s fost<ex>er</ex> vil misgoes for medelst
                        th<ex>et</ex> onde ok vswnde væder, ok hwn vill g<ex>er</ex>ne mysgoes vdi
                    then a<ex>n</ex>dre ell<ex>e</ex>r iiii monet, vden th<ex>e</ex>r kom<ex>er</ex>
                    raad til.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nw vil ieg forlade nog<ex>et</ex> ok syge raad for alle
                        for<ex>skriff</ex>ne støcke. It<ex>em</ex> lige som til forn sagt er, i hwad
                    mode ok huat th<ex>et</ex> vwlder, at en q<ex>wy</ex>nne fo<ex>n</ex>ger it
                    vtidigt ell<ex>e</ex>r it monedebarn, ok m<ex>et</ex> hwad tegn th<ex>et</ex>
                    kan kend<ex>es</ex>, lige so scael nw fynd<ex>es</ex> raad til m<ex>et</ex> gudz
                    hielp th<ex>et</ex> at forwende ock vngaa, at slig sorg scal ey vorde.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fførst ok fre<ex>m</ex>merst skal hwor got qwy<ex>n</ex>ne fly ok
                    tage sig vaar<ex>e</ex> for alle ting, <app>
                        <lem>so<ex>m</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>so</q> hs.</rdg>
                    </app> giffue he<ex>n</ex>ne effne til at fare ylde, <app>
                        <lem>hwilke</lem>
                        <rdg>
                            <q>hwil</q> hs.</rdg>
                    </app> som nw ære op regnede, ock some ær<ex>e</ex> op rægnede m<ex>et</ex>
                        th<ex>et</ex> første vdi baagen, th<ex>e</ex>r som ieg sagde, hwilke tyng
                    som gior<ex>e</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> ok barn<ex>et</ex> ont
                        enth<ex>e</ex>n et aff th<ex>e</ex>m ell<ex>e</ex>r bode til
                    same<ex>n</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ræd<ex>es</ex> hwn, at he<ex>n</ex>nes foster skal misgaa
                    formedelsz barne modere<ex>n</ex>s brøst ell<ex>e</ex>r sygdom, i th<ex>et</ex>
                    at he<ex>n</ex>nes indgang ell<ex>e</ex>r gaff ell<ex>e</ex>r ok
                        gulporte<ex>n</ex> the ær<ex>e</ex> altiid opne ok vyde ok vtette, so scal
                    hwn bruge the ting, som til hobe drage ok løcker ok sneffu<ex>er</ex> giør
                    gaffwene, so som sagde til forn i th<ex>et</ex> capittil, so<ex>m</ex> ieg talde
                    om th<ex>et</ex> offu<ex>er</ex>flødige q<ex>wy</ex>ne<ex>n</ex>s
                        blomst<ex>er</ex>
                    <app>
                        <lem>effth<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg><q>effth<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r</q> hs.</rdg>
                    </app> barnbyrden.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ræd<ex>es</ex> hwn, at th<ex>et</ex> scal kome aff andre
                        barnemode<ex>re</ex>ns sager ell<ex>e</ex>r syugdo<ex>m</ex>me
                        enth<ex>e</ex>n m<ex>et</ex> megit veder ok blest ell<ex>e</ex>r aff
                        offu<ex>er</ex>flødig vedske ell<ex>e</ex>r væder, som hwn er bestoppet
                        m<ex>et</ex>, ell<ex>e</ex>r ok m<ex>et</ex> indwort<ex>es</ex> bylder,
                        ell<ex>e</ex>r hwadmo<lb/>de th<ex>et</ex> kan vær<ex>e</ex> po
                        barnemode<ex>re</ex>ns vegne, so skal hwn haffue syn til flugth til lerde
                        me<ex>n</ex>d, som th<ex>e</ex>r forstor sig po i alle mode.</p>
                <p>It<ex>em</ex> rædis hwn, at he<ex>n</ex>des foster skal forgo, thy at hwn er
                    megit skarp ok mawer bleffue<ex>n</ex>, tha skal hwn stercke sig m<ex>et</ex>
                        beqwe<ex>m</ex>melig mad ok dricke, so<ex>m</ex> he<ex>n</ex>ne giffue god
                    styrcke, so<ex>m</ex> er kaphoners kød, vngekæd, kalffwe kød ok vnge høns.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ræd<ex>es</ex> hwn <ex>etc</ex>. formelst mege<ex>n</ex>
                        vkyskh<ex>ed</ex>, tha scal hwn holde sig aff, th<ex>et</ex> beste som
                    mweligt er. Meen er th<ex>et</ex> skeed ok hwn fong<ex>er</ex> ont th<ex>e</ex>r
                    aff, so skal hwn tage en leet purgatz, ok haffu<ex>er</ex> hwn th<ex>e</ex>r til
                        m<ex>et</ex> offwer flødigt blod, tha scal hwn lade sig lade, so ath
                        th<ex>e</ex>r kom<ex>er</ex> nogit vd aff th<ex>et</ex>
                    offu<ex>er</ex>flødige blod, so at th<ex>et</ex> ey fong<ex>er</ex> macth at
                    twynge ell<ex>e</ex>r trenge barnet.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hworled<ex>es</ex> at en syuglig qwy<ex>n</ex>ne skal sig lade
                    lade, th<ex>et</ex> haffu<ex>er</ex> ieg til forn sact. It<ex>em</ex>
                        ræd<ex>es</ex> hwn <ex>etc</ex>. aff offu<ex>er</ex>wett<ex>es</ex> swar
                    hoste ell<ex>e</ex>r løst lyff, aff blod soet, enthen th<ex>et</ex>
                        gongh<ex>e</ex>r vd ad portene ell<ex>e</ex>r aff næsen, so skal hwn haffwe
                    syn til<lb/> flugt tiil the me<ex>n</ex>d, som th<ex>e</ex>r viid raaed
                    tiil.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ræd<ex>es</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    <ex>etc</ex>., forty at then hynne, som barnit liger vdi, hwn bryst<ex>er</ex>
                    fortydelige, fforhwilketh barnet nøges til vdgo<ex>n</ex>gh, tha er
                        th<ex>et</ex> megit vanskeligt ok swart at forwende, me<ex>n</ex> dog scal
                        qwy<ex>n</ex>nen tage sig til var<ex>e</ex>, th<ex>et</ex> beste hwn kan, at
                    hwn ey vmager sit lyff m<ex>et</ex> gong, spring ell<ex>e</ex>r løff
                        ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> megen stondelse.</p>
                <p>It<ex>em</ex> alle tesse for<ex>skriff</ex>ne tyng scal qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                    vel offu<ex>er</ex> see ok tage sig var<ex>e</ex> for th<ex>et</ex>, som hwn kan
                    selff forderffwe sig m<ex>et</ex>. It<ex>em</ex> hwn skal ok offu<ex>er</ex>
                    see, hwilke tyng som barnet kan giør<ex>e</ex> ont ell<ex>e</ex>r goth, som sagt
                    er m<ex>et</ex> th<ex>et</ex> førs<lb/>te. It<ex>em</ex> nw vil ieg giffue til
                    kenne, hworled<ex>es</ex> at en qwy<ex>n</ex>ne kan kende ok <app>
                        <lem>vyde</lem>
                        <rdg>
                            <q>le</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb/>, om en ande<ex>n</ex> qwy<ex>n</ex>ne er m<ex>et</ex> it døt foster, ok
                        hworled<ex>es</ex> ma<ex>n</ex> skal th<ex>et</ex> vdfonge.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">12 tegn på et dødt foster</head>
                <head type="original">It<ex>em</ex> po tegn eth døt barn at kende.</head>
                <p> It<ex>em</ex> m<ex>et</ex> xii tegn kan ma<ex>n</ex> kende ok vyde, om
                        barn<ex>et</ex> ell<ex>e</ex>r fosteret er mysgoet ok døt vdi moderens
                    lyff.</p>
                <p> It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> første tegn: vord<ex>er</ex>
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s spæ<ex>n</ex>n<ex>er</ex> slage i mod
                        th<ex>et</ex>, som the til forn vaar<ex>e</ex> store ok hoffne, tha er
                        th<ex>et</ex> it tegn, lige so<ex>m</ex> for<ex>e</ex> stoer.</p>
                <p>It<ex>em</ex> ande<ex>n</ex> tegn: haffu<ex>er</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>
                    fornwmmet, barnet rørde sig vdi he<ex>n</ex>nes lyff, ok th<ex>et</ex> er aff
                    ladid, ok hwn fornu<ex>m</ex>mer inth<ex>et</ex> til th<ex>et</ex>, tha er
                        th<ex>et</ex>
                    <lb/>
                    <app>
                        <lem>døt</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app>. It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> iii: om barnet falder til en syde ok fra
                        th<ex>e</ex>n ande<ex>n</ex>, so tiit som qwy<ex>n</ex>nen vend<ex>er</ex>
                    sig om, ok hwn fornwmm<ex>er</ex>, at th<ex>et</ex> falder twngactelighe lige
                        so<ex>m</ex> en steen, tha er th<ex>et</ex> døt.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> iiii: nor qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s lyff køller
                        he<ex>n</ex>ne vnd<ex>er</ex> hennes nafle, ok hwn voer varm th<ex>e</ex>r
                    til forn, tha er t<ex>et</ex>
                    <lb/>
                    <app>
                        <lem>døt</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app>.</p>
                <p> It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> v tegn: gongh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r nogen sleem
                        lucty<ex>n</ex>ge vedske aff barnemodere<ex>n</ex> ok besynderlige, om
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> haffde nogen swar sywge til forn.</p>
                <p>Th<ex>et</ex> vi: stonder he<ex>n</ex>nes øge<ex>n</ex> dyfft inde vdi
                        he<ex>n</ex>nes hoffu<ex>et</ex>, ok th<ex>et</ex> hwyde vdi he<ex>n</ex>nes
                    øgen vorder brwnt, ok he<ex>n</ex>nes næsse ok øren strede vdh, ok
                    he<ex>n</ex>nes læbe vorder bleg<lb/> actige ell<ex>e</ex>r ræt blaacthige.</p>
                <p> It<ex>em</ex> vii tegn: quy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> fyng<ex>er</ex> vnder syn
                    nafle ok i gul porte<ex>n</ex> stoer pyne, ok he<ex>n</ex>nes ansicth vorder
                    megit va<ex>n</ex>skafft ok vdeyligt.</p>
                <p>Th<ex>et</ex> viii tegn: tha haffu<ex>er</ex> hwn begering til mad ock dricke the
                    tyng, som vederstigelige ær<ex>e</ex> ok vbeqwe<ex>m</ex>melige ær<ex>e</ex>,
                    hwilke som ey ær<ex>e</ex> vane at tag<ex>es</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> ix: hwn haffu<ex>er</ex> megen vegt.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> x: hwn hafwer megen ok stoer begæring til stoel gong,
                    ok nor hwn kom<ex>er</ex> tiid, so kan hwn lidet ell<ex>e</ex>r inth<ex>et</ex>
                        giør<ex>e</ex> th<ex>e</ex>r.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> xi tegn: ii ell<ex>e</ex>r iii dage effth<ex>e</ex>r
                    at barnet er døet, tha begynd<ex>er</ex> he<ex>n</ex>nes aande at lucthe ganske
                    ylde.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> xii ok th<ex>et</ex> yderste tegn: varmer
                        noge<ex>n</ex> syn ha<ex>n</ex>d i varmt vant ok lægh<ex>e</ex>r
                        he<ex>n</ex>ne so po qwynne<ex>n</ex>s lyff, rører ey barnet sig viidh
                        th<ex>e</ex>n værme, tha er th<ex>et</ex> døt.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvordan man skal håndtere en kvinde med et dødt foster</head>
                <head type="original">It<ex>em</ex> hworled<ex>es</ex> at ma<ex>n</ex> skal hantere
                        qwy<ex>n</ex>nen m<ex>et</ex> syt døde fost<ex>er</ex>.</head>
                <p> Fførst skal ma<ex>n</ex> legge sigh vynd om, at mode<ex>re</ex>n kan bliffue
                    viid magt ok viidh syt lyff, ok far<ex>e</ex> lempelige m<ex>et</ex>
                        he<ex>n</ex>ne, at hwn ey formegit twyng<ex>es</ex>, me<ex>n</ex> dog scal
                    the icke offu<ex>er</ex> giffue he<ex>n</ex>ne for ynck skyld, me<ex>n</ex>
                    kerlige ok trøstelige hielpe he<ex>n</ex>ne.</p>
                <p>Me<ex>n</ex> kan hwn ey bliffue vid lyffuet, hwilket ma<ex>n</ex> mo so kende, i
                        th<ex>et</ex> at hwn swymler megit ok daaner ok bliffu<ex>er</ex> mact<lb/>
                    løss ok vild ey, hwad hwn haffu<ex>er</ex> for hender, ok he<ex>n</ex>nes
                        lemm<ex>er</ex> vorder swar<ex>e</ex> ok vrørelige, ok nor ma<ex>n</ex>
                    kalder po he<ex>n</ex>ne ell<ex>e</ex>r taler til he<ex>n</ex>ne, tha
                        giffu<ex>er</ex> hwn lydet ell<ex>e</ex>r inthet swar fra sig, ok rober
                        ma<ex>n</ex> ok høgt til he<ex>n</ex>ne, tha giffu<ex>er</ex> hwn it sagt ok
                    it mact løss suar fra sigh, ok kom<ex>er</ex> he<ex>n</ex>ne noge<ex>n</ex>
                    kneck ell<ex>e</ex>r verck til m<ex>et</ex> ok gyder inth<ex>et</ex> ædet, ok
                        he<ex>n</ex>nes aadreslag ere snare ok smo ok aadrene skelffue, beffwe ok
                    røstes, tha ma ma<ex>n</ex> befalle he<ex>n</ex>ne vdi gudz vold, thi at hwn mo
                    tha dø, ok he<ex>n</ex>nes seng mo tha red<ex>es</ex> i th<ex>e</ex>n sorte
                    mwld. It<ex>em</ex> scal hw<ex>n</ex> ok bliffue læffwynd<ex>es</ex>, tha
                        kom<ex>er</ex> icke tesse for<ex>skriff</ex>ne tyngh til he<ex>n</ex>ne.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om et dødt barn</head>
                <head type="original">Item om ith døt barn <ex>etc</ex>.</head>
                <p> It<ex>em</ex> vdi twe<ex>n</ex>ne mode skal ith døt barn vd tag<ex>es</ex>
                        ell<ex>e</ex>r vd<lb/> driffues, først m<ex>et</ex> lægedom, ok vil
                        th<ex>et</ex> ey hielpe, tha skal th<ex>et</ex> ske i andre mode
                        m<ex>et</ex> haande verck, so<ex>m</ex> er m<ex>et</ex> tenger, m<ex>et</ex>
                    hacker ok m<ex>et</ex> lemmers<ex>ens</ex> affskærilse.</p>
                <p>It<ex>em</ex> først skal hwn <app>
                        <lem>dricke</lem>
                        <rdg>
                            <q>dicke</q> hs.</rdg>
                    </app> th<ex>et</ex> vatn, som konny<ex>n</ex>gh<lb/> fygen, greckes hø ok rwde
                        ær<ex>e</ex> vdi sodne, so løsnes barnet vdi barnemode<ex>re</ex>n. Ok
                        syde<ex>n</ex> skal th<ex>et</ex> vd driffues m<ex>et</ex> nogne aff tesse
                        efft<ex>er</ex>
                    <lb/> scriffne læge do<ex>m</ex>me. It<ex>em</ex> røg henne vnd<ex>er</ex>til
                        m<ex>et</ex> asnehoffwe ell<ex>e</ex>r m<ex>et</ex> torris møg, so
                        gongh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> vd.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag hwlyrt, seuenbom, karsse, lige megit aff hwert, ok stød smo ok
                    blan th<ex>et</ex> syden m<ex>et</ex> kogalle, tag so bom<lb/> vul ok giør
                        he<ex>n</ex>ne stor ok lang som en fyng<ex>er</ex> ok veed he<ex>n</ex>ne
                    vel i th<ex>ett</ex>e for<ex>skriff</ex>ne ok stick<lb/> he<ex>n</ex>ne
                        th<ex>et</ex> ind i gulporte<ex>n</ex>, so at th<ex>et</ex> kom<ex>er</ex>
                    vel op i lyffuet.</p>
                <p>It<ex>em</ex> it andet. Tag so dan for<lb/> nefnd vld lang ok stoer, so<ex>m</ex>
                        for<ex>e</ex> staar, ok veed he<ex>n</ex>ne vel vdi rwde oss, so<ex>m</ex>
                    scamonea, en yrt so heder, er til forn i støt, ok læg th<ex>e</ex>n vuld i
                        gulporte<ex>n</ex>, som fore staar. It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>n syuge scal
                    dricke en ande<ex>n</ex>s q<ex>wy</ex>nnes milk, th<ex>et</ex>
                    hielp<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag en vrtz oss, so<ex>m</ex> heder dipta<ex>m</ex>m<ex>us</ex>,
                        ell<ex>e</ex>r so megit pulu<ex>er</ex> aff he<ex>n</ex>nes rod, som ii
                        q<ex>wy</ex>nty<ex>n</ex> vegt ok drick th<ex>ett</ex>e m<ex>et</ex> vyn.
                    Men haffu<ex>er</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> stoer hede, so giff
                    he<ex>n</ex>ne th<ex>et</ex> m<ex>et</ex> varmt vand, me<ex>n</ex>
                        haffu<ex>er</ex> hwn icke swar hede, tha maa hwn dricke th<ex>et</ex>
                        m<ex>et</ex> vyn.</p>
                <p>It<ex>em</ex> it baed, som vd driffu<ex>er</ex> døt barn. Tag vandmy<ex>n</ex>te,
                    abrud, byncke, en handful aff hwert, iøde beeg, th<ex>et</ex> røde so<ex>m</ex>
                    klæder faries m<ex>et</ex>, it lot aff th<ex>et</ex> første ok v aff
                        th<ex>et</ex> andre, kome<ex>n</ex>s blom<ex>er</ex>, greckes hø, lige megit
                    aff hwert iiii lot. Syud thesse for<ex>skriff</ex>ne vrther vdi regn vand, ok
                        th<ex>e</ex>r i skal hwn bade.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest tagh hønse yster ok aande yster, lige megit aff hwert i loth,
                    ok iiii lot dyl ollie, ther<lb/> m<ex>et</ex> smør he<ex>n</ex>nes lyff ok
                    hoffuet, nor hwn er vdgo<ex>n</ex>gen aff badet. Th<ex>e</ex>r nest gif
                        he<ex>n</ex>ne iɉ q<ex>wy</ex>ntyn dattelkerne<ex>n</ex> puluerizeret ok iii
                    delen aff it qwyntin saffran, ok th<ex>ett</ex>e skal hwn dricke m<ex>et</ex>
                    hwit vyn.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag <app>
                        <lem>appoponac<ex>um</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>apponacum</q> hs.</rdg>
                    </app> th<ex>et</ex> fynd<ex>es</ex> i apeteken, giør th<ex>et</ex> til
                        so<ex>m</ex> en fyng<ex>er</ex> ok læg vel indh vdi gulporte<ex>n</ex>.
                        It<ex>em</ex> en eth andet; tag galbanu<ex>m</ex>, th<ex>et</ex> fyndz ok i
                        apeteke<ex>n</ex>, ith qwyntin ell<ex>e</ex>r lyt my<ex>n</ex>dre ok iii
                        ell<ex>e</ex>r iiii lot gedemilk. Stød galbanu<ex>m</ex> vdi
                        milcke<ex>n</ex> ok giff q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> th<ex>et</ex> ad
                    dricke.</p>
                <p>It<ex>em</ex> it andet. Tag for<ex>skriff</ex>ne galbanu<ex>m</ex> ok stød i
                    byncke oss ok giør it plost<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r aff m<ex>et</ex> lydet vox
                    ok strig th<ex>et</ex> po en lynet klud, som groff er, so lang at han kan naa
                    fra naflyn ok offu<ex>er</ex> gulporten, ok so breed at han kan recke fra høgre
                    syde ok til venstre, ok læg hanu<ex>m</ex> so po ok lad ligge, intil
                        th<ex>et</ex> kom<ex>er</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> vil ingen aff tesse for<ex>neffn</ex>de lege do<ex>m</ex>me
                        ell<ex>e</ex>r ok andre helpe barnet vd, tha scal th<ex>et</ex> ske
                        m<ex>et</ex> haande verck, som ær<ex>e</ex> m<ex>et</ex> hacker ok
                        tengh<ex>e</ex>r, som th<ex>e</ex>r til ær<ex>e</ex> giorde, ok hwilke som
                        so<ex>m</ex>me læger haffue.</p>
                <p>It<ex>em</ex> fførst skal q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> lægg<ex>es</ex> po syn rygh,
                    so at he<ex>n</ex>nes hoffwet lig<ex>er</ex> vel laut ok lyffuet he<ex>n</ex>nes
                    veel høgt, so skal andre qwynner holde he<ex>n</ex>ne styfft ok ieffnt, so at
                    hwn ey kan vyge til noge<ex>n</ex> syde frem ell<ex>e</ex>r til bage,
                        ell<ex>e</ex>r hwn skal ok bynd<ex>es</ex>, so at hwn altiid liger iefnt ok
                    stadigt.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>r nest skal foster mode<ex>re</ex>n op lade
                    qwy<ex>n</ex>de<ex>n</ex>s gulport m<ex>et</ex> syn vænstre hond vel til forn
                    smwrt m<ex>et</ex> hwyde lilliers olie, ok soo skal hwn ransage ok lede
                        efft<ex>er</ex> nogne læder po barn<ex>et</ex>, so at hwn viid, hwor hwn kan
                    best ell<ex>e</ex>r lempeligst sla hacken ind i barns<ex>ens</ex> leder ok drage
                        th<ex>et</ex> vd, so<ex>m</ex> efft<ex>er</ex> stoer.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> so, at barnet ve<ex>n</ex>der syt hoffuet til
                        porte<ex>n</ex>, so skal hwn sla hacken ind i th<ex>et</ex> ene øge
                        ell<ex>e</ex>r ind i mw<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>, i ganen ell<ex>e</ex>r i
                        kynde<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r i axellen, ell<ex>e</ex>r hwor som hwn kan
                    best indgo ok icke slippe vd igen.</p>
                <p>Men kom<ex>er</ex> th<ex>et</ex> først m<ex>et</ex> bene<ex>n</ex>, tha scal hwn
                    sla hacken op i mello<ex>m</ex> rebe<ex>n</ex> nederst i syden ell<ex>e</ex>r i
                    brystet ell<ex>e</ex>r bag i rygen, ell<ex>e</ex>r hwor hwn kan best feste, ok
                    nor th<ex>e</ex>n er so indslage<ex>n</ex>, so scal hwn holde hacken
                        m<ex>et</ex> th<ex>e</ex>n høgrehond ok inth<ex>et</ex> drage.
                        Syde<ex>n</ex> skal hwn fremdelis grif<lb/>we ind m<ex>et</ex> th<ex>e</ex>n
                    venstrehond<lb/> ok sla en ande<ex>n</ex> hacke lige mod th<ex>e</ex>n første,
                    so at the ær<ex>e</ex> bode lige hwor mod ande<ex>n</ex>.</p>
                <p>So skal hwn drage lempelige ok subtilige ok ieffnlige lige m<ex>et</ex> bode
                    hender til lige ok icke først m<ex>et</ex> en ok syde<ex>n</ex> m<ex>et</ex> en
                        ande<ex>n</ex>. Ok po th<ex>et</ex> at th<ex>et</ex> kan tislætter<ex>e</ex>
                    ok beyer løsne viid alle syder, so scal hwn først rocke th<ex>et</ex> til en
                    syde ok so til th<ex>e</ex>n ande<ex>n</ex> ok so op ok so neder ige<ex>n</ex>,
                    ok nor th<ex>et</ex> er so vel løsned, so skal hwn th<ex>et</ex> iefnlige vd
                    drage, me<ex>n</ex> vil th<ex>et</ex> ey vel løsne, ta scal
                        fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n løsse th<ex>et</ex> m<ex>et</ex> syne fyngre
                    vel til forn saluede, som for<ex>e</ex> stoer, ok drage th<ex>et</ex> so vd, ok
                    i som hwn drag<ex>er</ex> th<ex>et</ex> aff sted, so scal hwn alt hugge hacken
                    op beyer i fost<ex>er</ex>ret, so at hwn kan tis<lb/> le<ex>m</ex>peligere vd
                    draget, ok th<ex>et</ex> scal hwn giør<ex>e</ex> ii ell<ex>e</ex>r iii gonge,
                    intil th<ex>et</ex> er vde.</p>
                <p>It<ex>em</ex> om barnet haffu<ex>er</ex> syn ho<ex>n</ex>d til vdgong, ta skal
                        fost<ex>er</ex>moderen bynde en lynet, langh klud om honde<ex>n</ex> ok
                    drage so arme<ex>n</ex> vd ok skere hanu<ex>m</ex> so aff oppe viid axlen ok
                    hielpe so barnet vd. Tisligest skal hwn ok giør<ex>e</ex>, om bode
                        hend<ex>er</ex>ne ell<ex>e</ex>r ok bene<ex>n</ex> om the kome,
                    th<ex>e</ex>m scal hwn skære aff oppe i røren, ok soo skal bullen vd
                        drag<ex>is</ex>, ok tiil sodan skerilse ell<ex>e</ex>r aff snyelse sculle
                        q<ex>wy</ex>nn<ex>er</ex>ne haffue besy<ex>n</ex>derlige iern ok knyffue
                    til, ok sculle the tage sig vær<ex>e</ex>, at the ey giør<ex>e</ex>
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> saar m<ex>et</ex> soda<ex>n</ex>ne jern
                        <ex>etc</ex>. It<ex>em</ex> er barns<ex>ens</ex> hoffuet so stort ok so
                    hoffuet, at th<ex>et</ex> kan ey kome vd at th<ex>e</ex>n sneffre port, so scal
                        fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n haffue it aadre iern ell<ex>e</ex>r en skarp
                    knyff ok ryste hoffued swerin op m<ex>et</ex>. So vdringer va<ex>n</ex>d ok
                    vædske aff hoffuedet, so at th<ex>et</ex> my<ex>n</ex>dre bliffu<ex>er</ex>. Men
                    er th<ex>et</ex> stoert aff syn egh<ex>e</ex>n nat<ex>ur</ex>, tha scal
                        fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n knusse panden m<ex>et</ex> teng<ex>er</ex>
                    ok parte he<ex>n</ex>ne ok skille he<ex>n</ex>ne at, th<ex>et</ex> mest hwn kan,
                    ok tage so støcke vd efft<ex>er</ex> støcke ok drage th<ex>e</ex>m so vd.</p>
                <p>It<ex>em</ex> om hoffwedet er vdgonget ell<ex>e</ex>r vd<lb/>komet, ok brystet
                    vil ey m<ex>et</ex> for mydelss syn stoerhed skyl ok for barnemode<ex>re</ex>ns
                    ingongs snefwerh<ex>ed</ex> skyld, tha scal th<ex>et</ex> knusses ok
                        twyng<ex>es</ex>, th<ex>et</ex> alderbeste som ma<ex>n</ex> kan. So scal
                        th<ex>et</ex> tagis om axlene ok drag<ex>is</ex> vd. It<ex>em</ex> er
                    lyffuet howed ok stort, ta scal th<ex>et</ex> oprystes, ok so løber vedsken vd,
                    ok lyffwet slagner.</p>
                <p>It<ex>em</ex> vorder barne mode<ex>re</ex>ns indgong stwnde<ex>m</ex> saa
                    sneffwer ok trang, at barnet kan ey vd<lb/> kome, ok th<ex>e</ex>n
                        trangh<ex>ed</ex> kom<ex>er</ex> aff hede bylder, tha scal icke foster
                        mode<ex>re</ex>n en dog offu<ex>er</ex> giffue sit arbeyde, me<ex>n</ex> hwn
                    skal sla vel olie ind ok vsalt<ex>et</ex>, breed smør i barne modere<ex>n</ex>
                    ok vyde he<ex>n</ex>ne so ok hielpe barnet vd.</p>
                <p>It<ex>em</ex> om qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> fongh<ex>e</ex>r effter so dan fødsel
                    it offu<ex>er</ex>flødigt blod<lb/>løff, so skal ma<ex>n</ex> hielpe
                        he<ex>n</ex>ne m<ex>et</ex> the støcke, som for<ex>e</ex>stoer i
                        th<ex>et</ex> capittel, som tracteres om alle syugdo<ex>m</ex>me
                        efft<ex>er</ex> fødsellen.</p>
                <p>It<ex>em</ex> en om fosteret kom<ex>er</ex> po th<ex>e</ex>n ene syde ok vil vd,
                    tha scal th<ex>et</ex> om vend<ex>es</ex>, om mweligt er. Th<ex>e</ex>r nest
                    skal barnemode<ex>re</ex>n smories yndwort<ex>es</ex>, po th<ex>et</ex> at hwn
                    kan ro<ex>m</ex>me sig, me<ex>n</ex> kan ma<ex>n</ex> ey ro<ex>m</ex>me barne
                        ell<ex>e</ex>r om vende th<ex>et</ex>, tha scal th<ex>et</ex> partes, som
                    forestoer, ok so tages vd.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis moderen er død</head>
                <head type="original">Om modere<ex>n</ex> er død.</head>
                <p> It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> so, at mode<ex>re</ex>n er selffu<ex>er</ex> død,
                    hwilket sorgeligt ok iemmerligt er, ok er th<ex>e</ex>r hoff til, at barnet ær
                        leffwynd<ex>es</ex>, ta scal q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s mwnd, gulport ok
                    barne moderens indgong holdes offne, so at barnet kan fonge syn aande.
                        Th<ex>e</ex>r nest skal hwn op skæris i th<ex>e</ex>n venstre syde, thy
                        th<ex>e</ex>n syde er lempeliger<ex>e</ex> ok beyre ath skære op en
                        th<ex>e</ex>n høugre, fforty ath leffuere<ex>n</ex> liger vid th<ex>e</ex>n
                    høgre syde.</p>
                <p>Ok nor hwn er tha op skaare<ex>n</ex>, so scal fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n
                    søge efft<ex>er</ex> barnet ok tage th<ex>et</ex> vd, som vy læsse vdi the
                    romerske bøger, at th<ex>e</ex>n første keyser, som vor i Rom, han heed
                        Iuli<ex>us</ex>, han bleff vdskoryn aff syn moders lyff, som fore stoer, ok
                        th<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> kalledis han Iuli<ex>us</ex> Cesar,
                        th<ex>et</ex> er so megit: Iuli<ex>us</ex>, th<ex>e</ex>n keyser, vdskaarind
                    aff syn moder.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nw er her sagt aff adskelige qwynders handtering ok
                        lønligh<ex>ed</ex>, ffra th<ex>et</ex> første at barnet bliffu<ex>er</ex>
                    aflid i moders lyff, ok intil th<ex>et</ex> er vdkomet hiid i verde<ex>n</ex>.
                    Nw vil ieg sige, hworled<ex>is</ex> ath th<ex>et</ex> skal hanteris, naar
                        th<ex>et</ex> er føed, ok hworled<ex>is</ex> th<ex>et</ex> skal giffues at
                    dy.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Navlen</head>
                <head type="original">Nafflyn.</head>
                <p> Naar ffosteret er føed, so<ex>m</ex> for<ex>e</ex>stoer, so scal ma<ex>n</ex>
                        ana<ex>m</ex>me naflen iiii fynger breeth fra bwge<ex>n</ex> ok
                        skær<ex>e</ex> hanu<ex>m</ex> so aff ok bynde hanu<ex>m</ex> so igen, som
                        Auice<ex>n</ex>na sygh<ex>e</ex>r, ok syde<ex>n</ex> scal ma<ex>n</ex> strax
                    strø it subtiligt pulu<ex>er</ex> po naflyn, som giort er aff tesse
                        efft<ex>er</ex>skreffne, aff bolo armeno, drageblod, sarcocolla, mirra ok
                    tydzt kome<ex>n</ex> lige megit aff hwert.</p>
                <p>Syde<ex>n</ex> skal ma<ex>n</ex> tage bomwl ok væde he<ex>n</ex>ne vel i bomolie,
                    ok th<ex>e</ex>n skal han læge op po nafflyn ok po pulue<ex>re</ex>t ok bynde so
                    en klud offu<ex>er</ex>, at vllen ey aff falder. It<ex>em</ex> ma<ex>n</ex>ge
                    andre doctor<ex>es</ex> syge, at bar<lb/>sens nafle skal skæris iii
                        fyng<ex>er</ex> breed fra bwge<ex>n</ex> ok bynd<ex>is</ex> syden, som
                        for<ex>e</ex>stor.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Bemærk om navlen</head>
                <head type="original">It<ex>em</ex> merck nw om nafflyn.</head>
                <p> It<ex>em</ex> om naflyn skriffu<ex>er</ex> Auice<ex>n</ex>na. Nor
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> føder sit fost<ex>er</ex>, tha skal hwn vel skue
                    barnsens nafle fra bugen ok vd til th<ex>e</ex>n yderste ende. Er th<ex>et</ex>
                    so, at th<ex>e</ex>r er ingen knwder poo, tha fonger hwn aldri flere børn,
                        me<ex>n</ex> er th<ex>e</ex>r fult<lb/> knuder po, tha mo hwn fonge it barn
                    for hwor knwde.</p>
                <p>Er th<ex>e</ex>r langt mellom knwderne, tha vorder th<ex>e</ex>r ok langt
                        mello<ex>m</ex> hwor fødsel; ere the ok nær same<ex>n</ex>, so
                        bliffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> ey lenger mellom hwor byrd en ith aar. Ok
                    hwor gong som hwn føder syt fost<ex>er</ex>, so ma<ex>n</ex>ge knuder
                        vord<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r for swunne, so er th<ex>e</ex>r x
                    th<ex>e</ex>n første gong, so vorder th<ex>e</ex>r syde<ex>n</ex> po
                        th<ex>et</ex> neste barns naffle ix ok syden viii ok so frem<lb/> at, intil
                        th<ex>e</ex>r vorder ingen.</p>
                <p>It<ex>em</ex> the sworthe knuder the bety drenge børn ok the hwide pyge børn.
                        It<ex>em</ex> vil ma<ex>n</ex> th<ex>et</ex> forwende, so at hwn kan fonge
                    so ma<ex>n</ex>ge dre<ex>n</ex>ge ell<ex>e</ex>r ok so ma<ex>n</ex>ge pyger,
                        so<ex>m</ex> hwn viil haffue, ok at the skulle være lige, hwem hwn vil, i
                    torris skaffnet, so spørre sig fore <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> barnet skal smøries po syn krop m<ex>et</ex> olie, som er gjort aff
                        ag<ex>er</ex>ne ell<ex>e</ex>r eeg. Th<ex>e</ex>n olie giør barsens<lb/>
                    skyn sleet ok subtiligt ok maadelige hart ok styfft. It<ex>em</ex> barnet skal
                    ok bad<ex>es</ex> i vant, som lyncket er. Ok <app>
                        <lem>barnsens</lem>
                        <rdg>
                            <q>e</q> læsning usikker</rdg>
                    </app> nessebor skulle vel rensis m<ex>et</ex> en fyng<ex>er</ex>, hwes negel
                    som til forn scal vær<ex>e</ex> vel aff skorindh, at han ey giør barnet saart i
                    nessen.</p>
                <p>Ok th<ex>e</ex>r scal dropes en drop ell<ex>e</ex>r ii bom<lb/> olie vdi
                        barns<ex>ens</ex> øge<ex>n</ex>, thy th<ex>et</ex> goør barnet gode stercke
                        øge<ex>n</ex> ok skarp syn. Ok q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> scal begriffue
                        barns<ex>ens</ex> arsballe ok skille th<ex>e</ex>m noge<ex>n</ex> at, so at
                    barnet kan skickes til stoel gong. It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> scal forvaris for
                    kyld.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor th<ex>et</ex> scal swøbis vdi swøbe kleder, tha scal alle
                        lemm<ex>er</ex> rage lige, so at armene lige engelongs neder at syden. Ok
                        barns<ex>ens</ex> øge<ex>n</ex> skulle altiid tyrckes m<ex>et</ex> en reen
                    sylcke dug ell<ex>e</ex>r ith a<ex>n</ex>det reent klæde. It<ex>em</ex>
                        ma<ex>n</ex> scal ok ydelige stryge th<ex>et</ex> offu<ex>er</ex> syn
                    bleyre, at th<ex>et</ex> kan tisbeder skynnes til at lade sit va<ex>n</ex>t.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>r scal ok sett<ex>es</ex> po hoffuedet en lynet haet
                        ell<ex>e</ex>r høligke, po th<ex>et</ex> at hoffuedet skal ey begriffues aff
                    kyld. Ok sy<lb/>
                    <app>
                        <lem>den</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> skal th<ex>et</ex> læggis at soffue th<ex>e</ex>r, som ey for
                        mege<ex>n</ex> hede er ell<ex>e</ex>r formegen kuldh. It<ex>em</ex>
                        fost<ex>er</ex>mode<ex>re</ex>n scal ey læge barnet mod noget vyndwe
                        ell<ex>e</ex>r glug, th<ex>e</ex>r som sole<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r
                        maany<ex>n</ex> skyn ynd, po th<ex>et</ex> at thet ey vorder
                    vyn<lb/>øget.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvorledes barnet skal bades efter fødslen</head>
                <head type="original">It<ex>em</ex> hworled<ex>is</ex> at barnet scal badis effter
                    syn fødsel.</head>
                <p> It<ex>em</ex> om so<ex>m</ex>mering skall th<ex>et</ex> vdi lywncket vatn ok om
                    vyntering vdi varmt vand løffwes, ok hwor dag tha skal th<ex>et</ex> løffues ii
                        ell<ex>e</ex>r iii gonge, ok th<ex>et</ex> skal ingen gong leng<ex>er</ex>
                    løffues, en intil at kropen begynder at rødme ok værmes. Ok th<ex>e</ex>r scal
                    vogtes, at th<ex>e</ex>r komer inth<ex>et</ex> vand vdi bars<ex>ens</ex>
                    <lb/> øre.</p>
                <p>Ok nor th<ex>et</ex> kom<ex>er</ex> aff badet, so scal th<ex>et</ex> torres ok
                    tørckes m<ex>et</ex> lynkleder. Syde<ex>n</ex> skal th<ex>et</ex> swøffues vdi
                    syne lynklæder ell<ex>e</ex>r swøffue<lb/> klæder ok bynd<ex>es</ex>, som vant
                    er. So skal th<ex>e</ex>r droppes en drop ell<ex>e</ex>r ii bomolie vdi
                        barns<ex>ens</ex> næsse boer, tha giør th<ex>et</ex> goede øgen.
                        It<ex>em</ex> nor barnet skal løffues, tha scal th<ex>et</ex> ske,
                        efft<ex>er</ex> at th<ex>et</ex> haffu<ex>er</ex> fonget en goed søffn.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om amning</head>
                <head type="original">Om barns<ex>ens</ex> dyy <ex>etc</ex>.</head>
                <p> Her efft<ex>er</ex> kom<ex>er</ex>, hworledis at barnet skal fød<ex>is</ex> met
                    dyy ok hwor lenge, ok hwordan at amme<ex>n</ex>s milk skal være. It<ex>em</ex>
                    so megit som moderen kan mest kome aff steed, tha scal hwn giffue syt barn at
                    dy, thi ath barnet er megit villigere at swge ok dy syn egen moders milk en
                    nogen anden q<ex>wyn</ex>nes, thi at th<ex>et</ex> er vant m<ex>et</ex>
                        th<ex>e</ex>n ok nøttede ok haffde syn føde aff th<ex>e</ex>n, me<ex>n</ex>
                        th<ex>et</ex> vor vdi syn moders lyff, ok er mode<ex>re</ex>ns milk swnd ok
                    karsk, tha giffu<ex>er</ex> hwn barnet beyre føde ok legems styrcke, en
                        fre<ex>m</ex>met milk ell<ex>e</ex>r dy giør.</p>
                <p>It<ex>em</ex> barnet skal giffwes offte at dy om dagh<ex>e</ex>n, men dog lydet
                    hwor gong, so at th<ex>et</ex> kan vel fortære milken, fforthy at nor barnet
                    dyer engang ell<ex>e</ex>r ii gonge offu<ex>er</ex>flødelige, tha
                        spreng<ex>er</ex> th<ex>et</ex> siit lyff, so at barnet fonger megit ont
                        th<ex>e</ex>r aff, ok op fyld<ex>es</ex> barns<ex>ens</ex> lyff aff megen
                    milk ell<ex>e</ex>r dyy, soo at th<ex>et</ex> fong<ex>er</ex> megit ont veder
                        th<ex>e</ex>r aff ok løst lyff; ok tetz stolgong vord<ex>er</ex> hwit, thi
                    at nature<ex>n</ex> kan ey for<lb/>døffue alt; th<ex>e</ex>r m<ex>et</ex>
                        gong<ex>er</ex> th<ex>et</ex> syn veeg hen <ex>etc</ex>. Ok kom<ex>er</ex>
                    barnet noge<ex>n</ex> sodan syuge, tha scal th<ex>e</ex>r inthet dy giffues
                    barnet, for en th<ex>et</ex> er vel igene<ex>m</ex> hwngred, ok so skal
                        th<ex>et</ex> modelige dy gifwes.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er mode<ex>re</ex>n ok maffwer ell<ex>e</ex>r skarp ell<ex>e</ex>r
                    i syn barn<lb/> send fortwynget er ok he<ex>n</ex>des milk er tynd ok
                        va<ex>n</ex>nisk, tha skal hwn ey gifwe siit barn at dy, noer hwn
                        fastynd<ex>es</ex> er. It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> so, at
                    mode<ex>re</ex>n gyder ey selff fostret syt barn op m<ex>et</ex> dyy
                        forkranch<ex>ed</ex> scyl æll<ex>e</ex>r for andre sager skyl, tha skal hwn
                    foo en a<ex>m</ex>me th<ex>et</ex> at føde op, hwilken so<ex>m</ex> tesse
                        efft<ex>er</ex>skriffne tyng hafwer.</p>
                <p>Th<ex>et</ex> første er th<ex>et</ex>, at hwn skal haffue en goed farie ok en
                    subtilig, sterck hals ok eth sterckt breed brysth. Th<ex>et</ex> andet er
                        th<ex>et</ex>, at hwn scal ey vær<ex>e</ex> lengh<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r
                    nermer effth<ex>e</ex>r syn barnbyrd en ii ell<ex>e</ex>r iɉ monet ok so
                        m<ex>et</ex> skel, om hwn haffwer føet en drenge barn.</p>
                <p>Trediie tegn: hwn scal ey vær<ex>e</ex> formegit maffu<ex>er</ex>, ey for megit
                    feed, ok hwn scal haffue en smock, reen krop. Th<ex>et</ex> iiii: hwn skal ok
                    haffwe en goet læet syn ok styfft ok stadigt, soo at hwn ey snart falder i sorg
                        ell<ex>e</ex>r gre<ex>m</ex>melsse, thy at amme<ex>n</ex>s sorg
                        ell<ex>e</ex>r bedrøffwilse for arffwer ok forderffwer he<ex>n</ex>nes milk
                    ok giør he<ex>n</ex>ne vsund.</p>
                <p>It<ex>em</ex> v tegn. Ammens milk skal ey vær<ex>e</ex> brwn, ey grønactig, ey
                    gulactig, ey rødactig, ey bytter ell<ex>e</ex>r salt, me<ex>n</ex> reet hwid ok
                    søed ok ey fortyng ok ey fortyck. It<ex>em</ex> droppes th<ex>e</ex>r en drop
                    aff amme<ex>n</ex>s ell<ex>e</ex>r qwynne<ex>n</ex>s milk po en nagl, som til
                    forn vel toer er, ok vend<ex>es</ex> so naglyn om kring, bliffu<ex>er</ex>
                    droben stadig lygendis po fyngere<ex>n</ex>s negl ok ey droper ell<ex>e</ex>r
                    vyger aff steed, tha er milken ell<ex>e</ex>r dyet fortyck ok for groff; men
                    holder ma<ex>n</ex> fyngerin stadigt ok ey vend<ex>er</ex> hanu<ex>m</ex> om
                        ell<ex>e</ex>r helder hanu<ex>m</ex> til nogen syde, ok dropen
                    ell<ex>e</ex>r milketaarin rynder af steed ok ey stadig bliffu<ex>er</ex>
                        lige<ex>n</ex>dis, tha er hwn fortynd ok va<ex>n</ex>nisk. Men
                        bliffu<ex>er</ex> hwn stadig ligend<ex>is</ex>, intil at fyngerin heldes, ok
                        rynd<ex>er</ex> so aff steed, tha er th<ex>et</ex> alderswndist ok
                    natwrligst milk.</p>
                <p>It<ex>em</ex> er amme<ex>n</ex>s milk sore heed, ta scal hwn ey giffue barnet dy,
                    nor hwn fastind<ex>es</ex> er, meen efft<ex>er</ex> at hwn haffu<ex>er</ex>
                    fonget maed. It<ex>em</ex> nw er her nogk aff sagt, nw vil ieg syge ok skriffue
                    the ting, som amme<ex>n</ex>s milk kan formeres ok forøges aff.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Har ammen ikke tilstrækkeligt med mælk</head>
                <head type="original">It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> a<ex>m</ex>men ey øffrid milk,
                    tha læss<ex>es</ex> her efft<ex>er</ex>.</head>
                <p> It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> amme<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r modere<ex>n</ex> ey
                    øffreed milk, tha dugh<ex>e</ex>r more frø ædet ell<ex>e</ex>r drucket,
                        th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me giør ok rode<ex>n</ex>. It<ex>em</ex> faare
                    foder æd m<ex>et</ex> th<ex>e</ex>n milk, som i th<ex>e</ex>m
                    fynd<ex>es</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> regnorm puluerizeret ok it q<ex>wy</ex>ntin th<ex>e</ex>r aff
                    drucket m<ex>et</ex> bygsoed, th<ex>et</ex> er th<ex>et</ex> vand, som støt
                        ell<ex>e</ex>r skalet byg er i sodet. It<ex>em</ex> ii lot smør smelt ok
                        m<ex>et</ex> noget vyn blandet ok drucket, th<ex>et</ex> for øger
                        <ex>etc</ex>.</p>
                <p>It<ex>em</ex> sæet kopper vnd<ex>er</ex> brysten for vden saar ok lad sto en goet
                    stund, giør th<ex>et</ex> so offte, som behoff giørs. It<ex>em</ex>
                        qwynne<ex>n</ex> scal giør<ex>e</ex> it ploster aff røgilse, aff mastix ok
                    beg, lige megit aff hwert; th<ex>et</ex> scal hwn lægge po syne bryst
                        offue<ex>n</ex> po th<ex>e</ex>m ok vnder nede<ex>n</ex>, me<ex>n</ex> dogh
                    scal hwn smøre th<ex>e</ex>m til forn m<ex>et</ex> nogen bomolie, at
                        ploste<ex>re</ex>t heng<ex>er</ex> ey formegith<lb/> i skynnet.</p>
                <p>It<ex>em</ex> hwn scal bade syne brist i wld, som veet er vdi huide lilliers
                    ollie ell<ex>e</ex>r i viols olie, vdi hwilke<ex>n</ex> som en vrt er i støt,
                    som musc<ex>us</ex> hed<ex>er</ex> po latine ok po tydske bysem kaldes, ok
                    røgilse ok laudanu<ex>m</ex>; tesse fynd<ex>es</ex> hooss abetekerin.
                        Ell<ex>e</ex>r hwn scal bade syne bryst m<ex>et</ex> goet vin, vdi hwilket
                    som my<ex>n</ex>te, rossen, viol ok aloes the ær<ex>e</ex> i sodne.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag fennicke frø ell<ex>e</ex>r vrten selff ok en ande<ex>n</ex>
                    vrt, som kaldes po tiidsk apfel krut, lige megit aff hwert en hondfuld, ii lot
                    anis ok tredieparten aff it qwintin støet ok segteet saffren ok vi lot ferst
                    smør; siud th<ex>e</ex>m i so megit vand, som behoff giørs, ok giør
                    a<ex>m</ex>men th<ex>e</ex>r aff i plost<ex>er</ex> po he<ex>n</ex>nes bryst,
                        th<ex>et</ex> varmeste som hwn toel.</p>
                <p>It<ex>em</ex> tag ciminu<ex>m</ex>, th<ex>et</ex> er kome<ex>n</ex>, iii lot,
                    støet vel smoeth ok syud i iiii p<ex>un</ex>d vand m<ex>et</ex> vi lot klaret ok
                    rent ok skumit honig; tesse for<ex>skriff</ex>ne tyng syud vdi en ny leer
                    potthe, intil tredie delen er bort sodit; th<ex>et</ex> skal hwn offte
                        d<ex>ri</ex>cke. It<ex>em</ex> dricker hwn møyd ok nyet øl, tha giør
                        th<ex>et</ex> he<ex>n</ex>ne <ex>etc</ex>., ok hwn skal vogte sig for megit
                    vyn.</p>
                <p>Ok hwn scal syude fennicke m<ex>et</ex> syt frø vdi nyet søet øl ok dricke ok æde
                    offte aff frøet, so fo<ex>n</ex>ger hwn dy nock. It<ex>em</ex> dricker hwn
                    polleye hwor dag m<ex>et</ex> vyn, tha fonger hwn milk ok dy nock. It<ex>em</ex>
                    mynte æden om morgeny<ex>n</ex> th<ex>et</ex> hielp<ex>er</ex> ok megit.
                        It<ex>em</ex> tesse efft<ex>er</ex>skriffne for øge milken, som er dyl ok
                        he<ex>n</ex>nes frø, anis frø, cardimomi, ny ost ok th<ex>et</ex> soed, som
                    gamil ost er vdi soden, ok cicer.</p>
                <p>It<ex>em</ex> kristal, om han puluerizeres ok tagis m<ex>et</ex> honig.
                        It<ex>em</ex> salat giort aff lactuka, fennicke frø ok th<ex>et</ex> vin,
                    som rosmarin<ex>us</ex> er soden vdi. It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> er ok raadelig
                    ok megit beqwe<ex>m</ex>meligt, at q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> ey
                        selffu<ex>er</ex> giffu<ex>er</ex> sit barn at dy første fødels<ex>ens</ex>
                    dag, me<ex>n</ex> befalle th<ex>et</ex> en ande<ex>n</ex> q<ex>wy</ex>nne.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor amme<ex>n</ex> er syugh, eller nor hwn er bestoppet
                        ell<ex>e</ex>r bebwnden vdi siit lyff, ell<ex>e</ex>r nor hwn
                        haffu<ex>er</ex> tagit noge<ex>n</ex> sterck lægedom til sig at for<lb/> øge
                    syn stoelgong m<ex>et</ex>, ell<ex>e</ex>r hwn haffu<ex>er</ex>
                    offu<ex>er</ex>flødigt blo<ex>m</ex>ster, tha er th<ex>et</ex> megit goet, at
                        hw<ex>n</ex> lader en ande<ex>n</ex> swnd q<ex>wy</ex>nne giffue barnet ath
                    dy.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor barne er vel pynthet m<ex>et</ex> baed, m<ex>et</ex>
                        swøffni<ex>n</ex>g ok m<ex>et</ex> dy, so scal th<ex>et</ex> vel
                        læg<ex>is</ex> at soffue ok vogge th<ex>et</ex> sagtelige ok ieffnlige, po
                        th<ex>et</ex> at dyet skal ey scwalpes hiid ok diid i barnet, so at hwn ey
                    blifwer vren ok barnet vsundh. It<ex>em</ex> Auice<ex>n</ex>na sigh<ex>e</ex>r,
                    at barnet skal giffues dy vdi ii aar, en dog th<ex>et</ex> er icke nw
                        almy<ex>n</ex>gelige so seed, me<ex>n</ex> tha skulle th<ex>et</ex> so
                        vær<ex>e</ex> aff retthe.</p>
                <p>It<ex>em</ex> nor th<ex>et</ex> scal aff vennes, tha scal th<ex>et</ex> ey strax
                        m<ex>et</ex> en faert miste syt dy ell<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n føde, som
                        th<ex>et</ex> er vant m<ex>et</ex>, me<ex>n</ex> stwnden scal th<ex>et</ex>
                    giffues dy ok styndem reffuet brød bla<ex>n</ex>net m<ex>et</ex> milk ok zucker
                        ell<ex>e</ex>r ok anden barne madh, som vant er at giffue børn, ok so skal
                        th<ex>et</ex> vænnies aff, nor th<ex>et</ex> er veel vaent m<ex>et</ex>
                    anden maed en syn moders ell<ex>e</ex>r anden q<ex>wy</ex>nnes milk.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fosterets ernæring</head>
                <p>It<ex>em</ex> nw haffu<ex>er</ex> ieg skreffwet alle honde ting, hwilke som tiil
                    barnens fødsel hører. Nw vil ieg giffue til kende, hworledis at th<ex>et</ex>
                    hafuer syn føde vdi syn moders lyff fra th<ex>et</ex> første, som th<ex>et</ex>
                    fonger lyff, ok intil ath<lb/>
                    <app>
                        <lem>th<ex>et</ex>
                        </lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> er vtkomet her til verden.</p>
                <p>It<ex>em</ex> læess i th<ex>e</ex>n første bog, th<ex>e</ex>r som ieg sagde,
                        hworled<ex>is</ex> at mands<ex>ens</ex> ok qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s sæed
                    the vorde aff mad ok dricke, ok nor tw haffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex>
                        offu<ex>er</ex>
                    <lb/> lest, so merck, hwad her sto<ex>n</ex>d<ex>er</ex>. It<ex>em</ex> nor at
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> hwn hafuer fonget sit fagn tag aff
                        ma<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>, so vnfongh<ex>e</ex>r hwn bægges torris sæed vdi
                    syth gulskrin, ok løcker barnemodere<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r gulskrinet sig so
                    teet, at th<ex>e</ex>n vedske, som kom<ex>er</ex> fra hiertet, som for er sagt,
                    skulle kome<ex>n</ex> i modere<ex>n</ex>s ell<ex>e</ex>r q<ex>wy</ex>nnen<ex/>s
                    gul skrin, ok th<ex>e</ex>r sculle th<ex>et</ex> bliffue
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s monede blo<ex>m</ex>ster, hwn kan ey
                    th<ex>e</ex>r ind kome, thi at nor barnemoderen haffu<ex>er</ex> vnfonget, tha
                    løcker høn sig so teet, at th<ex>e</ex>r skulle neppelige en noel ind kome, ok
                        inth<ex>et</ex> kan hwn almyndelige sleppe aff sig, foer en barnet er
                    fwl<lb/> borid ok scal vd. Ok icke haffu<ex>er</ex> q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>
                    sit blomst<ex>er</ex> almy<ex>n</ex>delige, me<ex>n</ex> hwn er neer sit fødsel,
                        me<ex>n</ex> he<ex>n</ex>nes blo<ex>m</ex>st<ex>er</ex> th<ex>et</ex> op
                        drag<ex>es</ex> naturlige til qwynne<ex>n</ex>s spænner. Th<ex>e</ex>r
                        for<ex>e</ex> horne the ok vord<ex>er</ex> store, nor
                        q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> syuglig er, ok th<ex>et</ex> syud<ex>es</ex>
                        th<ex>e</ex>r lige so<ex>m</ex> vdi en gryde. Ok aff th<ex>e</ex>n natwrlige
                    hede ok værme, som er vdi spænn<ex>er</ex>ne, tha mwteres ok om vend<ex>es</ex>
                        th<ex>et</ex> fra th<ex>e</ex>n røde ok blodactige lød, som th<ex>et</ex>
                    haffde, ok fong<ex>er</ex> en hwid løed, ok th<ex>et</ex> kalle vy
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s milk ell<ex>e</ex>r dy.</p>
                <p>Ok m<ex>et</ex> th<ex>et</ex> første som barnet skaffues i mode<ex>re</ex>ns
                    lyff, tha voxer th<ex>e</ex>r en stoer aadre aff barns<ex>ens</ex> bug, ok voxer
                    hwn fremdelis op igene<ex>m</ex> barne moderen ok op til
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s spæ<ex>n</ex>n<ex>er</ex>, ok so tag<ex>er</ex>
                        th<ex>e</ex>n aadre aff th<ex>e</ex>n milk, som er i spæ<ex>n</ex>nerne, ok
                    sender fremdeliss neder i genem barne mode<ex>re</ex>n ok ind i
                    foste<ex>re</ex>t,</p>
                <p>ok th<ex>e</ex>r aff haffu<ex>er</ex> barnet syn nat<ex>ur</ex>lige føde aff,
                    intil at th<ex>et</ex> er vd<lb/> komet, ok th<ex>e</ex>n aadre er
                    th<ex>et</ex>, som aff skæris fra barns<ex>ens</ex> bug, nor th<ex>et</ex> føet
                    er, hwilken aadre som vy kalle bar<lb/>sens naffle, om <app>
                        <lem>hwilken</lem>
                        <rdg>
                            <q>hwil</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb/> ieg haffu<ex>er</ex> til forn aff sagt. It<ex>em</ex> nw vil ieg syge eder
                    aff the iii hynger, som barnet er swøfft vdi i syn mod<ex>er</ex>s<lb/>
                </p>
                <p>It<ex>em</ex> men barnet er vdi moderens lyff, tha er th<ex>et</ex> bewefft ok
                    swøfft vdi iii hynd<ex>er</ex>. Then første hwn er omkrin giffwen barnet ok the
                    andre ii hynder, po th<ex>et</ex> ath barnet skal vær<ex>e</ex> bewarid ok
                    beskermit fra the vbeqwe<ex>m</ex>melige ok vrene vedsker, som ær<ex>e</ex> vdi
                        barnemode<ex>re</ex>n, hwilke vedsker som er qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s
                        offu<ex>er</ex>flødige monedeblo<ex>m</ex>ster, th<ex>et</ex> som icke duger
                    til barns<ex>ens</ex> fødsel, ok stonder th<ex>en</ex>ne vedske mello<ex>m</ex>
                        barnemode<ex>re</ex>n ok th<ex>e</ex>n første hynde, intil at
                    q<ex>wy</ex>nnen skal føde sit fost<ex>er</ex>. Ok th<ex>en</ex>ne første hynde
                    heder po latine secundina, ok th<ex>et</ex> er th<ex>e</ex>n, som ieg talde om
                    til forn vdi ith capitel.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>n anden hwn heder biles, hwn er omgiffue<ex>n</ex> om<lb/>krin
                        barns<ex>ens</ex> naffle ok lyff ok haffu<ex>er</ex> ma<ex>n</ex>ge folder,
                    po th<ex>et</ex> at th<ex>e</ex>n sweed, dreck ok vrene vedske, som
                        gongh<ex>e</ex>r aff barnet skal forsamles ok sanckes vdi th<ex>en</ex>ne
                    hynde ok bliffue so tæer intil barns<ex>ens</ex> fødsel, po th<ex>et</ex> at
                        th<ex>en</ex>ne vrene vedske ok skarn scal ey besmytte fostered
                        ell<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n første hynde.</p>
                <p>It<ex>em</ex> th<ex>e</ex>n stwnd som barnet ell<ex>e</ex>r fostered er vdi
                        modere<ex>n</ex>s lyff, tha haffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> ey syn naturlige
                        re<ex>n</ex>selse vd at portene, me<ex>n</ex> vt at en aadre vid naflyn ok
                    ind i th<ex>en</ex>ne hy<ex>n</ex>de, som jeg nw om talde.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>n tredie hynde, som liger barnet aldernest, hwn heder armatura
                        co<ex>n</ex>ceptus, th<ex>et</ex> er barns<ex>ens</ex> ell<ex>e</ex>r
                        fostere<ex>n</ex>s beskermelse, ok th<ex>et</ex> er alt omkrin swøfft barnet
                    alt same<ex>n</ex>s, po th<ex>et</ex> at th<ex>et</ex> scal ey besmittes aff
                        th<ex>e</ex>n vre<ex>n</ex>hed, som gong<ex>er</ex> vd at barns<ex>ens</ex>
                    naffle, ell<ex>e</ex>r ok sweden, som gong<ex>er</ex> aff barnet, scal ok ey
                    besmitte barnet. Ok so liger barnet renlige ok vel beskermet vdi
                        qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s lyff, intil ath th<ex>et</ex> scal fødis.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Planeternes kraft</head>
                <p>
                    <app>
                        <lem>It<ex>em</ex>
                        </lem>
                        <rdg>
                            <q>tem</q> hs.</rdg>
                    </app> nw vil iegh giffwe til kende, hworled<ex>is</ex> at th<ex>e</ex>n
                        also<ex>m</ex>mectiste gudh han haffu<ex>er</ex> skicket, at alle the
                        me<ex>n</ex>niske, som føde ære, fødis nw ok fødis skulle, the altiid
                        fød<ex>is</ex> vnder nogen planeta, ok aff th<ex>e</ex>n planeta, som tha
                    regnerer po he<ex>m</ex>mellyn, tha ana<ex>m</ex>mer fosteret
                    almy<ex>n</ex>delige syn complex, natur, ok vdwortis ok indwortis skaffnyd po
                        legeme<ex>n</ex>s vegne ok døyd ok vdøyd, terigh<ex>ed</ex> ok
                        plompactigh<ex>ed</ex> po synne<ex>n</ex>s ok vnderstondels<ex>ens</ex>
                    vegne, thy at the ær<ex>e</ex> naturens gude, ty at nature<ex>n</ex> regeres ok
                    styres aff th<ex>e</ex>m lige som ith ryghe aff syn herre ell<ex>e</ex>r
                    kongh.</p>
                <p>Ok th<ex>e</ex>r fore ana<ex>m</ex>mer barns<ex>ens</ex> natur th<ex>e</ex>n
                        skickeligh<ex>ed</ex>, som th<ex>e</ex>n planeta haffu<ex>er</ex> ath
                    giffue, vnder hwilken th<ex>et</ex> fød<ex>es</ex>, som er nw først
                        Saturn<ex>us</ex>; th<ex>en</ex>ne planeta er th<ex>e</ex>n øffuerste,
                        th<ex>e</ex>n dommeste, th<ex>e</ex>n swariste ok th<ex>e</ex>n seneste aff
                    alle the vii planeter.Then som fødis vnder th<ex>en</ex>ne planeta,
                        th<ex>et</ex> er, nor hwn er i syn rette ordinantz ok bolig, han
                        fongh<ex>e</ex>r en brwn<lb/> actig lød po sit lego<ex>m</ex>me ok sleet
                    skyn ok fongh<ex>e</ex>r sort haaer ok hart, ok er th<ex>et</ex> en
                    ma<ex>n</ex>, tha fong<ex>er</ex> han eth domt hoffuet ok velskegget, men han
                        haffu<ex>er</ex> dog ith subtiligt bryst, ok ha<ex>n</ex> vil altiid kyffue
                    ok træt<lb/> tte ok slaes ok vnd styrte megit bloed, ok han vil ok holde ewig
                    fyenskaff m<ex>et</ex> andre, ok han er ok swigactig i alle syne synd ok
                        gerny<ex>n</ex>g<ex>er</ex>, ok løgn ok skalch<ex>ed</ex> fwl
                        drug<ex>er</ex> han, ok altiid er han vreed ok bedrøffuet, (och
                        th<ex>et</ex> er ey skade, at han bleffuer aldri glaed), ok th<ex>et</ex>
                    som slemt ok plomp actigt er, th<ex>et</ex> elsker han, ok han vil altiid føre
                    sig i slemme kleder. Ok han bliffu<ex>er</ex> megit styff vdi syne syndh, hoy ok
                    skarp, ok hans complex heder melancolia, ok han haffu<ex>er</ex> smo øgen ok er
                    dog icke megit vkysk, me<ex>n</ex> naturlige tha haffu<ex>er</ex> han
                    vederstyggelse th<ex>e</ex>r<lb/> til.</p>
                <p>Iupit<ex>er</ex>; th<ex>en</ex>ne planeta hwn er en kongelig stierne; hwn er
                    myld, sød ok lyws, ok hwn er vel te<ex>m</ex>preret ok løcsalig; hwn giør goet
                    barn, th<ex>et</ex> som vnder he<ex>n</ex>ne fødis, thi th<ex>et</ex> fonger it
                    terigt ansigt, klare øgen ok trint skeg, ok the ii fre<ex>m</ex>meste
                        teng<ex>er</ex> i mwnden the vorde store ok bredactige m<ex>et</ex> nogit
                    skils moel mellom th<ex>e</ex>m, ok th<ex>e</ex>n, som fød<ex>is</ex>
                        vnd<ex>er</ex> he<ex>n</ex>ne, fong<ex>er</ex> it hwit ansicth
                        bebla<ex>n</ex>net m<ex>et</ex> rødme, ok han fong<ex>er</ex> longt haaer;
                    ok han, som fød<ex>is</ex>, blyffuer sanguine<ex>us</ex> i syn co<ex>m</ex>plex,
                    ok han bliffu<ex>er</ex> gudfructig ok øffwer sig i døyt ok ære ok lægger sig
                    stoer vind til bogelige konst<ex>er</ex>, som er i astronomia,
                    geomet<ex>ri</ex>a, philosophia ok arismet<ex>ri</ex>ca konst ok vdi
                        th<ex>e</ex>n sorte konst, en dog at han ey bedryffuer ell<ex>e</ex>r øffwer
                        he<ex>n</ex>ne diert. Ok han vil g<ex>er</ex>ne hør<ex>e</ex> adskillige
                    lege, som er claucord, harper, orgelæg, lyrer ok andre soda<ex>n</ex>ne
                        stre<ex>n</ex>ge legh. Ok han bliffu<ex>er</ex> megit sactmodig ok høffwisk
                    ok langliffuet; høffweske seder, deylige ok subtilige kled<ex>er</ex>, the<lb/>
                    rige ok velsmagy<ex>n</ex>ne tyng ok the ting, som vel<lb/> luctynge
                        ær<ex>e</ex>, the teckes hanu<ex>m</ex> megit, ok th<ex>e</ex>m mo han vel
                    lyde, ok han vorder miskwndelig, rwnd, løstig, døydefuld ok sanddrug i syne ord,
                    ok han leffuer høffweslige ock fo<ex>n</ex>ger goet framgong her po iorden. Ok
                    hans øgen the vorde ey sore megith sortactige, me<ex>n</ex> mesteparte<ex>n</ex>
                    tha ær<ex>e</ex>
                    <app>
                        <lem>the</lem>
                        <rdg> herefter 8-9 blanke linjer</rdg>
                    </app>
                </p>
                <p>Mars; th<ex>en</ex>ne planeta hwn haffu<ex>er</ex> aff syn natur offu<ex>er</ex>
                        vett<ex>es</ex> hede ok tyrcke. Th<ex>e</ex>r<lb/> fore vorder
                    th<ex>e</ex>n, som vnd<ex>er</ex> henne vorde føed, rødactig til syn lød ok sort
                    actig lige som th<ex>e</ex>n, som megit er soelbrend, ok han haffwer smo øgen ok
                    tynt haar ok vorder groff til syt lege<ex>m</ex>me ok krogryget. Ok the ære til
                    syn com<lb/> plex, som vnd<ex>er</ex> he<ex>n</ex>ne fødis, colerici, ok the
                    tiene vel til the embede, som sculle hanteris m<ex>et</ex> yld, som er at smyde
                        ell<ex>e</ex>r at gyde ell<ex>e</ex>r andet sligt, ok the ville
                    g<ex>er</ex>ne figte, stryde, slaess ok giør<ex>e</ex> andre vro m<ex>et</ex>
                    slag, orlow ok skyude ok bre<ex>n</ex>ne, hwor the magt fonge, ok m<ex>et</ex>
                        falskh<ex>ed</ex> sculle the for raade ma<ex>n</ex>gen deylig ma<ex>n</ex>.
                    Ok the ær<ex>e</ex> v stadige, v bløy<lb/> actige ok altiit vredactighe ok megit
                    hoff modige, ok the ville g<ex>er</ex>ne leffue aff roff, ok the haffue altiit
                        ma<ex>n</ex>ge fwnd ok synd til at fortrøcke andre. Ok the fonge gerne store
                    hoffuet saar vdi thoris hoffued, ok the fonge almy<ex>n</ex>delige rødactige
                    ansicth ok t<ex>r</ex>ynne, ok torris syen er hwas, ok klare øgen ok røet haaer
                    haffue the. </p>
                <p> Sol, soel; th<ex>ett</ex>e tegn er en kongelig stierne, thi hwn er verdens lyws
                    ok øye. Th<ex>e</ex>n, som fødis vnder he<ex>n</ex>ne, ha<ex>n</ex>
                        bliffu<ex>er</ex> køed fwld, ok han fongh<ex>e</ex>r eth degligt ansicth ok
                    store øgen ok fanger en hwid lød m<ex>et</ex> rødme beblannet, ok han bliffuer
                    vel skegget ok fong<ex>er</ex> langt haaer. Ok the bliffue til syn complex
                    colerici, ok the fonge megen rygdo<ex>m</ex>, ok the bliffue edle ok fry, thi
                    the skickes til høy stadz ell<ex>e</ex>r herredom, ock th<ex>et</ex>
                        kom<ex>er</ex> th<ex>e</ex>m til gafn ok fro<ex>m</ex>me. Ok the begære
                    stoer visdom i boogelig konsth, ok the ville g<ex>er</ex>ne tiene gud, ok the
                    ville g<ex>er</ex>ne far<ex>e</ex> i iagt, ok the ær<ex>e</ex> ok
                        beqwe<ex>m</ex>melige til at bliffue gode læg<ex>er</ex>; ok thorris
                        lego<ex>m</ex>mes skickeligh<ex>ed</ex> er vid midel mode, so at the
                        ær<ex>e</ex> ey for meget høge ell<ex>e</ex>r groffue ok ey for megit kleyne
                        ell<ex>e</ex>r smo, me<ex>n</ex> mydel maade. Ok the ær<ex>e</ex> vel
                        beqwe<ex>m</ex>melige til ath bemane ok coniurer<ex>e</ex>
                    <ex>etc</ex>., ok lønlige ting the ey for<lb/> some at vide <ex>etc</ex>. Ok the
                    tiene ok vel til klost<ex>er</ex>me<ex>n</ex> at vær<ex>e</ex>.</p>
                <p>Th<ex>e</ex>n v planeta hwn hed<ex>er</ex> Ven<ex>us</ex>; th<ex>ett</ex>e er en
                    døydeligt<lb/> ok velwillig stierne. Th<ex>e</ex>n, som fødis vnder henne,
                        ha<ex>n</ex> fonger smocke øgen, men han fong<ex>er</ex> meer hwit i
                        øge<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>, en han haffu<ex>er</ex> i behoff, ok han vorder
                    medil mode stoer ok lyden ok vorder kødful ok vorder til syn complex
                        flecmatic<ex>us</ex>. Ok han vil g<ex>er</ex>ne hanttere om qwin folk, ok
                    han vil ok gerne kaste m<ex>et</ex> stene ok skyude ell<ex>e</ex>r lege
                        m<ex>et</ex> th<ex>e</ex>m. Han vil ok g<ex>er</ex>ne lege po harper,
                    tromper ok anden so dan leeg ok vil g<ex>er</ex>ne dantse ok kwæde ock
                        giør<ex>e</ex> sig glaed, ok han vil ey g<ex>er</ex>ne giør<ex>e</ex> gafn
                        m<ex>et</ex> arbeyde ell<ex>e</ex>r treeldom. Ock han haffu<ex>er</ex> et
                    smogt ragt lego<ex>m</ex>me, ith trynt ansicth ok deylige øgen, ok han
                        haffu<ex>er</ex> megit hwidh<ex>ed</ex> vdi syne øgen. Ok vdi syne seder ær
                    han høffuisk, ok han er ok veeltalinge.</p>
                <p>It<ex>em</ex> then vi planeta th<ex>et</ex> er Mercuri<ex>us</ex>; th<ex>e</ex>n,
                    som fød<ex>is</ex> vnd<ex>er</ex> th<ex>en</ex>ne planeta, han fongh<ex>e</ex>r
                    eth føye ok sperlermmet<lb/>
                    <app>
                        <lem>legomme</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> ok smocth skeeg ok tynt, ok <app>
                        <lem>the</lem>
                        <rdg>
                            <q>then</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>bliffuer</lem>
                        <rdg>
                            <q>r</q> tilføjet senere</rdg>
                    </app> megtighe, visse ok kloge po alleho<ex>n</ex>de ting ok mestere vdi
                    lønlige konster, ok the haffue stoer begering m<ex>et</ex> dybe tancker til
                    visdom at vinde, som er føder vnder th<ex>en</ex>ne planeta, ok the kome gerne
                    til preste<lb/> stædtz ok til andet, som th<ex>e</ex>m til fro<ex>m</ex>me kan
                    være; th<ex>e</ex>n, som fød<ex>is</ex> vnder th<ex>en</ex>ne planeta, han er
                    vndertiiden <app>
                        <lem>brwnactig</lem>
                        <rdg>
                            <q>brwnctig</q> hs.</rdg>
                    </app> til syn løed ok haffu<ex>er</ex> et høgt ansigt ok lydet skeeg ok tynt
                    haar, gode øgen ok klare ok lange fyngre. It<ex>em</ex> en konst, som
                    philosophia heder, th<ex>e</ex>n haffu<ex>er</ex> han villie til at lære, ok han
                        haffu<ex>er</ex> gode, stadige seder ok høuisk snack. Ok han
                        haffu<ex>er</ex> ville til at fly sig ma<ex>n</ex>ge gode ve<ex>n</ex>ner,
                    men dog er han ey megit løcksalig, ok th<ex>e</ex>r fyngis gode raaed vdi
                        hanu<ex>m</ex>, ok han er sandrw, ok han kan m<ex>et</ex> inth<ex>et</ex>
                        so<ex>m</ex> swig acteligt, ont ell<ex>e</ex>r falst er, ok th<ex>et</ex>,
                    som ont er, skyer han g<ex>er</ex>ne.</p>
                <p>Luna, th<ex>et</ex> er mony<ex>n</ex>; th<ex>et</ex> er th<ex>e</ex>n
                    aldersnariste planeta aff th<ex>e</ex>m alle; thi vorder th<ex>e</ex>n, som
                    vnder henne fød<ex>is</ex>, vstadig, me<ex>n</ex> vil altiid biisse offuer land
                    ok ryge, me<ex>n</ex> dog er han sandrw, ok han er ey megit tienst actigh, ok
                    han er løstig ok er medel mode stoer, ok th<ex>et</ex> ene øge er storre en
                        th<ex>et</ex> andre, ok han er til syn complex flecmatic<ex>us</ex>. Ok han
                    vil g<ex>er</ex>ne pledre ok fare po vannet ok ville g<ex>er</ex>ne fiske, ok
                    the ville ok g<ex>er</ex>ne giør<ex>e</ex> støffle, sko, pontafler ok andet
                    sligt, ok the ville g<ex>er</ex>ne føde sig aff th<ex>et</ex> beste. Ok the, som
                        vnd<ex>er</ex> th<ex>en</ex>ne fødis, the haffue hwide ansigt
                        bebla<ex>n</ex>net m<ex>et</ex> røeth, gode øgen, en smock statur, it trint
                    ansigt.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">En lille bog om himmellegemernes indvirken</head>
                <div>
                    <head type="add">Indledning</head>
                    <p>Her effth<ex>e</ex>r ffølger en føye bog, vdi hwilken gode q<ex>wy</ex>nner
                        mo fonge ath vide, hworled<ex>is</ex> at th<ex>e</ex>n alsom mectiste gud
                        han lad<ex>er</ex> syne ædelige creatur, so<ex>m</ex> er me<ex>n</ex>nisken,
                        vorde ok vnfonges ok skaffwes vdi ædelige ok erlige q<ex>wy</ex>nners lyff
                        fformedelss q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s ok mandsens samkom ok natwrens ok the
                        hemilske planeters ok tegns regering ok ordinantz.</p>
                    <p>Ok er hwn vddragen aff adskellige bøg<ex>er</ex>, som er aff Alberto magno,
                        Michaele scoto ok aff en bog, som kallis qwynders vrtegaar, ock aff
                            p<ex>ro</ex>bleumatib<ex>us</ex> Aristotilis, vd aff hwilke iiii
                            for<ex>skriff</ex>ne mesteres bøger ieg haffu<ex>er</ex> vd draget nogne
                        merckelige støcke, hwilke so<ex>m</ex> gode qwy<ex>n</ex>ner moo for vden
                        last ok straff vyde.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Befrugtning</head>
                    <p>It<ex>em</ex> fførst vil ieg sige, hworledis at fosteret ell<ex>e</ex>r
                        barnet affles ok vorder vdi moderens edelige lyff ok guldskrin.
                            It<ex>em</ex> nor at mande<ex>n</ex> ok qwynne<ex>n</ex> tha haffue
                        torris nat<ex>ur</ex>lige samkom, ok torris naturlige seed er
                            beqwe<ex>m</ex>
                        <lb/> melige ok rettelige vdgifwen ok er th<ex>e</ex>r nest ind vdi
                            qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s gulskrin kome<ex>n</ex>, ok bægge sæder er
                        vel th<ex>e</ex>n ene m<ex>et</ex> th<ex>e</ex>n anden beblandet til hobe,
                        ta lige begge the sæde vdi q<ex>wy</ex>nnens gulskrin i the første vi dage
                        ok haffue hwid lød lige som en milk, me<ex>n</ex> i the ix dage, som
                            th<ex>e</ex>r nest komer, so omwend<ex>is</ex> th<ex>e</ex>n huidhed,
                        som the haffue, ok<lb/> bliffu<ex>er</ex> røed, ok bliffu<ex>er</ex> røt ok
                        loffret, lige som leffret blod er, ok bliffu<ex>er</ex> omsyer en stompe
                            ell<ex>e</ex>r støcke kød.</p>
                    <p>Men vdi the xii neste dage tha skickes th<ex>et</ex> for<ex>skriff</ex>ne
                        leffrede blod ell<ex>e</ex>r støck kød stadigt ok stredigt ell<ex>e</ex>r
                        noget fwlsomt, so at th<ex>et</ex> er beqwemt til at ana<ex>m</ex>me nogen
                            skaffny<ex>n</ex>g ok besynd<ex>er</ex>lige me<ex>n</ex>niskens
                        skaffnet, thi at th<ex>e</ex>n ting, som vabler ok sliibrid er,
                            th<ex>et</ex> holder ingen skaffnet ell<ex>e</ex>r form, so<ex>m</ex>
                        <app>
                            <lem>Aristoteles</lem>
                            <rdg>
                                <q>Aristo</q> hs.</rdg>
                        </app> syg<ex>er</ex> ii de a<ex>n</ex>i<ex>m</ex>a.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> syden nor th<ex>en</ex>ne tiid er forløffue<ex>n</ex>, so at
                            th<ex>e</ex>n sæed, so<ex>m</ex> ieg nw omtalde, han er so ner
                            kome<ex>n</ex>, at han er beque<ex>m</ex>melig til at ana<ex>m</ex>me
                        nogen skaffnet po sig, efft<ex>er</ex> at tesse xxiiii dage ære forløffne
                            efft<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s ok ma<ex>n</ex>ds<ex>ens</ex>
                        samkom, so tag<ex>er</ex> strax en planeta viid efft<ex>er</ex> gudz
                        skickelse ok nature<ex>n</ex>s ordina<ex>n</ex>tz, hwllken planeta som heder
                            Saturn<ex>us</ex>.</p>
                    <p>Th<ex>en</ex>ne planeta, som naturlige mester<ex>e</ex> syge, m<ex>et</ex>
                        syn naturlige kyld ok tyrcke thager hwn ok regerer offu<ex>er</ex>
                            th<ex>ett</ex>e støcke kød ok kryster th<ex>et</ex> til hobe, so at
                            th<ex>et</ex> blyffu<ex>er</ex> en stiffuere ok stadigere, en
                            th<ex>et</ex> vor til forn, lige som ith støcke ferst, roet kød.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> syden nor th<ex>en</ex>ne moned er for læden ok te<ex>n</ex>ne
                        planeta hwn haffu<ex>er</ex> ful<lb/> drwget syt nat<ex>ur</ex>lige verck
                            ell<ex>e</ex>r g<ex>er</ex>ny<ex>n</ex>g, so kom<ex>er</ex>
                        th<ex>e</ex>r tha en ande<ex>n</ex> planeta, som Iupiter heder, ok so
                        regnerer hwn offu<ex>er</ex> kødet vdi en monet, ok m<ex>et</ex> syn
                        naturlige hede ock verme verqueger hwn for<ex>skriff</ex>ne fosters effne,
                        ok lige so<ex>m</ex> Saturn<ex>us</ex> hwn kriste th<ex>et</ex> teet til
                        hobe m<ex>et</ex> syn kyld ok tyrke, so vedsker th<ex>en</ex>ne planeta
                            fostere<ex>n</ex>s effne ok verqweger th<ex>et</ex> m<ex>et</ex> syn
                            nat<ex>ur</ex>lige værme. Syden vdi th<ex>e</ex>n iii monet, som ther
                        nest kom<ex>er</ex>, tha kom<ex>er</ex> en planeta ok tager ved, som
                            th<ex>e</ex>n ande<ex>n</ex> slepte.</p>
                    <p>Ok the<ex>n</ex>ne planeta heder Mars; hwn m<ex>et</ex> syn hede ok tyrcke ok
                            m<ex>et</ex> syn naturlige verck ok arbeyde tha skil hwn th<ex>et</ex>
                        fra bwllen, som armene ock benen skulle vorde aff. Syde<ex>n</ex> vdi
                            th<ex>e</ex>n iiii monet tha kom<ex>er</ex> th<ex>e</ex>n iiii planeta,
                        som er Sol, th<ex>et</ex> er solen. Th<ex>en</ex>ne planeta, som medici ok
                        nogne ast<ex>r</ex>onomi the syger, hwn giffu<ex>er</ex> vdi syn monet en
                            beqwe<ex>m</ex>meligh<ex>ed</ex> til et me<ex>n</ex>niske at vorde aff
                            for<ex>skriff</ex>ne kød, hwn skaber ok hierth<ex>et</ex>, m<ex>et</ex>
                        huilket som barnet fong<ex>er</ex> nogit lyffactigh<ex>ed</ex> ok
                            nat<ex>ur</ex>lig rørilse. It<ex>em</ex> vdi th<ex>e</ex>n v
                            nestkomy<ex>n</ex>dis monet tha regnerer en planeta offu<ex>er</ex>
                            foste<ex>re</ex>t, hwilken som Ven<ex>us</ex> heder. Th<ex>enn</ex>e
                        planeta m<ex>et</ex> syn naturlighe verk tha skaffuer hwn øre<ex>n</ex>nen,
                            øge<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>, næssen, mwnden ok nøgilly<ex>n</ex> po
                            ma<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> ok laassyn po q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex> ok
                            qwynne<ex>n</ex>s spænner ok andre qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s reedskaff
                        ok giør skilsmoel mellom fyngrene, tæerne ok beene<ex>n</ex>. It<ex>em</ex>
                        vdi the<ex>n</ex> vi monet so kom<ex>er</ex> Mercuri<ex>us</ex>;
                            th<ex>en</ex>ne planeta hwn scaber twnge<ex>n</ex>, strwben, ganen,
                            øge<ex>n</ex>braaerne ok kom<ex>er</ex> haarid frem ok locker neglene
                        vdh.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> vdi th<ex>e</ex>n vii moned so komer Mone<ex>n</ex>;
                            th<ex>en</ex>ne planeta m<ex>et</ex> syn naturlige verck ok styrilse
                        regnerer offu<ex>er</ex> foste<ex>re</ex>t ok fwlkomer barnet m<ex>et</ex>
                        syn naturlige vedske ok sleeth giør barnet po syt lege<ex>m</ex>me ok skynd;
                        ok skeer th<ex>et</ex> so, ath noget foster vorde føed vdi th<ex>en</ex>ne
                        vii monet, tha bliffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> døet, thi at th<ex>et</ex>
                        haffde ey end syn naturligh<ex>ed</ex>, so<ex>m</ex> th<ex>et</ex>
                        burde.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> nor th<ex>e</ex>n viii monet komer, so kom<ex>er</ex> tha
                            th<ex>e</ex>n første planeta igen, som for<ex>e</ex> stoer, som er
                            Saturn<ex>us</ex>, ok th<ex>en</ex>ne planeta m<ex>et</ex> syn naturlige
                        kyld tha køler hwn fosteret ok torrer th<ex>et</ex> fra legeme<ex>n</ex>s
                            vbeqwe<ex>m</ex>melig vedske, ok i th<ex>et</ex> soo vorder fosteret
                        styfft ok tæet vdi syt køed ok lege<ex>m</ex>me lige som en ost, som krystes
                        vdi it oste kaer.</p>
                    <p>Ok er th<ex>et</ex> so, at th<ex>et</ex> fødis tha i th<ex>en</ex>ne viii
                        monet, so bliffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> icke lenge
                            leffwy<ex>n</ex>d<ex>is</ex>, ok skal th<ex>et</ex> en bliffue viid syt
                        lyff, tha bliffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> fwlt m<ex>et</ex> soet ok syugdom.
                            It<ex>em</ex> vdi th<ex>e</ex>n ix monet so komer en planeta, som heder
                            Iupit<ex>er</ex>, ok th<ex>en</ex>ne planeta hwn verqweger ok
                            glæd<ex>er</ex> fosteret m<ex>et</ex> syn naturlige verme ok vedske.</p>
                    <p>Ok th<ex>et</ex> barn, som fødis i th<ex>en</ex>ne monet, ta moo
                            th<ex>et</ex> vel leffuynde bliffue ok vel tilpaess, ok th<ex>et</ex>
                        blifwer ok vel mactigt formedelss th<ex>en</ex>ne naturlige værme,
                            hwilke<ex>n</ex> som th<ex>en</ex>ne planeta th<ex>et</ex>
                            giffu<ex>er</ex>. Ok th<ex>et</ex> bliffu<ex>er</ex> ok lang liffuet
                        formelss th<ex>e</ex>n naturlige vedske, som th<ex>en</ex>ne planeta
                            giffu<ex>er</ex>, thy, som <app>
                            <lem>philosoph<ex>us</ex>
                            </lem>
                            <rdg>
                                <q>philous</q> hs.</rdg>
                        </app> at lyffuet th<ex>et</ex> holdes viid magt aff nat<ex>ur</ex>lig værme
                        ok vedske.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">12 himmelske tegn</head>
                    <head type="original">Her kom<ex>er</ex> the xii tegn.</head>
                    <p> It<ex>em</ex> noer fosteret th<ex>et</ex> er skafft ok haffu<ex>er</ex>
                        lyff, ok alle lem<ex>er</ex> po th<ex>et</ex> neste fwlkomne ær<ex>e</ex>,
                        syden kom<ex>er</ex> the xii he<lb/>melske tegn, hwilke so<ex>m</ex> haffue
                        magt ok vold offu<ex>er</ex> me<ex>n</ex>niskens lemer ok
                        lego<ex>m</ex>me.</p>
                    <p>Th<ex>et</ex> første er Aries, th<ex>et</ex> er væder; th<ex>ett</ex>e tegn
                            th<ex>et</ex> regnerer offu<ex>er</ex> hoffwedith, ok nor
                        mo<ex>n</ex>nyn er vdi th<ex>ett</ex>e tegn, tha skal ey hoffuedet røris
                            ell<ex>e</ex>r saar giøres m<ex>et</ex> nogit jern, hwercken
                            m<ex>et</ex> aadrelad ell<ex>e</ex>r koppesæeth ell<ex>e</ex>r
                            m<ex>et</ex> hwg ell<ex>e</ex>r slaw; skeer th<ex>et</ex>, tha er
                            th<ex>et</ex> megit meer farligt i th<ex>en</ex>ne tiid en vdi
                            noge<ex>n</ex> anden tiid. It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> andre tegn heder
                            Taur<ex>us</ex>, tywr, th<ex>ett</ex>e regnerer offuer halsyn.
                            Th<ex>et</ex> iii hed<ex>er</ex> Gemini, twillynge, th<ex>et</ex>
                        regnerer offu<ex>er</ex> sculderne ok armene. Th<ex>et</ex> iiii heder
                        Cancer, krabe, th<ex>et</ex> regne<ex>re</ex>r offu<ex>er</ex> brystet.
                            It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> v heder Leo, løffwe, th<ex>et</ex> regnerer
                        offwer hierth<ex>et</ex>. It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> vi heder
                        V<ex>ir</ex>go, th<ex>et</ex> regnerer offuer bugen. It<ex>em</ex>
                            th<ex>et</ex> vii heder Libra, veyskaal, th<ex>et</ex> regnerer
                            offu<ex>er</ex> nyre<ex>n</ex> ok th<ex>e</ex>n ande<ex>n</ex> indwolff,
                            so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r tiil hører. It<ex>em</ex> the viii heder
                        Scorpio, th<ex>et</ex> regner offu<ex>er</ex> ma<ex>n</ex>sens ok
                            qwynne<ex>n</ex>s hemelig ting. It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> ix heder
                            Sagittari<ex>us</ex>, skøtte, th<ex>et</ex> regner offu<ex>er</ex>
                            th<ex>e</ex>n indwolff, som vdsender ell<ex>e</ex>r vd skyuder drecket
                        ok skarnet aff me<ex>n</ex>nisken. It<ex>em</ex> the x heder
                            Capricornic<ex>us</ex>, steenbog, th<ex>ett</ex>e tegn regnerer
                            offu<ex>er</ex> knæen. It<ex>em</ex> Aquari<ex>us</ex>, th<ex>et</ex> er
                            th<ex>et</ex> xi, ok th<ex>et</ex> hede po danske vandrager,
                            th<ex>ett</ex>e tegn th<ex>et</ex> regerer offu<ex>er</ex>
                            skynnebene<ex>n</ex>. It<ex>em</ex> th<ex>et</ex> xii ok th<ex>et</ex>
                        yderste th<ex>et</ex> heder piscis, th<ex>ett</ex>e tegn regnerer offuer
                        føderne.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Himmeltegnenes betydning</head>
                    <p>It<ex>em</ex> nor mo<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> er i noget tegn, som han er
                        hwordag vdi ith, tha scal th<ex>e</ex>n leem ey saargiør<ex>e</ex>s i nogne
                        mode, hwelken leem som th<ex>et</ex> tegn regerer offu<ex>er</ex>, vdi
                        hwilken som mony<ex>n</ex> tha er, fforty som naturlige mester<ex>e</ex>
                        sige, nor th<ex>e</ex>n leem saar giørs, som teth tegn regerer
                            offu<ex>er</ex>, som mony<ex>n</ex> th<ex>e</ex>n dag i er, tha føder
                        monyng mange vbeqwe<ex>m</ex>melige vedsker vdi megit saarid, so at
                            th<ex>e</ex>n leem vorde megit vansmegtig ok syug th<ex>e</ex>r aff.
                        Exempel th<ex>e</ex>r om: læger thu fersth køed om natten vdi
                        mone<ex>n</ex>s skin, tha opfuldis th<ex>et</ex> m<ex>et</ex> ma<ex>n</ex>ge
                        vedsker ok begynder ath swrne. So fødis th<ex>er</ex> madke vdi, ok
                            th<ex>et</ex> skeer icke altiid i lige mode, me<ex>n</ex> i
                            besynd<ex>er</ex>lig monens værilse, som er vdi fylde.</p>
                    <p>Eller ok skeen en mone, nor han er i fylde, ind vdi nogit saar, tha er
                            th<ex>et</ex> megit skadeligt, som nat<ex>ur</ex>lige meste<ex>r</ex>e
                        syge, thi at saarid opfyldis m<ex>et</ex> adskillige vedsker, so ath alt
                            th<ex>e</ex>n hwmske ok fuctactighed, som er vdi th<ex>e</ex>n sores
                        krop, th<ex>et</ex> søger alt same<ex>n</ex> til saarid, ock so vorder
                            th<ex>e</ex>n leem om syer forderffuet; lige so er ok th<ex>et</ex>, om
                            noge<ex>n</ex> lader lade sig ell<ex>e</ex>r giør<ex>e</ex> sig sooer,
                            th<ex>e</ex>n stund som maanyn er vdi th<ex>e</ex>n lems planeta,
                            so<ex>m</ex> regner<ex>e</ex>r offu<ex>er</ex> th<ex>e</ex>n part
                            ell<ex>e</ex>r lem, som han vil sooer giør<ex>e</ex>. Thi er
                            th<ex>et</ex> raadeligt, at ma<ex>n</ex> seer sig faar<ex>e</ex>, nor at
                            qwy<ex>n</ex>ne skal lade en anden, som vndertiiden skeer bode
                            effth<ex>e</ex>r barnbyrden ok anden tiid ok so, ell<ex>e</ex>r ok en
                        anden scal lade he<ex>n</ex>nes aadre, vogte sig, at monyn er ey i
                            th<ex>et</ex> tegn, som raader offu<ex>er</ex> th<ex>e</ex>n leem.
                        Exempel: nor mony<ex>n</ex> er vdi Scorpio, th<ex>et</ex> tegn regnerer
                            offu<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s eller mands<ex>ens</ex>
                            lønligh<ex>ed</ex>, tha scal inge lade lade th<ex>e</ex>n aadre,
                            so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r hoess er <ex>etc</ex>. Solydz merck ok om the
                        andre lemer, so<ex>m</ex> fore stoer.</p>
                    <p> It<ex>em</ex> lige som the vii for<ex>skriff</ex>ne planeter skaffue ok
                        skicke aff th<ex>e</ex>n nature ok magth, som gud haffu<ex>er</ex> giffuet
                        them, alle the lemer, som vdwort<ex>es</ex> ok indwort<ex>es</ex>
                            ær<ex>e</ex> po lege<ex>m</ex>met, so skicke the ok aff thorris
                        naturlige verck ok rørilsse alt th<ex>e</ex>n krafft ok magt, som
                            me<ex>n</ex>nisken haffu<ex>er</ex> i viid ok syn ok lyff ell<ex>e</ex>r
                        siel indwort<ex>is</ex>, thy at som astronomi the syge: Aff spera Saturni
                        giffues me<ex>n</ex>nisken mode ok syn til at kwnde kende, agte ok besynde
                        nogen ti<ex>n</ex>g. It<ex>em</ex> aff spera Iouis giffues
                        me<ex>n</ex>nisken dristigh<ex>ed</ex> ok andre siel<lb/> sens
                        ell<ex>e</ex>r lyffsens lydelseer.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> Iupit<ex>er</ex> Iouis th<ex>et</ex> vor en ma<ex>n</ex>, so
                            kalled<ex>es</ex>, hwilken som kørde syn fader aff hans eygeth rigit,
                        huilket som vor i mod th<ex>en</ex>ne ma<ex>n</ex>dz naffn, thi ath hans
                        nafn lyder soo: Iupiter q<ex>uas</ex>i iuvans patre<ex>m</ex>,
                            Iupit<ex>er</ex> hielpynd<ex>es</ex> syn fader, ok th<ex>et</ex> giorde
                        han icke, han icke halp syn fader, me<ex>n</ex> giorde hanu<ex>m</ex> ont, i
                            th<ex>et</ex> han kørde hanu<ex>m</ex> vd ock fornedrede hanu<ex>m</ex>,
                        ok th<ex>et</ex> giorde han aff syn hoffmodigh<ex>ed</ex> ock
                            stooractigh<ex>ed</ex>. Thi læg<ex>es</ex> th<ex>et</ex> nafn til en
                        planeta, hwilken som er stoeractig i syn natur p<ex>er</ex>
                            influe<ex>n</ex>tia<ex>m</ex> n<ex>atura</ex>e <ex>etc</ex>. Ok
                            th<ex>en</ex>ne planeta giffu<ex>er</ex> th<ex>e</ex>m stor
                            agtigh<ex>ed</ex>, som vnder hende fødis. </p>
                    <p>It<ex>em</ex> aff th<ex>en</ex>ne planeta, som heder Ven<ex>us</ex>, hwn
                        giffuer vkøskh<ex>ed</ex>. </p>
                    <p> It<ex>em</ex> aff spera Mart<ex>is</ex> fonger me<ex>n</ex>nisken
                            vredactigh<ex>ed</ex>.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> Sol, th<ex>et</ex> er solen; th<ex>et</ex> er en good ok
                        alderbest planeta, hwn giffu<ex>er</ex> me<ex>n</ex>nisken
                        vnd<ex>er</ex>stondilsse ok visdom, ok the, som fød<ex>is</ex> vnder
                            he<ex>n</ex>ne, the ær<ex>e</ex> løcsalige ok kerlighe.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> Mercuri<ex>us</ex> hwn sighes ath vær<ex>e</ex> køffmentz
                        herre, thi at lige som fornwmstige køffmeend the ære altiid gledactige ok
                        snacke blyde, so er ok th<ex>en</ex>ne planeta goed ok velwillig, ok hwn
                            giffu<ex>er</ex> me<ex>n</ex>nisken gledactigh<ex>ed</ex> ock vel
                            løstigh<ex>ed</ex>. Meen th<ex>e</ex>n yderste ok nederste planeta,
                            so<ex>m</ex> er maany<ex>n</ex>, han giffu<ex>er</ex> me<ex>n</ex>nisken
                        syn fødis ok vederqwegils<ex>is</ex> krafft.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> nw er sag om barns<ex>ens</ex> skickeligh<ex>ed</ex>,
                            hworled<ex>is</ex> th<ex>et</ex> vndfanges, skaffues ok skickes aff gud
                        ok th<ex>e</ex>n krafft ok magt, som han haffu<ex>er</ex> giffuet
                            planet<ex>er</ex>n<ex>e</ex>, ok hworled<ex>es</ex> at the pynte
                            me<ex>n</ex>niske<ex>n</ex> vdwort<ex>es</ex> ok indwortis, ok
                            hwoled<ex>is</ex> the hemelske xii tegn the regnere ok raade
                            offu<ex>er</ex> me<ex>n</ex>niskens læder.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Prognoser</head>
                    <p>Nw vil ieg giffue til kende, hworled<ex>is</ex> at man kan kende ok vyde,
                        hwat th<ex>et</ex> er for it fost<ex>er</ex>, som en syuglig qwy<ex>n</ex>ne
                        hwn beer, hwadh helder th<ex>et</ex> er dreng ell<ex>e</ex>r pyge
                            ell<ex>e</ex>r twillinge, ell<ex>e</ex>r hwad slaw som twillingene
                            ær<ex>e</ex>, om the ær<ex>e</ex> vdi qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> lyff,
                            hwadheld<ex>er</ex> at the ær<ex>e</ex> bode pig<ex>er</ex>
                            ell<ex>e</ex>r bode drenge ell<ex>e</ex>r hwor aff siit slau
                            <ex>etc</ex>.</p>
                    <p>Th<ex>et</ex> fførste tegn. Er qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> m<ex>et</ex> it
                        swenbarn, tha er hennes ansigt deyligt ok røeth, ok hwn er vel læet færig
                        vdi syn gong ell<ex>e</ex>r rørilse. Meen er he<ex>n</ex>nes ansigt blegt,
                        fedactigt ok vdeyligt, ok hwn er saare twng færigh vdi syn gong, tha er
                            th<ex>et</ex> en pyge.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> heffues he<ex>n</ex>nes lyff po th<ex>e</ex>n høgre syde ok
                        tryndis th<ex>e</ex>r meer en po th<ex>e</ex>n anden syde, so
                            haffu<ex>er</ex> hwn it swenbarn; meen hoffues ok tryndis th<ex>e</ex>n
                        venstre syde, so er th<ex>et</ex> en pyge.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex> so, at th<ex>e</ex>n milk, so<ex>m</ex>
                            ma<ex>n</ex> krist<ex>er</ex> aff qwynne<ex>n</ex>s spenn<ex>er</ex>,
                        hwn er stadig tyck ok vel disponeret, so at legges hwn po en nagl
                            ell<ex>e</ex>r anden sleet tingh ok bliffu<ex>er</ex> stadig ligendis ok
                        ey flyder geensten aff steed, tha er hwn m<ex>et</ex> en søn, me<ex>n</ex>
                        er hwn tynd ok flyder strax aff steed, om fyngeri<ex>n</ex> lydet
                            omve<ex>n</ex>d<ex>is</ex>, ta er th<ex>et</ex> en pyge.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> tagis en drobe aff qwynne<ex>n</ex>s milk ell<ex>e</ex>r blod,
                        som ær<ex>e</ex> komne aff th<ex>e</ex>n høgre syde, ok kastis vdi en klaer
                        kylde ell<ex>e</ex>r vdi he<ex>n</ex>ne egit vand, er th<ex>et</ex> so, at
                            th<ex>e</ex>n drop stwnder nogit neder til bonden, tha er hwn
                            m<ex>et</ex> it swen<lb/> barn, men flyder han op po vannet, so er
                            th<ex>et</ex> en pige. It<ex>em</ex> er th<ex>e</ex>n høgre
                            spæ<ex>n</ex>ne storre en th<ex>e</ex>n venstre, tha er th<ex>et</ex> en
                        dreng, me<ex>n</ex> er th<ex>e</ex>n venstre spænne størst, so er
                            th<ex>et</ex> en <ex>etc</ex>.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> lægis salt po spænne<ex>n</ex>s vorde, ok vil th<ex>et</ex>
                        smelthe, so er th<ex>et</ex> en dreng. Smeltis th<ex>et</ex> icke, so er
                            th<ex>et</ex> en pyge. It<ex>em</ex> rører qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                            th<ex>e</ex>n høgre foed først, nor hwn scal op<lb/> stoo, th<ex>e</ex>r
                        som hwn syder, ell<ex>e</ex>r ok th<ex>e</ex>n høgrehand, so er
                            th<ex>et</ex> en dreng; rører hwn th<ex>e</ex>n ve<ex>n</ex>stre, so er
                            th<ex>et</ex> en pyge.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> meer twnghed vdi
                            th<ex>e</ex>n høgre syde en ith<ex>e</ex>n <lb/> venstre, so
                            haffu<ex>er</ex> hwn en dreng, men er th<ex>et</ex> i th<ex>e</ex>n
                        venstre, so er th<ex>et</ex> en pyge. It<ex>em</ex> tager ma<ex>n</ex> ok
                        kryster qwy<ex>n</ex>nens spænne, so at milk vdgoer po en reen ok klar
                        spægel, th<ex>e</ex>n som er vel toer ock strugen, syden læg speylyn
                        lempelige vdi solin, ock nor han haffu<ex>er</ex> legith th<ex>e</ex>r nogen
                        stwnd, so skwe milcken.</p>
                    <p>Er hwn taaer ok klaer so<ex>m</ex> en perle, tha er th<ex>et</ex> en dreng,
                            me<ex>n</ex> er hwn glyen ok løffuen aff steed tiil en anden syde, so er
                            th<ex>et</ex> en pyge. </p>
                    <p>It<ex>em</ex> haffu<ex>er</ex> hwn twillinghe, th<ex>et</ex> scal
                            ma<ex>n</ex> so kende: Er th<ex>et</ex> en dreng ok en pyge, so er
                            qwynne<ex>n</ex> legemegit hoffue<ex>n</ex> po baade syder, me<ex>n</ex>
                        i th<ex>e</ex>n høgre syde th<ex>e</ex>r er hwn læet ferdigere en i
                            th<ex>e</ex>n venstre.</p>
                    <p>Ok th<ex>e</ex>n høgre kynd er mager ok rød ok deylig til syn then lød, en
                        meer en th<ex>e</ex>n andre, me<ex>n</ex> th<ex>e</ex>n andre part vdi
                        ansigtid han er fedactig ok blegactigh. It<ex>em</ex> er th<ex>et</ex>
                            twe<ex>n</ex>ne drenge, tha er he<ex>n</ex>nes ansigt altsame<ex>n</ex>
                        mafwer ok deyligt, men er th<ex>et</ex> bode ii twyllinge, som piger
                            ær<ex>e</ex>, so er hennes ansigt bledactigt ok pwsactig ok feet.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> noer qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> er m<ex>et</ex> twillynge, so
                        ære hennes spænn<ex>er</ex> bodelige store, ok hend<ex>es</ex> lyff er lige
                        megit hoffuet po bode syd<ex>er</ex>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om kvindens og mandens sæd</head>
                    <p> It<ex>em</ex> nw er her om taleth, hworledis at qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>
                        kan kende ok vyde, hwad fost<ex>er</ex> som hwn er m<ex>et</ex>. Nw vil iegh
                        syge eder, hwor aff at qwy<ex>n</ex>nens ok mands<ex>ens</ex> sæed
                            hænkom<ex>er</ex>, ok hworledis th<ex>et</ex> haffu<ex>er</ex> sig met
                            hanu<ex>m</ex>.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> merck nw først. Nat<ex>ur</ex>lige mestere syge, at
                            th<ex>e</ex>r er<ex>e</ex> iiii steder vdi me<ex>n</ex>isken, vdi h<app>
                            <lem>wilke</lem>
                            <rdg>
                                <q>hwil</q> hs.</rdg>
                        </app>
                        <lb/> ath alten mad ok dricke, som me<ex>n</ex>nisken tag<ex>er</ex> til
                        sigh, han fortæris ok fordøffues ok beque<ex>m</ex>melig giørs til, ath
                            me<ex>n</ex>nisken scal holdes vidh macth aff hanu<ex>m</ex>.</p>
                    <p>Th<ex>e</ex>n fførste stæd th<ex>et</ex> er vdi maffwen, nor maden er vel
                            sønd<ex>er</ex>knussen vdi mwnde<ex>n</ex> ok swellies so neder vdi
                            maffue<ex>n</ex>, th<ex>e</ex>r lig<ex>er</ex> han ok smeltis ok
                        fortæris aff th<ex>e</ex>n nat<ex>ur</ex>lige hede, som maffue<ex>n</ex>
                            haffu<ex>er</ex> m<ex>et</ex> sig, ok th<ex>e</ex>r deles ok partes
                            ha<ex>n</ex> vdi twe<ex>n</ex>ne parte, th<ex>et</ex> reneste fra
                            th<ex>et</ex> groffweste. Th<ex>et</ex> grofwe ok vrene th<ex>et</ex>
                        skyuder nature<ex>n</ex> vd at bagstacken.</p>
                    <p>Th<ex>et</ex> klareste, som i gen bleff, th<ex>et</ex> skickes syden i
                            th<ex>et</ex> andre rom ok steed, som made<ex>n</ex> scal fordøffues
                        vdi, th<ex>et</ex> er hoss leffueryn, ok th<ex>e</ex>r er th<ex>e</ex>n
                        andre mads<ex>ens</ex> fordøffny<ex>n</ex>g. Ok th<ex>e</ex>r skiftes
                            th<ex>et</ex> ok partes vdi andre ii parte, th<ex>et</ex> reneste ok
                        klariste fra th<ex>et</ex> vklareste ok vreneste; th<ex>et</ex>
                            vre<ex>n</ex>neste ok vklariste th<ex>et</ex> skicker nature<ex>n</ex>
                        til bleyren ok ladis vd m<ex>et</ex> pyss <ex>etc</ex>. Syden skickes ok
                        sendis th<ex>et</ex> klare, som ige<ex>n</ex> bleff til hierth<ex>et</ex>,
                        ok th<ex>e</ex>r er th<ex>e</ex>n tredie mads<ex>ens</ex> ok drickens
                        fordøffuilse, ok aff hiertens hede natur tha bytes th<ex>et</ex>
                            th<ex>e</ex>r i twe<ex>n</ex>ne parte th<ex>et</ex> klare ok swnne fra
                            th<ex>et</ex> vklare ok vswnde; th<ex>et</ex> vswnne th<ex>et</ex>
                        skickes ned<ex>er</ex> til the kaer, som nature<ex>n</ex> vdi er
                            ell<ex>e</ex>r sæden, som er til nyre<ex>n</ex>ne ok til
                        stene<ex>n</ex>ne vdi qwynne<ex>n</ex> ok mande<ex>n</ex> ok til andre slige
                        kaer, som sæde<ex>n</ex>
                        <app>
                            <lem>bewares</lem>
                            <rdg>
                                <q>bwares</q> hs.</rdg>
                        </app> vdi, intil at han vd<lb/> giffues vdi mandz<ex>ens</ex> ok
                            qwy<ex>n</ex>nens fagntag, ok so ledis vorder sæden ell<ex>e</ex>r
                            qwy<ex>n</ex>nens ok mandz<ex>ens</ex> natur; th<ex>ett</ex>e er
                            th<ex>et</ex> sæed, som alle me<ex>n</ex>niske efft<ex>er</ex> Adam er
                        opvoxne vd aff formedelss the hemelske planeters verck ok ordinantz.
                            It<ex>em</ex> nor qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> hwn haffu<ex>er</ex>
                        vnfonghet ith fost<ex>er</ex>, tha løckes he<ex>n</ex>nes barne moder, saa
                        at th<ex>en</ex>ne he<ex>n</ex>nes offuerflødige sæed ell<ex>e</ex>r natur
                        kan ey indkome vdi barne modere<ex>n</ex> ok samles ok sanckes
                        th<ex>e</ex>r, som vant er om anden tiid, for en hwn haffu<ex>er</ex>
                        vnfonget, men han dragis op til qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s spænn<ex>er</ex>,
                        ok ther temprer<ex>e</ex>s he<ex>n</ex>nes sæed ell<ex>e</ex>r monede
                            blomst<ex>er</ex> aff th<ex>e</ex>n nat<ex>ur</ex>lige verme ok hede,
                        som th<ex>e</ex>r er aff hierth<ex>et</ex>, tha syud<ex>es</ex> han
                            th<ex>e</ex>r ok om skiffter syn rød actige lød ok bliffu<ex>er</ex>
                        hwid, ok th<ex>e</ex>r aff fødis barnet vdi moderens lyff, <app>
                            <lem>so<ex>m</ex>
                            </lem>
                            <rdg>
                                <q>so</q> hs.</rdg>
                        </app> thu fynger her effter.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> vdi iii mode hend<ex>er</ex> th<ex>et</ex> sig, at en qwynne
                        kan fonge flere børn en ith. Th<ex>e</ex>n første sag er th<ex>et</ex> po
                        barne moderens vegne, thi at hwn hafwer monge rom vdi sig, so<ex>m</ex>
                            ær<ex>e</ex> x lædker ell<ex>e</ex>r rom, forhwilket hwn er
                            beqwe<ex>m</ex>melig thil at vnfonge it vdi hwort rom.</p>
                    <p>Th<ex>e</ex>n andre sag er th<ex>ett</ex>e, at nor mans<ex>ens</ex> ok
                            qwy<ex>n</ex>nens sæed er offuer flødig, nor at han vdgiffues vdi mands
                        ok qwy<ex>n</ex>nes leg, ok th<ex>e</ex>n sæed fonger ey rom vdi et rom,
                            me<ex>n</ex> flyder bort vdi et andet rom ell<ex>e</ex>r ok fremdeliss
                        til eth andet, so vorder th<ex>e</ex>r it barn vdi hwort roem, vdi hwilke
                        som sæden fald.</p>
                    <p>Th<ex>e</ex>n iii sag er th<ex>ett</ex>e: nor ma<ex>n</ex> ok qwy<ex>n</ex>ne
                            ær<ex>e</ex> til hobe ok qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> rører sit lyff megit,
                        aff th<ex>e</ex>n velløst, som hwn ta vdi er, aff th<ex>e</ex>n same megne
                        rørilse tha spres hennes ok hans sæed at, so at somt falder vdi it roem ok
                        somt vdi it andet, ok so vorder th<ex>e</ex>r flere fost<ex>er</ex> i en
                        barnbyrd.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> nw er sagt, hworled<ex>es</ex> ath mandens ok qwy<ex>n</ex>nens
                        sæed vorde, ok hworled<ex>es</ex> at barns<ex>ens</ex> føde hwn skickes vdi
                            modere<ex>n</ex>, ok vdi hworma<ex>n</ex>ge mode som twillinge
                            ell<ex>e</ex>r trilly<ex>n</ex>de vorde. Nw vil ieg noget tale om
                            barns<ex>ens</ex> vdgongh. It<ex>em</ex> nor barnet ell<ex>e</ex>r
                        fosteret er vii monede gamilt, so begynder th<ex>et</ex> at fonge en
                        naturlig rørilse ok arbeyde til syn vdgong, ok th<ex>e</ex>n rørilse er
                        barne ok modere<ex>n</ex> beqwe<ex>m</ex>melig i mo<ex>n</ex>ge mode
                            <ex>etc</ex>.</p>
                    <p>Men er th<ex>et</ex> so, at th<ex>et</ex> ta vdkomer, tha bliffu<ex>er</ex>
                            th<ex>et</ex> døet, som til forn stoer, me<ex>n</ex> byder th<ex>et</ex>
                        offwer til th<ex>e</ex>n viii monet, tha lyder th<ex>et</ex> veel,
                            me<ex>n</ex> fødis th<ex>et</ex> ta, so vorder th<ex>et</ex> ok døet,
                        thi at th<ex>et</ex> for arbeyde sig vdi th<ex>e</ex>n vii monet, so at
                            th<ex>et</ex> er magttøs ok gyder inth<ex>et</ex>, me<ex>n</ex> er megit
                        forsmegtigt.</p>
                    <p>Men bliffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> offu<ex>er</ex> til th<ex>e</ex>n ix
                        monet ok fødis so, tha bliffu<ex>er</ex> th<ex>et</ex> vel m<ex>et</ex> gudz
                        hielp leffuynd<ex>is</ex>, thi at th<ex>et</ex> haffde syn
                        nat<ex>ur</ex>lige vmaghe ok rørilse vdi th<ex>e</ex>n vii monet, ok
                            syde<ex>n</ex> vdi th<ex>e</ex>n viii tha loo th<ex>et</ex> ok hwilte
                        sig ok bleff vel til paess igen, ok so er th<ex>et</ex> tha vel sterckt til
                        at arbeyde po nyet til syn vdgongh.</p>
                    <p>It<ex>em</ex> meen barnet liger vdi syn moders lyff, tha liger th<ex>et</ex>
                        trynt lige som en bold, forty at tetz ansigt er ligendis neder mod syne kne
                        ok armene liger neder enge long vid laarne ok nessen mello<ex>m</ex> bode
                        knæ, ok barns<ex>ens</ex> hoffuet er lige mod qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s
                        ryg, ok i th<ex>et</ex> som th<ex>et</ex> scal vd, so reyss th<ex>et</ex>
                        sit hoffuet op, so at ansigthet er imod qwy<ex>n</ex>ne<ex>n</ex>s rygh, ok
                        so vendis th<ex>e</ex>r op neder po barnet, so at hoffuedet th<ex>et</ex>
                            kom<ex>er</ex> nederst, ok so vil th<ex>et</ex> naturlige vd, lige som
                        thw fynger her nest vdi th<ex>e</ex>n andre bogh. It<ex>em</ex> nw vil ieg
                        icke meer tale her om vden nogne tingh ok spørsmaael, som fynd<ex>is</ex>
                        vdi<lb/>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Afslutning</head>
                    <p>Ad skriffue altet en wed,<lb/> th<ex>et</ex> er icke en g<ex>er</ex>ne
                        klerckers sed.<lb/> Men tugt bør hoss visdomen at wære.<lb/> Th<ex>e</ex>r
                        er en tiil wel ma<ex>n</ex>ge sned,<lb/> hwilke icke bør at wides aff
                            skinder<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r smed,<lb/> th<ex>et</ex> siger ieg nw,
                        myn hierte kære.<lb/>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
