<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kvinders Rosengård</title>
                <author>empty</author>
                
                <editor>
                    <name xml:id="fh">
                        <persName>
                            <forename type="first">Frederik</forename>
                            <surname>Hasager</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <editor>
                    <name xml:id="ss">
                        <persName>
                            <forename type="first">Simon</forename>
                            <forename type="middle">Skovgaard</forename>
                            <surname>Boeck</surname>
                        </persName>
                    </name>
            </editor>
                <editor>
                    <name xml:id="cb">
                        <persName>
                            <forename type="first">Caroline</forename>
                            <forename type="middle">H.V.</forename>
                            <surname>Boolsen</surname>
                        </persName>
                    </name>
                </editor>
                <funder>Cand. Pharm. Povl M. Assens Fond</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2017</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2017 DSL</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>GKS 3487 8°</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1513">1513-1525</date>
            </creation>
            <abstract><ab></ab></abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>medicin</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Indledning</head>
                <pb n="10r" /> <p><hi>H</hi>er effth<ex>e</ex>r fwlgh<ex>e</ex>r en bogh, som kallis ffrwcthsomeligh <app>
                        <lem>qwyndhernes</lem>
                        <rdg>
                            <q>qwyndh<ex>e</ex>rns</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb /><hi>o</hi>ch <hi>i</hi>ordhemodh<ex>e</ex>rness <hi>r</hi>osengardh. <hi>I th</hi><ex>et</ex> ath gwdh alsom<ex>m</ex>egtisthe m<ex>edh</ex> hans
                    alsomhøgesthe och snyllyste wysdom haffwer schafft me<ex>n</ex>nisken aff ynth<ex>et</ex> ath
                    besydhe aff hans stor<ex>e</ex> meskw<ex>n</ex>dheligh<ex>eit</ex> th<ex>et</ex> ewyghe salygh<ex>eit</ex> och haffw<ex>e</ex>r ha<ex>nu</ex>m
                    aff hans stor<ex>e</ex> kerligh<ex>eit</ex> beghaffwet m<ex>edh</ex> atskiligh nadhe och miskw<ex>n</ex>heit och
                    serdhelis athskillighe naturligh och konstelyghe mester, <hi>s</hi>om ere <hi>A</hi>lb<ex>er</ex>tus
                    magn<ex>us</ex>, Ypocras, <hi>G</hi>alien<ex>us</ex>, <hi>R</hi>asis, <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na, <hi>A</hi>uer<lb />
                    <app>
                        <lem>rois</lem>
                        <rdg>
                            <q>ris</q> hs.</rdg>
                    </app>, <hi>A</hi>bumeron, <hi>A</hi>uenzoar och andhr<ex>e</ex>, <hi>s</hi>om icke alsame<ex>n</ex> gør<ex>i</ex>ss behoff ath
                    opregniss, so<ex>m</ex> haffwer wereth aff gwdh m<ex>edh</ex> also<ex>m</ex>støristhe wndh<ex>e</ex>rsta<ex>n</ex>delsæ och
                    klogschaff begaffwet i naturlighe wysdom tiil ath hyelppe me<ex>n</ex>nisken i hans
                    sygdom och tiilfallend<ex>is</ex> krangheyth och tiil ath forwar<ex>e</ex> hans størkless ock
                    førlygh<ex>eyth</ex>, so møgh<ex>et</ex> som beque<ex>m</ex>mer me<ex>n</ex>nisken ath wydhe i th<ex>en</ex> sagh;</p>
                <pb n="10r" /> <p>her for i th<ex>ett</ex>e ath erlyghe och twctygghe q<ex>wy</ex>ndher, effth<ex>e</ex>r som the ere bleffwe<ex>n</ex>
                    frwctso<ex>m</ex>melygh, for the<ex>ri</ex>s føtzelss tydh och effth<ex>e</ex>r och soo the<ex>ri</ex>s fosth<ex>e</ex>r ere
                    tiilfalle<ex>n</ex>nis adskelygh sygdom och krangh<ex>eyth</ex>, so ath stw<ex>n</ex>nwm modh<ex>e</ex>rn och
                    barneth aff stor forsømelss komer i stoer wodhe och fare, so ath tyth
                    <pb n="10v" /> <lb />modh<ex>e</ex>rn och ba<ex>r</ex>neth 
                    komer i døsens twa<ex>n</ex>gh, och serdhelys børne<ex>n</ex> møsth<ex>e</ex>r
                    th<ex>en</ex> ewyghe gledhe och frøyth, som er i he<ex>m</ex>me<ex>ri</ex>ges ryghe, <hi>i</hi> th<ex>et</ex>
                    <app>
                        <lem>i th<ex>et</ex></lem>
                        <rdg>tilføjet i venstre margin</rdg>
                    </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    ath the icke
                    ko<ex>n</ex>ne fanghe doff och cristendom for forsømmelsse skyldh, <hi>o</hi>ch gwdh almegtysthe
                    tiil loff och ere, fatyghe børn tiil <app>
                        <lem>hyelp</lem>
                        <rdg>
                            <q>hyel</q> hs.</rdg>
                    </app> och trøsth och tyctactyghe och erlyghe q<ex>wy</ex>ndhe, som ere m<ex>edh</ex> fosth<ex>e</ex>r,
                    tiil kyerlygh<ex>eyth</ex> och tyenisthe er th<ex>en</ex>ne bogh op tagh<ex>e</ex>n aff forsc<ex>ri</ex>ffne lerdhe
                    och ko<ex>n</ex>stelyghe och naturlyghe mesth<ex>e</ex>r, och sygh<ex>e</ex>r hworlesz me<ex>n</ex> skal kyere,
                    leghe och forko<ex>m</ex>me krangh<ex>eyth</ex>, sygdom och tiil <lb />faldh, som hendh<ex>e</ex>r fatyghe
                    frwctsomelyghe q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>r och the<ex>ri</ex>s nyfødh børn, och er th<ex>en</ex>ne bogh skycket i xii
                    capitell.</p>
                <p><hi>t</hi>h<ex>et</ex> førsthe capitel sygh<ex>e</ex>r, hwo<ex>r</ex>letz 
                    barneth hwylys i modh<ex>e</ex>rnis lyff, och m<ex>edh</ex>
                    hwor ma<ex>n</ex>ghe skyndh th<ex>et</ex> omkr<ex>i</ex>ngh gyffwes. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> andh<ex>et</ex> capitel syer aff føtzell,
                    och hwylke føtzel naturlyghe ere och hwylke icke naturlyghe ere.  
                    <app>
                        <lem><hi>T</hi>h<ex>et</ex></lem>
                        <rdg>herefter udvisket og overstreget
                            <q>ty</q>
                        </rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    trydyæ capitel sygh<ex>e</ex>r, hwylke føtzell swore och lethe ere, och hworletz th<ex>et</ex> skal
                    kye<ex>n</ex>nes och merckes. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> fyerdhe capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz ien q<ex>wy</ex>ndhe skal
                    haffwe segh fore och effth<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes føtzel, och hworletz hw<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> hyelppes i
                    hordhe och farlyghe føtzel. <pb n="11r" /><hi>T</hi>h<ex>et</ex> fenthe capitel sygh<ex>e</ex>r, hwylcke stwcke och
                    legdom gøre, ath føtzel fangh<ex>e</ex>r godh och leth och swndh fra<ex>m</ex>ganck. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> setthe
                    capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz th<ex>en</ex> effter byrdhe, som kallys <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina po latin, skal
                    schillis. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> vii capitel sygh<ex>e</ex>r aff alle handhe tiil <lb />faldh, som hendhes
                    q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>rnæ i føtzel och effth<ex>e</ex>r føtzel, och hworlw<ex>n</ex>dhe th<ex>et</ex> skal kerys och
                    beyrys. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> viii. capitel sygh<ex>e</ex>r aff myslingh tiil barneth, orsagh och tegh<ex>e</ex>n
                    th<ex>e</ex>r tiil och tiil faldh, som hendh<ex>e</ex>r stw<ex>n</ex>nwm effth<ex>e</ex>r myslingh, och hworletz ma<ex>n</ex>
                    skal forko<ex>m</ex>me th<ex>et</ex> <ex>etc.</ex> <hi>T</hi>h<ex>et</ex> ix capitel sygh<ex>e</ex>r aff yth døth barn i modh<ex>e</ex>rniss
                    lyff och aff the tegh<ex>e</ex>n tiil yth døth barn, och hworletz th<ex>et</ex> <app>
                        <lem>skal</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> skyllys aff modh<ex>e</ex>rniss lyff. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> x. capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz yth nyfødh
                    barn skal hantherys, forwa<ex>ri</ex>s och woghys. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> xi capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz
                    barneth skal gyffwes ath dy och hworlenghe, och hwor letz fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rniss melck
                    skal war<ex>e</ex> da<ex>n</ex>neth <ex>etc.</ex> <hi>T</hi>h<ex>et</ex> xii capitel sygh<ex>e</ex>r aff ma<ex>n</ex>nyghandhe tiil faldh och
                    sygdom, som nyfødh børn ere tiil<lb /> hengendyss, och hwor letz th<ex>e</ex>m ka<ex>n</ex>
                    hyelppys <ex>etc.</ex></p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Barnet i moders liv</head>
                <pb n="11v" /> <p> <hi>T</hi>h<ex>et</ex> førsthe capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz barnet hwyles i modh<ex>e</ex>rniss lyff, och m<ex>edh</ex>
                    hwre ma<ex>n</ex>ghe skyndh th<ex>et</ex> omk<ex>ri</ex>ngh gyffwes m<ex>edh</ex>.</p>
                <p><hi>Ba</hi>rneth i modh<ex>e</ex>rniss lyff holdhys i so <lb />dan modhe: hans ansygth er nedh
                    bøgh<ex>et</ex> tiil hans knebeyn, och hendh<ex>e</ex>rnæ lygh<ex>e</ex>r po hans knebeyn, och hans nesse
                    gor i mellen hans knebeyn och er i so dan modhe tiil hoffwe kroffweth och ha<ex>n</ex>s
                    ansyght och ha<ex>n</ex>s lyffz fra<ex>m</ex>meldel wenth tiil modh<ex>e</ex>rniss røck.</p>
                <p><hi>I</hi>tem barnet i modh<ex>e</ex>rniss lyff er skywleth m<ex>edh</ex> tre<ex>n</ex>ne skyndh. <hi>T</hi>het første yndh
                    lwcker i segh och omk<ex>ri</ex>ngh gyffw<ex>er</ex> barneth och the andhr<ex>e</ex> to skyndh, po th<ex>et</ex>
                    frwcth<ex>e</ex>n ko<ex>n</ex>ne for wa<ex>ri</ex>s fra q<ex>wy</ex>ndhe<ex>n</ex>niss nature<ex>n</ex>s offwerflodh, som kallis
                    me<ex>n</ex>st<ex>rv</ex>um, som blyffwer hoss q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>rnæ, effther so<ex>m</ex> the wntfangh<ex>et</ex> <app>
                        <lem>haffwer</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app>, som icke er gawnlygh tiil barnss<ex>ens</ex> forberelssæ.</p>
                <p><hi>M</hi>en  
                    <app>
                        <lem>th<ex>en</ex></lem>
                        <rdg>herefter overstreget
                            <q>so</q>
                            læsning usikker
                        </rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    same flodh blyffw<ex>er</ex> standh<ex>e</ex>n i mellen barmodh<ex>e</ex>rn, so<ex>m</ex> kallys po latin
                    matrix, och th<ex>et</ex> førsthe sky<ex>n</ex>dh, tiil th<ex>en</ex> tyth ath barnet skal fødyss. <hi>M</hi>en th<ex>en</ex>
                    same tyth borth d<ex>ri</ex>ffwes th<ex>en</ex> forsagdhe offw<ex>er</ex>flodh m<ex>ed</ex>h barneth och
                    skyndh<ex>et</ex>.</p>
                <p><hi>o</hi>ch th<ex>et</ex> første skyndh kallys po latin <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina, po danske effth<ex>e</ex>r børdhe, och
                    er nøttørtelygh, om q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n skal <app>
                        <lem>bliffwe</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> karsk, ath same skyndh wtthagyss effth<ex>e</ex>r barneth ell<ex>e</ex>r wtdraghys aff
                    iordhemodher<ex>e</ex>n, som her effth<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffw<ex>et</ex> <pb n="12r" />standh<ex>e</ex>r.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> andh<ex>et</ex> skyndh, som kallis byles, omga<ex>n</ex>gher barneth fra hans naffle och so
                    nedh<ex>e</ex>r tiil endh<ex>e</ex>n och haffw<ex>er</ex> ma<ex>n</ex>ghe foldh<ex>e</ex>r och wreth wegh som yth kledhe,
                    th<ex>et</ex> th<ex>e</ex>r foldhet er i foldh<ex>e</ex>r, i hwilketh wa<ex>n</ex>neth ell<ex>e</ex>r pyss, swedh och andh<ex>et</ex> <app>
                        <lem>skarpht</lem>
                        <rdg>
                            <q>skapth</q> hs.</rdg>
                    </app> tyngh, som ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r <lb />
                    <app>
                        <lem>aff</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> barneth, sanckes i och forwa<ex>ri</ex>s so lenghe tiil føtzens tyth, po th<ex>et</ex> th<ex>et</ex>
                    skarppe pyss och swedh ycke bydh<ex>e</ex>r och saar gør barneth ell<ex>e</ex>r skadh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex>
                    førsthe skyndh. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> so lenghe barneth er i modh<ex>e</ex>rniss lyff, so ladh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> icke
                    syn wandh aff syn lønlygh steth, me<ex>n</ex> ha<ex>n</ex>s wandh flydh<ex>e</ex>r i gemen en are fra hans
                    naffle och i th<ex>et</ex> andh<ex>et</ex> skyndh, som nw er taleth om.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> trydyæ skynd, som allermesth barneth er tiil hengendyss, thet gansse
                    omga<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r och beskermer barneth fra hans naturlygh wandtssens krafftygheyt, som
                    flydh<ex>e</ex>r aff en are, s<ex>o</ex>m tiil forne er sagth, fra hans naffle i th<ex>et</ex> andh<ex>et</ex>
                    skyndh, och th<ex>et</ex> trydyæ skyndh besk<ex>er</ex>mer barnet fra th<ex>et</ex> føsthe skyndh
                    skrøffwelygh<ex>eit</ex>, och th<ex>et</ex> trydhyæ skyndh, som Albert<ex>us</ex> magn<ex></ex><ex>us</ex> sygh<ex>e</ex>r, kallys aff
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn po dansk <lb /> ...</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Fødsel</head>
                <pb n="12r" /> <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> andh<ex>et</ex> capitel sygh<ex>e</ex>r aff føtzel, och hwylcke føtzel naturlygh er och
                    hwylcke icke naturlygh er. <hi>Na</hi>r th<ex>en</ex> tyth ko<ex>m</ex>mer, so<ex>m</ex> q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n skal fødhe syth
                    fosth<ex>e</ex>r, so<ex>m</ex> almy<ex>n</ex>delygh <pb n="12v" />skeer i th<ex>en</ex> nyendhe moneth och somme q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>r nermer
                    th<ex>en</ex> xxxx wghe, effth<ex>e</ex>r th<ex>en</ex> tyth sywnes noghr<ex>e</ex> tegh<ex>e</ex>n almy<ex>n</ex>delygh, som her
                    effth<ex>e</ex>r standh<ex>e</ex>r.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> førsthe tegh<ex>e</ex>n th<ex>et</ex> er th<ex>et</ex>, ath th<ex>en</ex> q<ex>wy</ex>ndhe fangh<ex>e</ex>r 
                    sworh<ex>eyt</ex> nedh i he<ex>n</ex>nes
                    lyff wndher he<ex>n</ex>nes naffle och i hennes røgh. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> andh<ex>et</ex>, ath hw<ex>n</ex> føler werck
                    hooss he<ex>n</ex>nes lønlygh steth po bode sydh<ex>e</ex>r. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> trydhyæ er th<ex>et</ex>, ath hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r
                    stor brwdh i<ex>n</ex> mat<ex>ri</ex>ce, po danske barmodh<ex>e</ex>rn. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> fyerdhe, ath q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n po
                    fyndh<ex>e</ex>r i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth nogh<ex>e</ex>n gledelygh op weckelss och weske, so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r
                    flydher wdh. <hi>T</hi>hesse her same er the sa<ex>m</ex>me tegh<ex>e</ex>n, nar føtzel tyth tiil standh<ex>e</ex>r.
                    <hi>O</hi>ch nar the tyenne stedh<ex>e</ex>r nesth hoos q<ex>wy</ex>ndhe<ex>n</ex>niss lønlygh steth begønner ath
                    gledhe segh, <hi>s</hi>o er th<ex>et</ex> ner hoos føtzelss tydh.</p>
                <p><hi>Ff</hi>ramdelys ath wydhe, <hi>t</hi>ha ere the tye<ex>n</ex>ne handhe føtzel, <hi>n</hi>aturligh och wnaturlygh.
                    <hi>N</hi>aturlygh føtzel er th<hi>en</hi>, so<hi>m</hi> skeer tiil tiilbørlygh tydh<hi>e</hi>r m<hi>edh</hi> beqwe<hi>m</hi>me fygwer
                    och m<hi>edh</hi> sømelygh wtgangh. <hi>N</hi>aturlygh føtzel tyth er i th<ex>en</ex> nyendhe moneth.</p>
                <p><hi>M</hi>en th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh stw<ex>n</ex>dwm, th<ex>et</ex> hw<ex>n</ex> skeer, nar th<ex>en</ex> vii moneth er forlwbben,
                    och ka<ex>n</ex> frwcth<ex>e</ex>n wal blyffwe wedh lyffue effth<ex>e</ex>r føtzellen. <hi>O</hi>ch hendh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex>
                    segh so, ath barnet fødys i then viii moneth. Men th<ex>et</ex> same barn, so<ex>m</ex> th<ex>en</ex> tydh
                    fødyss, <pb n="13r" /><lb />syellen skeer, ath th<ex>et</ex> same barn blyffw<ex>er</ex> lenghe wedh lyffwet
                    effth<ex>e</ex>r føtzel, <hi>s</hi>om Auicen<ex>n</ex>a sc<ex>ri</ex>ffwer.</p>
                <p><hi>I</hi> andh<ex>e</ex>n modhe skal th<ex>en</ex>n<ex>e</ex> naturlygh føtzel war<ex>e</ex> i tiil børlygh fyguer, fforty
                    <hi>A</hi>lbert<ex>us</ex> magn<ex>us</ex> sc<hi>ri</hi>ffw<hi>e</hi>r, ath barnet skal ko<hi>m</hi>me aff modh<hi>e</hi>rniss lyff i sodan
                    modhe: <hi>f</hi>førsth skal hoffwedh<ex>et</ex> ko<ex>m</ex>me, th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex>s halss och skwldh<ex>e</ex>r, so
                    ath hans arme och hendh<ex>e</ex>r skal war<ex>e</ex> wdh rackt wedh hans syer nedh<ex>e</ex>r tiil hans
                    beyn, och førsthe barneth gor wdh aff syn modh<ex>e</ex>rss lyff, we<ex>n</ex>dhys ha<ex>n</ex> i modh
                    modh<ex>e</ex>rniss naffle och ansyght m<ex>edh</ex> syn ansyght, <hi>ff</hi>orty altyth i modh<ex>e</ex>rniss <lb />
                    <app>
                        <lem>lyff</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> war ha<ex>n</ex> wend tiil he<ex>n</ex>nes røgh, i wtgangh kasth<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex> segh om syn ansyght
                    modh hemmellen och i <app>
                        <lem>modh</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> modh<ex>e</ex>rnis ansyght och naffle op ath.</p>
                <p><hi>Ff</hi>orty so<ex>m</ex> <app>
                        <lem>Albertus</lem>
                        <rdg>
                            <q>Alb<ex>us</ex></q> hs.</rdg>
                    </app> magn<ex>us</ex> sygh<ex>e</ex>r, so<ex>m</ex> for sauth er, so haffwer barne segh i modh<ex>e</ex>rniss lyff,
                    før th<ex>et</ex> fødhys, for th<ex>et</ex> snoer ha<ex>n</ex> segh och ha<ex>n</ex>s ansygt och hans brøsth modh
                    hans modh<ex>e</ex>rss røgh, och i føtzells tydh snoer ha<ex>n</ex> segh och offw<ex>e</ex>r kasth<ex>e</ex>r segh
                    barneth i hans modh<ex>e</ex>rss lyff och hoffwedh<ex>et</ex> nedh<ex>e</ex>r ath tiil wdhgangh.</p>
                <p><hi>H</hi>er for i barnss<ex>ens</ex> wdhgangh <pb n="13v" />ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r barnss<ex>ens</ex> hoffwyth och ansyght offu<ex>e</ex>r segh i
                    modh modh<ex>e</ex>rniss ansygt. <hi>I</hi> trydyæ modhe, som føtzelss tydh er komen, <app>
                        <lem>saa skall wdj Naturlig fødsel Barnsens</lem>
                        <rdg> rettet efter variant</rdg>
                    </app> wdhgangh war<ex>e</ex> och 
                    <app>
                        <lem>ske</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>for wdh<ex>e</ex>n</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    snarlygh och skw<ex>n</ex>delygh for wdh<ex>e</ex>n merckelygh
                    forhy<ex>n</ex>delssæ och tøffwelsse.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> th<ex>et</ex> kallys en <app>
                        <lem>wnaturlygh</lem>
                        <rdg>
                            <q>naturlygh</q> hs.</rdg>
                    </app> føtzel, som icke skeer, som sagh er. <hi>M</hi>en <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na sygher, nar barnet
                    ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r wdh aff hans modh<ex>e</ex>rs lyff fførsth m<ex>edh</ex> føddh<ex>e</ex>rnæ, och hans arme och
                    hendh<ex>e</ex>r <lb />henghe nedh hoijs hans syæ wdh <lb />rackt, som i then<ex>n</ex>e fygwer
                    standh<ex>e</ex>r. <hi>O</hi>ch sodan føtzel er en wnaturlygh føtzel.</p>
                <p>Me<ex>n</ex> hwm lygnes i blanth alle wnaturlygh føtzel, forty hw<ex>n</ex> er icke so møgh<ex>et</ex>
                    farlygh, som the andhre wnaturlyghe føtzel the ere.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Svære fødsler</head>
                <pb n="13v" /> <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> trydyæ capitel sygh<ex>e</ex>r, hwylcke føtzel swore och grw<ex>m</ex>mæ ere, och hworletz
                    th<ex>et</ex> skal ke<ex>n</ex>nys och merkys.</p>
                <pb n="14r" /><p><hi>Mo</hi> ma<ex>n</ex> wydhe, ath tyth och offthe føtzell ko<ex>m</ex>mer hordhelyghe och m<ex>edh</ex> ma<ex>n</ex>ghe
                    hondhe angesth och we och sprecke, och th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh førsth, forty ath
                    barmodh<ex>e</ex>rn er lydh<ex>e</ex>n, och ath q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n bleff frwctso<ex>m</ex>melygh, før hw<ex>n</ex> bleff xii
                    aer ga<ex>m</ex>mel, m<ex>en</ex> th<ex>et</ex> skeer syeldh<ex>e</ex>n</p>
                <p><hi>I</hi> andh<ex>e</ex>n modhe er føtzel swoer, nar barneth er i syn wdhgangh, och wdgangne<ex>n</ex> er
                    engh och trangh aff nature<ex>n</ex> och aff tiilfaldh som krangheyt, bwller och i<ex>n</ex>wortys
                    saar ell<ex>e</ex>r och blodgangh <ex>etc.</ex>, i sodan saghe ath barmodh<ex>e</ex>rn icke wel kan opnes
                    for wdh<ex>e</ex>n stor we och sprecke tiil en leth wdhgangh.</p>
                <p><hi>I</hi> trydyæ modhe, ath q<ex>wy</ex>nne<ex>n</ex>s tarm ell<ex>e</ex>r bledhr<ex>e</ex> haffw<ex>e</ex>r i segh apostem, saar
                    ell<ex>e</ex>r och andhre hy<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r och sygdom, i sodan sagh ka<ex>n</ex> barneth forhy<ex>n</ex>d<ex>ri</ex>s i syn
                    føtzel. <hi>I</hi> fyerdhe modhe, om q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n er  
                    <app>
                        <lem>forppeth</lem>
                        <rdg>
                            <q>forstoppeth</q> sto er en senere tilføjelse i venstre margin
                        </rdg>
                    </app> <!-- hvordan noterer jeg det? Skal det overhovedet? --> 
                    hooss hertheth aff stor
                    bwgloff, ath hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r icke størkelsse ath trwcke fra segh i he<ex>n</ex>nes føtzelss
                    arbeydhe.</p>
                <p><hi>I</hi> femte modhe, forty q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n er aff kra<ex>n</ex>gh natur och <app>
                        <lem>complexien</lem>
                        <rdg>
                            <q>complxien</q> hs.</rdg>
                    </app>, for wngh ell<ex>e</ex>r for ga<ex>m</ex>mel, for feedh ell<ex>e</ex>r for magher, och hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r
                    icke hafft børn tiil forne; her for wordher hw<ex>n</ex> skøndelyghe och snarlyghe kasth
                    fra en <app>
                        <lem>side</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> och tiil th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n, som er sagh, th<ex>et</ex> gyffwer swoer føtzell. <hi>I</hi> setthe
                    modhe mo ma<ex>n</ex> wydhe, ath swe<ex>n</ex>ne børn letth<hi>e</hi>r fødiss en møbørn.</p>
                <p><hi>I</hi> søendhe modhe er føtzel swoer, nar barnet er møgh<hi>et</hi> storth eller och for møgh<hi>et</hi>
                    <app>
                        <lem>lydyth</lem>
                        <rdg>tilføjet under linjen</rdg>
                    </app>. <!-- er det korrekt noteret? -->
                    <pb n="14v" /><hi>I</hi> th<ex>e</ex>n ottendhe modhe, forty th<ex>e</ex>r ere fler<ex>e</ex> en yth barn ell<ex>e</ex>r yth barn
                    och fler<ex>e</ex> le<ex>m</ex>mer, som ka<ex>n</ex> war<ex>e</ex> m<ex>edh</ex> tho hoffwydh, som her effth<ex>e</ex>r sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r
                    fygwr<ex>e</ex>reth, och om føtzel er for møgh<ex>e</ex>t glydyght ell<ex>e</ex>r sleffryt, ath th<ex>et</ex>
                    snarlyghe i gemmen slypper <ex>etc.</ex></p>
                <p><hi>I</hi>te<hi>m</hi> th<hi>e</hi>n nyendhe modhe wordh<hi>e</hi>r føtzel swar, nar barneth wdh gaer m<ex>edh</ex> medh 
                    <!-- note om et dobbelt ord? Først med og så uden forkortelse -->
                    en wskyckelygh fygur, som skeer m<ex>edh</ex> bodhe føddh<ex>e</ex>rnæ och knebeyn ell<ex>e</ex>r och m<ex>edh</ex> en
                    fodh. <hi>I</hi>tem m<ex>edh</ex> føddh<ex>e</ex>rnæ førsth och m<ex>edh</ex> opracthe hendh<ex>e</ex>r och arme offwer segh,
                    och th<ex>et</ex> er th<ex>e</ex>n al somfarlygste føtzel.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar barne<ex>n</ex>s sydhe oppenbaris ooh ha<ex>n</ex>s røgh och hans hendh<ex>e</ex>r. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> om th<ex>er</ex> er
                    twyllingh och ko<ex>m</ex>mer m<ex>edh</ex> bodhe føddh<ex>e</ex>rnæ och yth medh føddh<ex>e</ex>rnæ och yth andh<ex>et</ex>
                    m<ex>edh</ex> hoffwedh<ex>et</ex>, och i sodan modhe ka<ex>n</ex> hendhe ma<ex>n</ex>ghe wskyckellygh och wnaturlygh
                    føtzel.</p>
                <p><hi>I</hi>tem tyendhe modhe ere føtzel swore, nar barneth ko<ex>m</ex>mer for tylygh serdhelyss i
                    th<ex>e</ex>n trydyæ och fyerdhe moneth, i sodan tyth som børne<ex>n</ex>ne i modh<ex>e</ex>rnis lyff
                    holdher sterckt och fasth, <hi>s</hi>o<ex>m</ex> Galien<ex>us</ex> sc<ex>ri</ex>ffwer, och om barneth ko<ex>m</ex>mer for
                    sylle.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n elleffte modhe wordh<ex>e</ex>r føtzel farligh,<pb n="15r" /> nar barnet er døth, ell<ex>e</ex>r
                    barneth er kranght, so ath th<ex>et</ex> icke kan heylppe segh seleff; th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> tw
                    mercke, om barneth er syght och skrøffbelygt, forty ath modh<ex>e</ex>rn er sygh och
                    altyth skrøbeligh och haffw<ex>e</ex>r møgh<ex>e</ex>n sygdom och møgh<ex>e</ex>n bwgloff och, nar modh<ex>e</ex>rn
                    er wordh<ex>e</ex>n frwctso<ex>m</ex>melygh, gyffw<ex>e</ex>r melck aff he<ex>n</ex>nes brøsth, nar the trøskes i
                    th<ex>e</ex>n førsthe moneth, och nar barneth icke røer segh i modh føtzells tydh.</p>
                <p><hi>H</hi>worletz tw ka<ex>n</ex> wydhe, nar barneth er døth i modh<ex>e</ex>rniss lyff, sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffweth
                    her effth<ex>e</ex>r i th<ex>et</ex> nyendhe capitel. <hi>I</hi> tolthe modhe wordh<ex>e</ex>r føtzel farlygh och
                    wonskelygh, nar <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina, som kallis po da<ex>n</ex>ske effth<ex>e</ex>r byrdhe, ere seyæ och
                    fasth och ko<ex>n</ex>ne icke snarth brysthe offu<ex>e</ex>r barneth, nar th<ex>et</ex> skal wdhgaa aff
                    modh<ex>e</ex>rniss lyff, och om th<ex>e</ex>n <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina er møgh<ex>et</ex> blødh och tøn och brysth<ex>e</ex>r, før
                    barneth skecker segh tiil wdgangh, so ath th<ex>e</ex>n fwctactygh<ex>eyt</ex> och weske, so<ex>m</ex>
                    ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r for barnet, hw<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r for th<ex>e</ex>n retthe føtzelss tydh, aff <app>
                        <lem>hwylken</lem>
                        <rdg>
                            <q>hwylke</q> hs.</rdg>
                    </app> fwctactygh<ex>eyt</ex> barnet for en leth wdh gangh aff ha<ex>n</ex>s modhers lyff.</p>
                <p><hi>I</hi> th<ex>e</ex>n trettendhe modhe blyffw<ex>e</ex>r føtzel swor, nar modh<ex>e</ex>rn lydh<ex>e</ex>r stor frost, och
                    nar th<ex>et</ex> er storth blesth och storm, och nar th<ex>et</ex> er stor heydhe. <hi>I</hi> th<ex>e</ex>n
                    femtendhe modhe er føtzel swor, nar q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n bath, i hwylcket bath er sone
                    ørth<ex>e</ex>r, som trangh gøre och enghe.</p>
                <p><hi>I</hi> th<ex>e</ex>n sexte<ex>n</ex>de mode er føtzel twylactygh, nar q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n er møgh<ex>et</ex> bedrøffwet och
                    sygh och lydh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r och tørsth ell<ex>e</ex>r och møgh<ex>et</ex> wogh<ex>e</ex>r. <hi>I</hi> th<ex>e</ex>n søttendhe
                    modhe, nar føtzelss tydh kom<ex>e</ex>r, so skal q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n icke lwctthe sterck lwcth,
                    forty barmodh<ex>e</ex>rn draffw<ex>e</ex>r seg offwer tiil th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me lwcth,<pb n="15v" /> och th<ex>et</ex> hyndhr<ex>e</ex>r
                    føtzel, nar hw<ex>n</ex> er ner.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> i th<ex>e</ex>n attendhe modhe er føtzel twyffwelactygh och behendelygh, nar modh<ex>e</ex>rn
                    haffu<ex>e</ex>r stor we och sprecke och th<ex>e</ex>n we icke gar nedh<ex>e</ex>n tiil he<ex>n</ex>nes lønlygh
                    steth, me<ex>n</ex> blyffw<ex>e</ex>r i lyffwet ell<ex>e</ex>r och i røgh<ex>e</ex>n.</p>
                <p><hi>M</hi>en tegh<hi>e</hi>n tiil en leth och løcksalygh føtzel er i modh the forsc<hi>ri</hi>ffne støcker,
                    som er, nar q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n er woghelygh tiil ath fødhe fosth<ex>e</ex>r och fangh<ex>e</ex>r lydh<ex>e</ex>n we,
                    me<ex>n</ex> och fangh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> stor we, me<ex>n</ex> th<ex>et</ex> gar nedh<ex>e</ex>n fra lyffwet och tiil he<ex>n</ex>nes
                    lønlygh steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om so er, ath føtzel er harth, me<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r er nogh<ex>e</ex>n tegh<ex>e</ex>n godhe, som wysse
                    ere tiil en gledhelygh føtzel, som gladhe ere och stor rørelsse aff barnet i
                    modh<ex>e</ex>rniss lyff, och q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n haffw<ex>e</ex>r en starck andh och <app>
                        <lem>er</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> starck tiil lyffweth, so ath hw<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> wel trøcke fra segh och
                    arbeydhe.</p>
                <p><hi>M</hi>en yth ondht tegh<ex>e</ex>n er th<ex>et</ex>, ath q<ex>wy</ex>ndh<ex>e</ex>n swedh<ex>e</ex>r koolt swedh och 
                    <!-- forkortelsestegn for och (&) -->he<ex>n</ex>nes are
                    slaa och klapper snarlyghe, och hw<ex>n</ex> fangh<ex>e</ex>r swy<ex>m</ex>melsse, th<ex>et</ex> er tegh<ex>e</ex>n tiil en
                    snar døth.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvad en kvinde skal gøre før og efter fødslen</head>
                <pb n="15v" /> <p>Th<ex>et</ex> fyerdhe <app>
                        <lem>capitel</lem>
                        <rdg>
                            <q>capite</q> hs.</rdg>
                    </app> sygh<ex>e</ex>r, hworletz en q<ex>wy</ex>ndhe skal haffwe segh fore och effth<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes
                    føtzel, och hworletz hw<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> hyelppis i hordhe och farlygh føtzell.</p>
                <p><hi>V</hi>el me<hi>n</hi> hyelpe haffwe i swor och farlyghe føtzel, 
                    <app>
                        <lem>so</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>ma<ex>n</ex></q>
                        </rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt? -->
                    mo ma<hi>n</hi> mercke th<ex>et</ex>, so<ex>m</ex>
                    effth<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffweth standh<ex>e</ex>r. <hi>Q</hi>windh<ex>e</ex>n, som er frwctsommelygh, skal brwghe tye<ex>n</ex>ne
                    hondhe regeme<ex>n</ex>t, <hi>t</hi>h<ex>et</ex> førsthe en moneth for he<ex>n</ex>nes føtzel tydh, <hi>t</hi>h<ex>et</ex> andhet i
                    føtzelss tydh.</p>
                <p><hi>I</hi> th<ex>et</ex> første skal hw<ex>n</ex> mercke, ath hw<ex>n</ex> skal fly <pb n="16r" /> alle the tyngh, som ka<ex>n</ex> hy<ex>n</ex>dhræ
                    foste<ex>ri</ex>th och føtzell, so møgh<ex>et</ex> som mollygth er, som ka<ex>n</ex> war<ex>e</ex> krangh<ex>eyt</ex>, sygdom
                    i barmodh<ex>e</ex>rn och i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth e<ex>n</ex>then i<ex>n</ex>worthes ell<ex>e</ex>r wdwartes, och
                    ynthet bløffwes wedh ath kw<ex>n</ex>gøreth for andhr<ex>e</ex>
                    <app>
                        <rdg>herefter overstreget
                            <q>som skal ware</q>
                        </rdg> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    </app>, som hyelpe ka<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r til, som er
                    leghe mest<ex>e</ex>r och ga<ex>m</ex>mel for soygt q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r, och th<ex>et</ex> skal ware en moneth, før
                    føtzel tydh sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r tiil, och skal forwar<ex>e</ex> segh fore the tyngesth, som stopper,
                    som er stegh, hordh grødh och andh<ex>et</ex> sodanth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er thet so, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n er møgeth skrøffuelygh, so skal hw<ex>n</ex> hyelpys, po
                    th<ex>et</ex> hw<ex>n</ex> kw<ex>n</ex>dhe wordhe sterck, m<ex>edh</ex> madh och drycke och legdom, och skal hw<ex>n</ex>
                    tractere he<ex>n</ex>nes lønlygh steth m<ex>edh</ex> hedh<ex>e</ex>rso<ex>m</ex>melygh<ex>eyt</ex> och m<ex>edh</ex> bløheyth
                    tiilbørlyghe, so ath th<ex>et</ex> ko<ex>n</ex>ne wordhe bløth och romth gøryss <ex>etc.</ex>, serdelyss
                    the q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r, som ere trangh i therys lønlygh steth, och om th<ex>et</ex> behoff gøris,
                    mo hw<ex>n</ex> och brwghe ysth<ex>e</ex>r, som er høns ysth<ex>e</ex>r, gooss ysth<ex>e</ex>r och swy<ex>n</ex> ysth<ex>e</ex>r, th<ex>e</ex>r
                    tiil <ex>etc.</ex> <hi>I</hi>tem hw<ex>n</ex> skal war<ex>e</ex> høffwysk i he<ex>n</ex>nes math och i he<ex>n</ex>nes dryck, en
                    moneth <app>
                        <lem>for</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> føtzelss tydh komer.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n fornømmer xii ell<ex>e</ex>r xiiii daghe, for føtzelss tydh
                    ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r, ath hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r skrøffuelygh, och hw<ex>n</ex> for nømmer werck, och hw<ex>n</ex> swor
                    gøryss, so skal <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> stw<ex>n</ex>nwn brwghe kar badh tiil he<ex>n</ex>nes naffle, me<ex>n</ex> icke for lenghe, och th<ex>et</ex>
                    skal<pb n="16v" /> war<ex>e</ex> m<ex>edh</ex> ørther, som lener och blydh gør q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns legom och bløth gør,
                    och i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me karbath och the sa<ex>m</ex>me ørther, som th<ex>er</ex> skal war<ex>e</ex> wty, skal war<ex>e</ex>
                    kamel blom<ex>e</ex>r och byncke <ex>etc.</ex></p>
                <p><hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n ka<ex>n</ex> icke lydhe th<ex>et</ex> karbath, tha skal hw<ex>n</ex> taghe en
                    wllen klwdh ell<ex>e</ex>r och en badhe swa<ex>m</ex>p och tho he<ex>n</ex>nes beyn och lønlygh steth
                    lenghe m<ex>edh</ex> warm wan, som for saght er, th<ex>et</ex> wan, som ørth<ex>e</ex>rnæ ere sodh<ex>e</ex>n i, och
                    skall icke badhe, so ath hw<ex>n</ex> swedyss.</p>
                <p><hi>I</hi>cke skal hw<ex>n</ex> he<ex>l</ex>ler gaa i almy<ex>n</ex>delygh bad stoffwe, och effth<ex>e</ex>r som hw<ex>n</ex> er
                    badhen, skal hw<ex>n</ex> taghe forsc<ex>ri</ex>ffne ysth<ex>e</ex>r och smøre he<ex>n</ex>nes røgh och lego<ex>m</ex> wndh<ex>e</ex>r
                    he<ex>n</ex>nes naffle och he<ex>n</ex>nes sydebeyn och beyn hooss he<ex>n</ex>nes lønlygh steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> skal hw<ex>n</ex> och taghe aff th<ex>e</ex>n forsaudhe ysth<ex>e</ex>r och ko<ex>m</ex>me i en swa<ex>m</ex>p ell<ex>e</ex>r och
                    i en lydh<ex>e</ex>n posse och ko<ex>m</ex>me thet i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, och hwn skal leghe segh
                    po he<ex>n</ex>nes røgh, och hoffwed<ex>et</ex> skal hw<ex>n</ex> <app>
                        <lem>haffwe</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> nedh ath och baghdeyllen høyth op, po th<ex>et</ex> th<ex>en</ex> fedactygheyt ka<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>me i
                    he<ex>n</ex>nes lønlygh stet, och serdelys skal q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n brwghe sodant fedactygh<ex>eyt</ex> m<ex>edh</ex>
                    en swa<ex>m</ex>p, om so er, ath barmodh<ex>e</ex>rn er wyssen och tør, och om q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n er magh<ex>e</ex>r
                    po lego<ex>m</ex>meth. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> hw<ex>n</ex> skal och edhe godh math och modelyghe, th<ex>e</ex>n math, so<ex>m</ex>
                    haffu<ex>e</ex>r godh størckelsse m<ex>edh</ex> segh, och dricke godh dryck, och skal hw<ex>n</ex> øffwe
                    segh i beskeen arbeydhe och altydh war<ex>e</ex> i rørelsse, go och sto mere en hw<ex>n</ex>
                    gyordhe tiil forn, forty thet fremer føtzel tiil syn wdhgangh.<pb n="17r" /> <hi>I</hi>te<ex>m</ex> en andh<ex>e</ex>n
                    regement tiil føtzel, som <app>
                        <lem>qwindhen</lem>
                        <rdg>
                            <q>q<ex>wi</ex>ndhe</q> hs.</rdg>
                    </app> skwlle brwghe, <hi>n</hi>ar hw<ex>n</ex> fornømm<ex>e</ex>r, ath hwn swor gøryss, och hw<ex>n</ex> fornømm<ex>e</ex>r
                    we och <app>
                        <lem>fwctactigheyt</lem>
                        <rdg>
                            <q>fwctatigh<ex>eyt</ex></q> hs.</rdg>
                    </app>, som flydh<ex>e</ex>r till he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> war<ex>e</ex> i tyennæ modhe.</p>
                <p><hi>Ff</hi>ørsth ath th<hi>et</hi> er en tegh<hi>e</hi>n 
                    <app>
                        <lem>tiil</lem>
                        <rdg>tilføjet i venstre margin</rdg>
                    </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    en godh och leth føtzel. Th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n modhe er
                    tiil he<ex>n</ex>nes pynes my<ex>n</ex>skelsse, och skal hw<ex>n</ex> stw<ex>n</ex>dhw<ex>m</ex> sedhe neth 
                    och th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r
                    op sto och go i hwsset op och nedh och robe och tale høyth. <hi>I</hi>dh<ex>e</ex>rmer<ex>e</ex> <app>
                        <lem>qwinnæn</lem>
                        <rdg>
                            <q>q<ex>wi</ex>nnæ</q> hs.</rdg>
                    </app> skal draghe tiil segh he<ex>n</ex>nes andhe och twy<ex>n</ex>ghe th<ex>e</ex>n i segh, po th<ex>et</ex> ath
                    hw<ex>n</ex> nøer segh ynworthes och holdh<ex>e</ex>r ha<ex>m</ex> harth i segh.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>er</ex> effth<ex>e</ex>r nar hw<ex>n</ex> fornømmer, ath barmodh<ex>e</ex>rn wyl opne segh, och th<ex>e</ex>n
                    fwctactygh<ex>eit</ex> flydh<ex>e</ex>r rw<ex>n</ex>delygh, so skal hw<ex>n</ex> lyghe po he<ex>n</ex>nes røgh, icke <app>
                        <lem>klarlyghen</lem>
                        <rdg>
                            <q>karlygh<ex>e</ex>n</q> hs.</rdg>
                    </app> po røghen, me<ex>n</ex> so ath hw<ex>n</ex> icke stor ell<ex>e</ex>r lygh<ex>e</ex>r, me<ex>n</ex> medeyl modhe, och
                    syth hoffwedh skal hw<ex>n</ex> bøghe tiil baghe.</p>
                <p><hi>O</hi>ch i so<ex>m</ex>me landh haffw<ex>e</ex>r iordhemodher<ex>e</ex>n en serdelys stool th<ex>e</ex>r tiil gorth, lagh
                    och sydh och hwlleth wdh myth i, som q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal sydhe i och leghe yth beyn po
                    th<ex>e</ex>n enæ sydhe po stollen och yth po th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n, første hw<ex>n</ex> synnæ beyn <app>
                        <lem>tagher</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> tiil segh i føtzelss tydh, po <app>
                        <lem>thet</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> ath iordhemodh<ex>e</ex>rn ka<ex>n</ex> tyss beyer a<ex>n</ex>name barnet, och th<ex>e</ex>n skal war<ex>e</ex> gorth,
                    so<ex>m</ex> the<ex>n</ex>ne effth<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffne fyguer betegner; och skal <app>
                        <lem>forneffndhe</lem>
                        <rdg>
                            <q>forneffdhe</q> hs.</rdg>
                    </app> stol so goryth war<ex>e</ex>, ath q<ex>wi</ex>nne<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> leghe segh tiil baghe m<ex>edh</ex> he<ex>n</ex>nes
                    røgh <ex>etc.</ex><pb n="17v" /> <hi>T</hi>h<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stool skal ma<ex>n</ex> tiil baghe op følle m<ex>edh</ex> kledher, och nar
                    tydh<ex>e</ex>n er kome<ex>n</ex>, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn lyffthe the sa<ex>m</ex>me kledher wel op och
                    wendhe th<ex>e</ex>m stw<ex>n</ex>dhw<ex>m</ex> tiil th<ex>e</ex>n ienne sydhe och stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex> tiil th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n. Och
                    skal iordhemodh<ex>e</ex>rn sedhe for he<ex>n</ex>ne och flydsommelygh po <lb />acthe barnssens
                    rørelsse i modh<ex>e</ex>rnis lyff, och skal iordhemodh<ex>e</ex>rn reger<ex>e</ex> m<ex>edh</ex> he<ex>n</ex>nes 
                    <app>
                        <rdg>herefter overstreget
                            <q>fr</q>
                        </rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    hendh<ex>e</ex>r
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>nniss ledemodh och styr<ex>e</ex> th<ex>e</ex>m.</p>
                <p>Och skal iordhemodh<ex>e</ex>rn smøryæ he<ex>n</ex>nes hendh<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> ysth<ex>e</ex>r, som th<ex>et</ex> er
                    tiilbørlyght, och m<ex>edh</ex> sine hendh<ex>e</ex>r so smort skal hw<ex>n</ex> 
                    <app>
                        <lem>sedelyg</lem>
                        <rdg>tilføjet i venstre margin, herefter overstreget <q>serdelyss</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    taghe tiil
                    modh<ex>e</ex>rn, so<ex>m</ex> sø<ex>m</ex>melyght er ath he<ex>n</ex>ne bør ath wydhe, och iordhemodheren skal och
                    lere modher<ex>e</ex>n och w<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>rwyse he<ex>n</ex>ne och styrcke he<ex>n</ex>ne m<ex>edh</ex> math och drycke och
                    m<ex>edh</ex> godhe ordh po my<ex>n</ex>næ q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, ath hw<ex>n</ex> arbeydh<ex>e</ex>r fasth, so at hwn dragh<ex>e</ex>r
                    tiil segh syn andhe. Her tiil skal ma<ex>n</ex> strøghe sedelygh modh<ex>e</ex>rniss bwgh lyth
                    offuer he<ex>n</ex>nes naffle. Iordhemodh<ex>e</ex>rn skal<pb n="18r" /> och trøsthe modh<ex>e</ex>rn om en gledelygh
                    fosth<ex>e</ex>r, som er en drengh.</p>
                <p><hi>M</hi>en er th<ex>et</ex> so, ath modher<ex>e</ex>n er fedh, so skal <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> icke sedhe po en stol, me<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> skal lyghe nedh po he<ex>n</ex>nes røgh och leghe
                    he<ex>n</ex>nes hoffwedh po iordh<ex>e</ex>n och draghe he<ex>n</ex>nes beyn tiil segh op tiil he<ex>n</ex>nes lyff,
                    po th<ex>et</ex> ath barmodh<ex>e</ex>rn tø<ex>m</ex>mes och nøys, och skal hw<ex>n</ex> smøryæ he<ex>n</ex>nes lønlygh steth
                    m<ex>edh</ex> feth, so<ex>m</ex> tiilbørlygh er, ynthwortes, och iordhemodh<ex>e</ex>rn skal taghe tiil
                    he<ex>n</ex>ne, om th<ex>et</ex> gøris behoff, och opne he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, och i sodan modhe
                    fødh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> snarlyghe. <hi>O</hi>ch nar modher<ex>e</ex>n er i arbeydhe och th<ex>et</ex> førsthe skyndh,
                    som barnet er i swebyth, som kallis effth<ex>e</ex>r byrdhe, sywnes, so stw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r barnet
                    strax tiil.</p>
                <p><hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me skyndh icke wyldhe selffw<ex>e</ex>r brysthe, so skal
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn brydhe th<ex>et</ex> m<ex>edh</ex> sine neylle ell<ex>e</ex>r och taghe th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me skyndh,
                    som kallis effther byrdhe, i he<ex>n</ex>nes fynghr<ex>e</ex> och skere th<ex>et</ex> se<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r for<ex>e</ex> tiil
                    m<ex>edh</ex> en knyff ell<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> en saxz, so ath hw<ex>n</ex> icke saar gør barneth, och th<ex>e</ex>r
                    effth<ex>e</ex>r flydh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> wan fra he<ex>n</ex>ne, och barneth fylgh<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r.</p>
                <p><hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath iordhemodher<ex>e</ex>n schar for tylygh th<ex>e</ex>n effth<ex>e</ex>r byrdhe, so ath
                    th<ex>et</ex> wan wor forlobeth och he<ex>n</ex>nes lønlygh steth war<ex>e</ex> wysen och tør gorth, och
                    barnet wylæ icke fwlko<ex>m</ex>melygh ko<ex>m</ex>me tiil hans wdgangh, <hi>s</hi>o skal ma<ex>n</ex> taghe<pb n="18v" />
                    smelth<ex>et</ex> ysth<ex>e</ex>r och tiilbørlyghe warm gøre, som he<ex>n</ex>ne kan sleffryth och glydyght
                    gøre i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth.</p>
                <p><hi>O</hi>ch serdelis i th<ex>e</ex>n trangh och nødh er goth th<ex>et</ex> hwydhe aff yth eght m<ex>edh</ex> syn
                    blome, nar th<ex>et</ex> ladiss i he<ex>n</ex>ne lønlygh steth. <hi>O</hi>ch ma<ex>n</ex> skal ko<ex>m</ex>me he<ex>n</ex>ne tiil ath
                    nysse, och th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r følgh<ex>e</ex>r fosth<ex>e</ex>r.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath foste<ex>ri</ex>th er storth och serdeles hoffwedyth, tha skal
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn opne mod<ex>e</ex>rniss lønlygh steth, ath th<ex>e</ex>n yndgangh tiil barmodh<ex>e</ex>rn
                    ka<ex>n</ex> wy blyffwe, och wy gør<ex>e</ex> he<ex>n</ex>ne sedelygh m<ex>edh</ex> hen<ex>n</ex>es hendh<ex>e</ex>r, fførsth smør<ex>e</ex>
                    the<ex>m</ex> m<ex>edh</ex> ysth<ex>e</ex>r, som tiil forne er saght; lygh<ex>e</ex>rwyss war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath barnet
                    war<ex>e</ex> en møbarn ell<ex>e</ex>r och twyllyngh, so skal ma<ex>n</ex> haffwe segh m<ex>edh</ex> smøryth, som
                    tiil forne er saght. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me forsc<ex>ri</ex>ffne er alsame<ex>n</ex> taleth om naturlygh
                    føtzel, nar barn<ex>et</ex> oppenba<ex>ri</ex>s m<ex>edh</ex> hoffwedh<ex>et</ex> och andhr<ex>e</ex> ledemodh strax th<ex>er</ex>
                    effth<ex>e</ex>r, th<ex>er</ex> effth<ex>e</ex>r som the<ex>n</ex>ne fygwer betegner <ex>etc.</ex></p>
                <pb n="19r" /><p><hi>M</hi>en er th<ex>et</ex> so, ath barnet oppe<ex>n</ex>baryss m<ex>edh</ex> wnaturlygh føtzel, som er først m<ex>edh</ex>
                    ha<ex>n</ex>s føddh<ex>e</ex>r, och hans arme ere raght nedh wedh hans syæ, som the<ex>n</ex>ne effth<ex>e</ex>r
                    sc<ex>ri</ex>ffne fygwr bethegner, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn taghe armene och hendh<ex>e</ex>rnæ aff
                    barneth och skycke och føghe the<ex>m</ex> och smørye the<ex>m</ex> m<ex>edh</ex> feth, so ath ha<ex>n</ex>s hendh<ex>e</ex>r
                    blyffw<ex>e</ex>r wdh raght harth wedh hans sye, och i soda<ex>n</ex> modhe hyelppe barnet aff
                    steth.</p>
                <p><hi>M</hi>en war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> mogelyght, ath iordhemodh<ex>e</ex>rn ko<ex>n</ex>næ om k<ex>ri</ex>ngh skycke barneth m<ex>edh</ex>
                    lemppe i modh<ex>e</ex>rniss lyff, so ath hans føddh<ex>e</ex>r kw<ex>n</ex>næ kome i modh modh<ex>e</ex>rniss
                    naffle och hoffwedhet i modh he<ex>n</ex>nes røgh nedh ath, th<ex>et</ex> war<ex>e</ex> møgh<ex>et</ex> bedher<ex>e</ex>;
                    fygwre<ex>n</ex> sta<ex>n</ex>ndh<ex>e</ex>r her offw<ex>e</ex>r i mellem <ex>etc.</ex></p>
                <pb n="19v" /><p><hi>M</hi>en er th<ex>et</ex> so, ath barnet <app>
                        <lem>komer</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> m<ex>edh</ex> bodhe føddh<ex>e</ex>r och haffwer icke ha<ex>n</ex>s hendh<ex>e</ex>r wedh hans syæ wdraght
                    nedh<ex>e</ex>r ath, me<ex>n</ex> han <!-- originalt 'hand' nu 'd' krydset ud. Hvordan noteres det, og skal det? --> 
                    haffwer the<ex>m</ex> wdragth offw<ex>e</ex>r segh och offwer syth hoffwyth,
                    so<ex>m</ex> the<ex>n</ex>ne effth<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffne fygwer betegner, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn war<ex>e</ex> møgh<ex>et</ex>
                    omhøggelygh och flydtsom, hworletz hw<ex>n</ex> kw<ex>n</ex>næ skycke barssens hendh<ex>e</ex>r och arme
                    nedh ath wedh ha<ex>n</ex>s syæ, och war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> mogelyght, so skal hw<ex>n</ex>, som tiil forne
                    <app>
                        <lem>standh<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg> herefter overstreget
                            <q>we</q>
                        </rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    sc<ex>ri</ex>ffweth, wendhe barnet omkr<ex>i</ex>ngh och m<ex>edh</ex> hoffwedh<ex>et</ex> hyelppe ha<ex>num</ex>
                    tiil syn wdgangh.</p>
                <p><hi>M</hi>en war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> icke moghelyght, ath th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> so ske, tha skal iordhemodh<ex>e</ex>rn taghe
                    barnet om hans føddh<ex>e</ex>r, hendh<ex>e</ex>r och arme och skycke th<ex>e</ex>m nedh<ex>e</ex>r wedh ha<ex>n</ex>s syæ
                    och hyelppe barnet, och war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath tesse tywe<ex>n</ex>ne modhe ickæ wylle dwæ
                    formedelss ha<ex>n</ex>s hendh<ex>e</ex>r, <hi>s</hi>o skal iordhemodh<ex>e</ex>rn taghe barnssens bodhe føddh<ex>e</ex>r och
                    byndhe th<ex>e</ex>m tiil hoffwe m<ex>edh</ex> en lyne och sagtmodelygh draghe och hyelppe barnet
                    tiil syn wdh <lb />gangh, och th<ex>et</ex> er th<ex>e</ex>n altso<ex>m</ex> farlygste føtzel.</p>
                <pb n="20r" /><p><hi>M</hi>en hendhe th<ex>et</ex> segh so, ath barnet ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> ien fodh enysthe, so skal ma<ex>n</ex>
                    leghe modher<ex>e</ex>n po he<ex>n</ex>nes røgh och he<ex>n</ex>nes beyn høyth op offwer segh och
                    hoffwedh<ex>et</ex> nedh och acth<ex>e</ex>r <lb /> delen, som er rwmpe<ex>n</ex>, wal høyth, och skal
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn taghe barnssens føddh<ex>e</ex>r och stoppe th<ex>e</ex>m <app>
                        <lem>i gen</lem>
                        <rdg>
                            <q>i gen i</q> hs.</rdg>
                    </app> modh<ex>e</ex>rnss lyff, th<ex>et</ex> skal ske m<ex>edh</ex> stor worlygh<ex>eyt</ex>, och skal modher<ex>e</ex>n
                    skydhe segh hydh och dydht om k<ex>ri</ex>ngh och wendhe segh, so lenghe barnssens
                    hoffwydh skycker segh tiil wdgangh; th<ex>er</ex> effth<ex>e</ex>r skal modh<ex>e</ex>rn sydhe nedh po en
                    stol 
                    <app>
                        <lem>i gen</lem>
                    <rdg>herefter overstreget <q>so<ex>m</ex> tiil forne sta<ex>n</ex>dher sc<ex>ri</ex>ffwet</q></rdg>
                    </app>, <!-- er det korrekt noteret? -->
                    och skal iordhemodh<ex>e</ex>rn hyelppe barnet i gen, som tiil forne standh<ex>e</ex>r
                    sc<ex>ri</ex>ffweth; th<ex>ett</ex>e er th<ex>e</ex>n fygur.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> er th<ex>et</ex> so, ath barnet icke kw<ex>n</ex>næ wendys i modh<ex>e</ex>rniss lyff, so ath hoffwedhet
                    ka<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>me førsth, so skal iordhemode<ex>re</ex>n taghe th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n fodh och skycke bodhe
                    føddh<ex>e</ex>rnæ tiil hans wdgangh, so ath th<ex>et</ex> altyth forwaris, som saght er, ath arme
                    och hendh<ex>e</ex>r skulle ware hooss hans syæ, som er barnet <ex>etc.</ex></p>
                <pb n="20v" /><p><hi>M</hi>en war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath barnet kom<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> ha<ex>n</ex>s syæ tiil føtzell, so skal
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn skycke barneth offwer segh, som th<ex>e</ex>r er saught tiil forne, i
                    modh<ex>e</ex>rnis lyff och th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r hyelppe barnet tiil <hi>syn</hi> 
                    <!-- 'syn' er en skriverfejl, men ikke overstreget. Hvad gør man her? Det var udeladt af XML-filen og 'tiilbørlyght' sammenskrevet-->børlyght tiil syn
                    wdgangh.</p>
                <p><hi>M</hi>en war<ex>e</ex> th<ex>et</ex>
                    <app>
                        <lem>so</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>ath barnet</q></rdg>
                    </app>, ath barnet ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r <lb /> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    <app>
                        <lem>medh</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> føddh<ex>e</ex>rnæ fra hw<ex>e</ex>r <lb />andhr<ex>e</ex>, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn føghe th<ex>e</ex>m tiil
                    hoffwe och hyelppe barn<ex>e</ex>t, som tiil forne standh<ex>e</ex>r. <hi>M</hi>en hw<ex>n</ex> skal allygewel
                    altydh gøre flydh, ath hendh<ex>e</ex>rne ka<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>me wedh ha<ex>n</ex>s syæ, so<ex>m</ex> offthe tiil forne
                    sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffweth, och hylppe ha<ex>nu</ex>m.</p>
                <pb n="21r" /><p><hi>O</hi>ch nar barnet appe<ex>n</ex>baris m<ex>edh</ex> hans knee tiil føtzel, so skal iordhemodher<ex>e</ex>n
                    lyffthe barnet offwer <app>
                        <lem>segh</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> och <app>
                        <lem>taghe</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> fath wedh føddh<ex>e</ex>rnæ, <app>
                        <lem>och</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> som tiil forne er saght, hyelppe barnet tiil hans wdgangh effth<ex>e</ex>r the<ex>n</ex>ne
                    fygwre <ex>etc.</ex></p>
                <p>Item om 
                    <app><lem>barnet</lem>
                    <rdg>tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    tedhe ien handh tiil wdhgangh, so skal iordhemodh<abbr>e</abbr>rn <hi>i</hi>cke taghe
                    barneth. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> skal stynghe he<ex>n</ex>nes handh i modh<ex>e</ex>rniss barmodh<ex>e</ex>r och taghe fath
                    i barnssens skwldhr<ex>e</ex> och løffthe th<ex>e</ex>m fra segh och taghe fath i barnssens handh
                    ock recke th<ex>e</ex>n wedh barnssens syæ och taghe fath om barnssens hoffwyth och
                    hylppe ha<ex>nu</ex>m tiil hans wdgangh.</p>
                <p><hi>M</hi>en ka<hi>n</hi> th<hi>et</hi> icke lemppelygh ske, som saght er, so er th<ex>et</ex> nøttørtelyght, ath ma<ex>n</ex>
                    leggh<ex>e</ex>r modh<ex>e</ex>rn po he<ex>n</ex>nes røgh och hoffwedh<ex>et</ex> nedh<ex>e</ex>r ath och bagdelen høyth, so
                    ath barnet faller tiil baghe. Och skal modh<ex>e</ex>rn i gen sydhe po stollen, och
                    barnet skal hyelppes tiil hans 
                    <app>
                        <lem>wdgangh</lem>
                    <rdg>tilføjet under linjen</rdg>
                    </app>. <!-- er det noteret korrekt? -->
                </p>
                <pb n="21v" /><p><hi>M</hi>en er th<ex>et</ex> so, ath barneth skywll segh offwer m<ex>edh</ex> bodhe hendh<ex>e</ex>r, so ath th<ex>et</ex>
                    r<ex>e</ex>cker th<ex>e</ex>m offw<ex>e</ex>r syn hoffwyth, so skal iordhemodhere<ex>n</ex> m<ex>edh</ex> sine he<ex>n</ex><hi>d</hi>her taghe
                    barnss<ex>ens</ex> bodhe hendh<ex>e</ex>r och skwldhre och barneth føre til baghe och, so<ex>m</ex> tiil
                    forne standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffwyth, taghe fath i barnssens hendh<ex>e</ex>r och r<ex>e</ex>cke th<ex>e</ex>m nedh
                    tiil ha<ex>n</ex>s syæ och taghe fath wedh hoffwedh<ex>et</ex> och hyelpe barnet tiil wdga<ex>n</ex>gh.</p>
                <p><hi>I</hi>tem betheer segh barneth m<ex>edh</ex> ha<ex>n</ex>s rw<ex>m</ex>pe, so skal ior<lb />
                    <app>
                        <lem>dhemodher<ex>e</ex>n</lem>
                        <rdg>
                            <q>dher<ex>e</ex>n</q> hs.</rdg>
                    </app> yngføre he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>rnæ i barnmodh<ex>e</ex>rn och løffthe barnet offw<ex>e</ex>r segh och
                    hyelppe th<ex>et</ex> m<ex>edh</ex> føddh<ex>e</ex>rnæ tiil ha<ex>n</ex>s wdgangh. <hi>M</hi>en war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> mogelyght, ath hw<ex>n</ex>
                    kw<ex>n</ex>næ barneth skycke, ath ha<ex>n</ex> ko<ex>n</ex>ne fanghe ha<ex>n</ex>s <pb n="22r" />wdgangh m<ex>edh</ex> hans hoffwyt, th<ex>et</ex>
                    war<ex>e</ex> bedhre.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath barnet betegniss och ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> yth skyfft hoffwyth, som
                    th<ex>en</ex>ne fygur betegner, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn skycke hoffwedh<ex>et</ex> 
                    <app><lem>om</lem>
                        <rdg>efterfølgende tilføjet i marginen</rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    och taghe ha<ex>n</ex>s
                    skwldhre och føre them offwer segh och hyelppe barnet medh hans hoffwyth tiil
                    hans wdgangh.</p>
                <p><hi>I</hi>tem war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath barneth ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> hans brysth ell<ex>e</ex>r och m<ex>edh</ex> hans
                    ansyght, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn gøre, som tiil forne standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffweth. <pb n="22v" /><hi>I</hi>tem
                    <hi>m</hi>en er th<ex>et</ex> so, ath barneth ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> bodhe hendh<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> en fodh och
                    m<ex>edh</ex> hoffwyth, skal iordhmodh<ex>e</ex>rn taghe hoffwedh<ex>et</ex> och skycke føddh<ex>e</ex>rnæ offwer,
                    och i sodan modhe skal hw<ex>n</ex> hyelppe barnet tiil ha<ex>n</ex>s wdgangh.</p>
                <p><hi>I</hi>tem er th<ex>et</ex> so, ath barneth lygh<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n modhe, so<ex>m</ex> th<ex>en</ex>ne fygwr
                    betegner, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn lethelyghe føre he<ex>n</ex>nes handh i barmodhern och
                    wendhe barnet om kr<ex>i</ex>ngh i ha<ex>n</ex>s modh<ex>e</ex>rs lyff, och th<ex>e</ex>n parth, so<ex>m</ex> er nesth tiil
                    ha<ex>n</ex>s wdgangh, th<ex>e</ex>n deyl skal hw<ex>n</ex> taghe och wdfør<ex>e</ex>, me<ex>n</ex> dogh skal hw<ex>n</ex> søghe
                    hoffwedh<ex>et</ex>, om th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> ske, och hyelpe barnet tiil ha<ex>n</ex>s wdgangh.</p>
                <pb n="23r" /><p><hi>I</hi>tem war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath th<ex>er</ex> war<ex>e</ex> tywllyngh och korner bodhe m<ex>edh</ex> hoffwedh<ex>et</ex>, so
                    skal iordhemodh<ex>e</ex>rn hyelppe th<ex>e</ex>m, førsth th<ex>et</ex> ene och so th<ex>et</ex> andheth <ex>etc.</ex> <hi>I</hi>tem
                    <hi>m</hi>e<ex>n</ex> er th<ex>et</ex><lb />
                    <app>
                        <lem>so</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app>, ath twyllyngh ko<ex>m</ex>mer bodhe m<ex>edh</ex> bodhe føddh<ex>e</ex>rnæ, so skal iordhemodheren
                    gøre alth syn flydh tiil ath wdføre th<ex>et</ex> ene effth<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> andh<ex>e</ex>t, som tiil forne
                    standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffwyth.</p>
                <pb n="23v" /><p><hi>M</hi>en war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath twyllyngh ko<ex>m</ex>mer ien m<ex>edh</ex> hoffwedh<ex>et</ex> 
                    och th<ex>et</ex> andh<ex>et</ex> m<ex>edh</ex>
                    føddh<ex>e</ex>rnæ, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn war<ex>e</ex> flytso<ex>m</ex>melygh ath hyelppe th<ex>e</ex>n, som er
                    førsth och nesth, och th<ex>et</ex> skal ske for wdh<ex>e</ex>n bodhe therys forderffwelse, och
                    war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> moghelyght, ath th<ex>et</ex> andeth barn kw<ex>n</ex>næ och fanghe ha<ex>n</ex>ns wdgangh m<ex>edh</ex>
                    hoffwedh<ex>et</ex>, th<ex>et</ex> war<ex>e</ex> møgh<ex>et</ex> goth; <hi>ff</hi>orty skal iordhemodher<ex>e</ex>n for wdh<ex>e</ex>n alth
                    hyndh<ex>e</ex>r <hi>q</hi><ex>wi</ex>ndheniss lønlygh steth tho m<ex>edh</ex> warm wandh och m<ex>edh</ex> olye smøryæ och
                    wodh gøre, po th<ex>et</ex> barnet kw<ex>n</ex>næ tess letth<ex>e</ex>r fanghe hans wdgangh och q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n
                    kw<ex>n</ex>næ fanghe ters my<ex>n</ex>ner we och sprek, och war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath modhern i he<ex>n</ex>nes
                    lønlygh steth ell<ex>e</ex>r barmodh<ex>e</ex>r hadhe en apostem, bwlle ell<ex>e</ex>r saar, och føtzels
                    tydh war<ex>e</ex> ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>, och th<ex>er</ex> kw<ex>n</ex>næ icke legyss rayth tiil, so skal ma<ex>n</ex> i he<ex>n</ex>nes
                    barmodher ladhe olye, ysth<ex>e</ex>r och andh<ex>e</ex>n tyngesth, so<ex>m</ex> kw<ex>n</ex>næ gøre he<ex>n</ex>ne glydhygh
                    och sleffryth tiil ath<pb n="24r" /> my<ex>n</ex>ske modh<ex>e</ex>rnis we och pyne, och th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me 
                    <app>
                        <lem>q<ex>wi</ex>ndhe</lem>
                        <rdg>tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> skal
                    lyghe po he<ex>n</ex>nes røgh, som tiil forne er saght om the fedhe q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r, nar hw<ex>n</ex>
                    skal føde he<ex>n</ex>nes fosth<ex>e</ex>r <ex>etc.</ex></p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Lægedomme til en god fødsel</head>
                <pb n="25r" /><p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> femthe capitel sygh<ex>e</ex>r, hwylcke støcke och legdom gør<ex>e</ex> goth och ere
                    nøtthe<lb /> ath føtzel fangh<ex>e</ex>r godh och leth och swndh fra<ex>m</ex>gangh.</p>
                <p><hi>T</hi>i effth<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffne støcker gør<ex>e</ex> en godh føtzel. <hi>Q</hi><ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, 
                    so<ex>m</ex> skal fødhe he<ex>n</ex>nes
                    foster, hw<ex>n</ex> skal sydhe nedhe och stødhe segh m<ex>edh</ex> he<ex>n</ex>nes røgh, som tiil forne er
                    saght aff, effth<ex>e</ex>rsom q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>rnis sedwan er, och er th<ex>et</ex> i wynth<ex>e</ex>r tydh och er
                    kalth, so skal ma<ex>n</ex> gør<ex>e</ex> herber<ex>e</ex>th warmth, och er th<ex>et</ex> i so<ex>m</ex>mer och møgh<ex>et</ex> hyeth,
                    so skal ma<ex>n</ex> hyelppe modheren, ath hw<ex>n</ex> icke wordh<ex>e</ex>r for smectygh.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> ma<ex>n</ex> skal och ko<ex>m</ex>me modh<ex>e</ex>rn tiil ath nyse m<ex>edh</ex> nyse krwth ell<ex>e</ex>r och m<ex>edh</ex>
                    peper, so<ex>m</ex> maleth er, ell<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> andh<ex>et</ex>, so<ex>m</ex> th<ex>er</ex> tiil beqwe<ex>m</ex>mer, och <lb />
                    <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> skal sydhe po en stoll, som tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r i th<ex>et</ex> fyerdhe capitel,
                    och modh<ex>e</ex>rn skal draghe he<ex>n</ex>nes andhe och nøe och twy<ex>n</ex>ghe ha<ex>nu</ex>m ock trøcke ha<ex>nu</ex>m
                    hordhelyge i segh.</p>
                <p><hi>O</hi>ch ma<ex>n</ex> skal modh<ex>e</ex>rniss syæ twy<ex>n</ex>gæ och trenghe och trøcke wndh<ex>e</ex>r segh. <hi>O</hi>ch skal
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn war<ex>e</ex> flydsomelygh i syt arbeydhe och icke ladhe aff. Me<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> skal
                    for wdhe<ex>n</ex> dwellelsse i modh<ex>e</ex>rnis lønlygh steth brwghe olye och ysth<ex>e</ex>r och andh<ex>et</ex>
                    feth, som gør glydyght och sleffryth, och hyelpper th<ex>et</ex> icke, so skal ma<ex>n</ex>
                    hyelppe q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n m<ex>edh</ex> røygh tiil he<ex>n</ex>ne lønlygh steth.</p>
                <p><hi>T</hi>w skalth <pb n="25v" />taghe mirra<ex>m</ex>, galbanu<ex>m</ex>, befergeyl, tesse hersom tre støcker skal tw
                    blendhe m<ex>edh</ex> ko galle wel tiil same<ex>n</ex>; sydh<ex>e</ex>n skal tw taghe aff the støcker en
                    q<ex>wi</ex>ntin swoer och leghe po 
                    <app>
                        <lem>gloenniss</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>klo</q></rdg> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    </app> 
                    kol och ladhe th<ex>e</ex>n røygh ko<ex>m</ex>me ap tiil
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns lønlygh sthet, och ka<ex>n</ex> tw icke fanghe andh<ex>et</ex>, <hi>s</hi>o tagt dwue skarn och
                    legh po gloe<ex>n</ex>niss kool, som tiil forne er sagth, th<ex>et</ex> er møgh<ex>et</ex> goth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; ma<ex>n</ex> skal taghe uoll och gør<ex>e</ex> th<ex>e</ex>m wodhe i rwdhe wandh och so
                    wodhe stoppe th<ex>e</ex>m i modh<ex>e</ex>rnis barmodh<ex>e</ex>r. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> 
                    the er ma<ex>n</ex>ghe fler<ex>e</ex> radh th<ex>e</ex>r tiil,
                    och th<ex>e</ex>m skal tw spøryæ aff leghe mesth<ex>e</ex>r och doctores.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> pyllule; tagh søue<ex>n</ex>bowmd v q<ex>wi</ex>ntin, <hi>r</hi>wdhe iɉ q<ex>wi</ex>ntin, eyneber i halt loth,
                    azam fetida<ex>m</ex>, armoniacu<ex>m</ex>, røth, som ma<ex>n</ex> farwer m<ex>edh</ex>, aff tesse tre i halt loth,
                    och her aff gør pillulas och gyf modh<ex>e</ex>rn th<ex>er</ex> aff i halt loth ath drycke i
                    wandh, i hwylcketh er soen søue<ex>n</ex>bowm och poley.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex> tiil pillulas; tagh søue<ex>n</ex>bowm i halt loth och gw<ex>m</ex>mi, som kallis
                    aza fetida po latin, armoniacu<ex>m</ex>, rubeam tingtura<ex>m</ex>, th<ex>et</ex> er th<ex>et</ex> rødhe, so<ex>m</ex> the
                    farwe olle gran m<ex>edh</ex>, aff hwerth aff tesse støcker i halt q<ex>wi</ex>ntin, och gør th<ex>e</ex>r
                    aff pillulas m<ex>edh</ex> honigh och gyff q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n i halt loth tiil hobe i ien dryck
                    wyn, th<ex>et</ex> hyelpper møgh<ex>et</ex>.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth goth plasth<ex>e</ex>r; tagh <hi>c</hi>olloq<ex>wi</ex>ntidam och sywth he<ex>n</ex>ne i wan och tagh sapp,
                    som er p<ex>er</ex>seth aff rwdhe, och lyth mirra och lyth bøgmell,<pb n="26r" /> och gør yth plasth<ex>e</ex>r
                    th<ex>e</ex>r aff och legh th<ex>et</ex> offu<ex>e</ex>r q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>nnisz naffle och tiil he<ex>n</ex>nes lønlygh
                    steth, th<ex>et</ex> hyelpper wel.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Efterbyrden</head>
                <pb n="26r" /><p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> syetthe capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz effth<ex>e</ex>r<lb />byrdh<ex>e</ex>n, som kallis <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina
                    po latin, skal skyllys fra q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, om so er, ath hw<ex>n</ex> icke fylgh<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex>
                    fosteryth.</p>
                <p><hi>He</hi>r mo ma<ex>n</ex> merke, ath th<ex>e</ex>n <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina er th<ex>et</ex> skyndh, som barnet swebys i, och
                    stw<ex>n</ex>nwm føller hw<ex>n</ex> m<ex>edh</ex> och stw<ex>n</ex>dhw<ex>m</ex> icke, me<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> blyffwer tiil baghe, effth<ex>e</ex>r
                    som barnet er fødh; sagh<ex>e</ex>n er her tiil, forty ath modhere<ex>n</ex> er kra<ex>n</ex>gh och
                    wa<ex>n</ex>mectygh, so ath hw<ex>n</ex> er icke sterck tiil ath wdtrøcke th<ex>en</ex> same secu<ex>n</ex>dinam
                    m<ex>edh</ex> barneth i føtzel tydh.</p>
                <p><hi>O</hi>ch hendh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> so, ath th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina 
                    hengh<ex>e</ex>r fasth wedh barmodh<ex>e</ex>rn
                    inwortyss, <hi>o</hi>ch forty ath th<ex>e</ex>n wesk, so<ex>m</ex> barneth fødys m<ex>edh</ex>, er forloben, so ath
                    th<ex>e</ex>n <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina er wysen och tør i barmodh<ex>e</ex>rn, och forty ath barmodh<ex>e</ex>rn er
                    krw<ex>m</ex>ppen tiil hoffwe och trangh gorth aff stor we och sprecke.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath th<ex>en</ex> secu<ex>n</ex>dina blyffwer effth<ex>e</ex>r och icke wdføl m<ex>edh</ex> barneth,
                    so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn war<ex>e</ex> møgh<ex>et</ex> omhyggelygh och flydsom, so ath hwn ka<ex>n</ex> skylle
                    th<ex>en</ex> fra q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath th<ex>e</ex>n 
                    same <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina icke wordher skylth
                    fra q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, so ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n i stor sygdom och 
                    barmodhere<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r kwaldh,
                    so<ex>m</ex> kallis po latin <hi>s</hi>uffocacia mat<ex>ri</ex>cis; forty war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath th<ex>e</ex>n same
                    <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina icke skyllis fra barmodh<ex>e</ex>rn, so rodner hw<ex>n</ex> he<ex>n</ex>ne snarth aff he<ex>n</ex>nes
                    natur, och <pb n="26v" />th<ex>e</ex>r aff gor en swoer stangh, som op far tiil q<ex>wi</ex>ndhenis mw<ex>n</ex>dh och
                    tiil hyarthe och hoffwed och th<ex>e</ex>n steth, so<ex>m</ex> <app>
                        <lem>lwngh<ex>e</ex>n</lem>
                        <rdg>
                            <q>lwgh<ex>e</ex>n</q> hs.</rdg>
                    </app> och hyerth<ex>et</ex> lygh<ex>e</ex>r po, som kallis po latin dyafragma; her for wordh<ex>e</ex>r
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n stacketh andhe och trangh i brysteth, och hw<ex>n</ex> fangh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r aff
                    beswymelsse och sywnes stw<ex>n</ex>dhw<ex>m</ex>, som hw<ex>n</ex> war<ex>e</ex> dødh, och stw<ex>n</ex>dhw<ex>m</ex> døer th<ex>e</ex>r aff.
                    <hi>H</hi>er for lygh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r stor maght po, ath th<ex>e</ex>n <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r aff steth och
                    wdh.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath th<ex>et</ex> hyndh<ex>e</ex>r er po barmodherens weygne, so ath hw<ex>n</ex> <app>
                        <lem>er</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> resth, ell<ex>e</ex>r aff nogh<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n hyndh<ex>e</ex>r, so skal ma<ex>n</ex> opne barmodh<ex>e</ex>rn <lb />
                    m<ex>edh</ex> ysth<ex>e</ex>r och andh<ex>e</ex>n tyngesth, so<ex>m</ex> gør glydygh och sleffryth, so<ex>m</ex> tiil forne
                    er taleth om.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex></ex>m er th<ex>et</ex> so, ath th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me <hi>s</hi>ecu<ex>n</ex>dina 
                    blyffwer tiil baghe, so skal q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n
                    størckes m<ex>edh</ex> tilbørlygh math oc drycke, so<ex>m</ex> er m<ex>edh</ex> 
                    <app><lem>goth</lem>
                    <rdg>herefter overstreget <q>go</q></rdg> 
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    grøyth gorth m<abbr>edh</abbr> eghe
                    blom<abbr>e</abbr>r och godh wyn ell<abbr>e</abbr>r øll och fersth hønsse kødh <ex>etc.</ex> <hi>I</hi>te<ex>m</ex> for th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me er
                    goth eynber och gw<ex>m</ex>mi, som kallis galbanu<ex>m</ex> støth smoth och blenth m<ex>edh</ex> warm wan
                    och drocketh.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> poley soen och drock<ex>e</ex>n opner barmodh<ex>e</ex>rn och wddryffwer effth<ex>e</ex>r byrdhe, th<ex>et</ex>
                    er secu<ex>n</ex>dina<ex>m</ex>. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> ath wy gøre barmodh<ex>e</ex>rn er goth th<ex>et</ex>, som gørth lenth och
                    bløth, som er ysth<ex>e</ex>r aff hønss och aff gess, ath th<ex>e</ex>n ko<ex>m</ex>mes i barmodh<ex>e</ex>rn bodhe
                    i<ex>n</ex>wortyss och wdwortyss.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om so er, ath effth<ex>e</ex>r byrdhe he<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r ffasth och hw<ex>n</ex> wyl icke skyllis fra
                    barmodh<ex>e</ex>rn,<pb n="27r" /> <hi>s</hi>o er godh the tyngesth, so<ex>m</ex> gyffw<ex>e</ex>r godh røgh fra segh, som er
                    tymeania, byssem, gallia muscata och i <ex>con</ex>fecth, so<ex>m</ex> kallis <ex>con</ex>fectio nere, aff
                    hwylcke støcke skal q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n taghe och leghe th<ex>e</ex>m po 
                    <app>
                        <lem>gloennis</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>klo</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    kool och ladhe th<ex>e</ex>n røygh op goo wndh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes kledher tiil he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, och skal hw<ex>n</ex>
                    wel løcke om k<ex>ri</ex>ngh segh m<ex>edh</ex> kledh<ex>e</ex>r, so ath th<ex>e</ex>n gode røgh icke ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r tiil
                    he<ex>n</ex>nes nese. <hi>M</hi>en hw<ex>n</ex> skal <app>
                        <lem>icke</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> løcke he<ex>n</ex>nes nese for the tyngest, som ille locther och stynck<ex>e</ex>r, som er
                    aza fetida, befergeyl och brendhe fyedhre aff en pofwyll <ex>etc.</ex></p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hw<ex>n</ex> skal och brendhe en klø aff en azen och ladhe th<ex>e</ex>n røygh op fare w<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r
                    he<ex>n</ex>nes kledh<ex>e</ex>r so<ex>m</ex> tiil forne. <hi>O</hi>ch allyghewel the tyngesth, ille locthe, the
                    haffw<ex>e</ex>r allygewel th<ex>e</ex>n natur i segh, ath the wddraghe døth barn och effth<ex>e</ex>r
                    byrdh<ex>e</ex>n.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal och holdhe syn andhe och twy<ex>n</ex>ghe th<ex>e</ex>n och nøe th<ex>e</ex>n 
                    <app>
                        <lem>i</lem>
                        <rdg>tilføjet i venstre margin</rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    segh. <hi>M</hi>en skal och m<ex>edh</ex> nyse krwth och m<ex>edh</ex> støth peper ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex> he<ex>n</ex>ne tiil ath nyse. <hi>O</hi>ch
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns syæ skal trøckes nedh ath aff en andh<ex>e</ex>n q<ex>wi</ex>nnæ; th<ex>et</ex> hyelpper møgh<ex>et</ex>,
                    ath th<ex>e</ex>n effth<ex>e</ex>r byrdhe fangh<ex>e</ex>r syn wdgangh, och nar effth<ex>e</ex>r byrdhe<ex>n</ex> begønnes
                    ath the segh, so skal me<ex>n</ex> taghe rosen olye och ko<ex>m</ex>me i barmodh<ex>e</ex>rn.</p>
                <p><hi>O</hi>ch er goth, me<ex>n</ex> tagh<ex>e</ex>r goth rosen wan och komer th<ex>e</ex>r i støth ibsch och gyffu<ex>e</ex>r
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n ath drycke. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n begønner ath <app>
                        <lem>the segh</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app>, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn sedelygth draghe, po th<ex>et</ex> ath hw<ex>n</ex> brydher icke
                    effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n.</p>
                <p><hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath th<ex>e</ex>r war<ex>e</ex> <pb n="27v" />twyffwel, 
                    ath effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n wyle brydees, so
                    skal iordhemodh<ex>e</ex>rn so møgh<ex>et</ex>, som hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r fath, om byndhe offw<ex>e</ex>n wedh
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns beyn <hi>i</hi>cke for harth, icke heller for slaght, me<ex>n</ex> i recthe modhe, so
                    ath hw<ex>n</ex> icke brydys. <hi>I</hi>cke skal hw<ex>n</ex> hell<ex>e</ex>r draghe th<ex>e</ex>n eftth<ex>e</ex>r byrdhe tiil
                    baghe.</p>
                <p><hi>O</hi>ch nar th<ex>et</ex> er gorth, so skal tw ko<ex>m</ex>me q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n tiil ath nyse, som tiil forne
                    standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffwet, och om th<ex>et</ex> so war<ex>e</ex>, ath tydh<ex>e</ex>n forlengh<ex>e</ex>r segh, ath effth<ex>e</ex>r
                    byrdhe icke wyle aff steth, so skal tw ickæ draghe harth, me<ex>n</ex> tw skalth by<ex>n</ex>dhe
                    he<ex>n</ex>ne wedh bodhe beyn ell<ex>e</ex>r och wedh nogh<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n tyngest, so ath th<ex>e</ex>n effther
                    byrdhe icke gyffw<ex>e</ex>r segh tiil baghe.</p>
                <p><hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath th<ex>en</ex> effth<ex>e</ex>r byrdhe war<ex>e</ex> harth tiil hengh<ex>e</ex>ndys i
                    barmodh<ex>e</ex>rn, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn m<ex>edh</ex> subtylygh<ex>eyt</ex> skylle he<ex>n</ex>ne fra for wdh<ex>e</ex>n
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns we och spreck. <hi>I</hi>cke skal hw<ex>n</ex> hell<ex>e</ex>r draghe effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n sleth nedh
                    ath, po th<ex>et</ex> ath barmodh<ex>e</ex>rn icke følgh<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r, me<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> skal m<ex>edh</ex> stor lysth
                    och lempelygh<ex>eyt</ex> draghe fra ien sydhe och tiil th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n och lyth och adh<ex>e</ex>r
                    lyth, so le<ex>n</ex>ghe hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r skylth fra barmodh<ex>e</ex>rn; th<ex>er</ex> effth<ex>e</ex>r skal hw<ex>n</ex> draghe
                    och heylppe he<ex>n</ex>ne aff steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> ware th<ex>et</ex> so, ath effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n forhy<ex>n</ex>dris for møghet i barmodh<ex>e</ex>rn, so ath
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n standh<ex>e</ex>r stor <app>
                        <lem>kra<ex>n</ex>gh<ex>eyt</ex></lem>
                        <rdg>
                            <q>ka<ex>n</ex>gh<ex>eyt</ex></q> hs.</rdg>
                    </app><pb n="28r" /> tiil, hoffwyth w<ex>e</ex>rck, ath hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r wanmecktigh <ex>etc.</ex>, so skal ma<ex>n</ex>
                    gyffwe he<ex>n</ex>ne the tyngest, som <app>
                        <lem>størck<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg>
                            <q>støck<ex>e</ex>r</q> hs.</rdg>
                    </app> hoffwedh<ex>et</ex> och hyerth<ex>et</ex>, som er dyamwscw<ex>m</ex>, dyambra, <ex>con</ex>fectio de ge<ex>m</ex>mis,
                    dyamarga<ex>ri</ex>ton och och andhr<ex>e</ex> fler; th<ex>e</ex>m ath fanghe skal ma<ex>n</ex> haffwe tiil flwcth
                    tiil apoteker och legemesth<ex>e</ex>r. <hi>O</hi>ch the tyngesth, som størker mawen, som ere
                    dyagalanga, dyacinamomu<ex>m</ex> och andhr<ex>e</ex> fler<ex>e</ex>, som fyndhess i apoteken, och tesse
                    forsc<ex>ri</ex>ffne tyngesth skal nydhes m<ex>edh</ex> wyn.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> en andh<ex>e</ex>n legdom tiil ath skylle effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n; tagh rwdhe och en ørth,
                    som kallis po latin prassiu<ex>m</ex>, po dansk, po dysk appelkrwth, ell<ex>e</ex>r andron,
                    abrothanu<ex>m</ex>, po dansk, po dysk gertwurtz ell<ex>e</ex>r stobwurtz arthemesia<ex>m</ex>, bynck lyghe
                    møgh<ex>et</ex> aff hwerth aff th<ex>e</ex>m, och tagh so møgh<ex>et</ex> lilien olye, po latin oleu<ex>m</ex>
                    lilio<ex>rum</ex>, ath the forsc<ex>ri</ex>ffne ørth<ex>e</ex>r kw<ex>n</ex>næ wordhe fwctactygh, och ko<ex>m</ex>me th<ex>e</ex>m
                    alle same<ex>n</ex> i ien glasseth grødhe och løcke he<ex>n</ex>ne teth tiil m<ex>edh</ex> yth logk, som er
                    myth po yth holl och ien pybe sworeth th<ex>e</ex>r tiil, och ko<ex>m</ex>me th<ex>e</ex>n grødhe tiil ath
                    sywdhe po ien ildh ien lydh<ex>e</ex>n stw<ex>n</ex>dh, och nar hw<ex>n</ex> begønner op ath sywdhe, so
                    tagh he<ex>n</ex>ne aff yeldh<ex>e</ex>n och seth he<ex>n</ex>ne po gloennis kol wndh<ex>e</ex>r en ska<ex>m</ex>mel th<ex>er</ex>
                    tiil beqwem; po th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me skamel skal q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n sydhe och taghe th<ex>e</ex>n forsc<ex>ri</ex>ffne
                    sworyth pibe och ko<ex>m</ex>me ien endhe aff he<ex>n</ex>ne i th<ex>et</ex> hol, som er i th<ex>et</ex> logk, som
                    grødh<ex>e</ex>n er loght m<ex>edh</ex>, och løcke th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me pibe teth tiil, so ath th<ex>e</ex>n damp
                    blyffw<ex>e</ex>r i grødhen,<pb n="28v" /> och nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n sydh<ex>e</ex>r po th<ex>e</ex>n forsc<ex>ri</ex>ffne ska<ex>m</ex>mel, so skal
                    hw<ex>n</ex> taghe th<ex>e</ex>n øffwersth endhe aff piben och ko<ex>m</ex>me th<ex>e</ex>n i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth,
                    och skal hw<ex>n</ex> om k<ex>ri</ex>ngh swøffwæ segh m<ex>edh</ex> kledh<ex>e</ex>r wel teth, so ath th<ex>e</ex>n damp
                    blyffwer hooss he<ex>n</ex>ne, och skal hwn sydhe i ii stw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r so le<ex>n</ex>ge effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n
                    løses.</p>
                <p><hi>O</hi>ch ka<ex>n</ex> th<ex>et</ex> icke hyelppe, tha skwlle q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>rnæ taghe plasth<ex>e</ex>r och leghe po
                    he<ex>n</ex>nes legom i mellen he<ex>n</ex>nes nafflæ och lønlygh steth, som aff syn kraffth
                    wddragh<ex>e</ex>r døth barn, som her effth<ex>e</ex>r standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffweth aff.</p>
                <p><hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath alle forsc<ex>ri</ex>ffne støck<ex>e</ex>r kw<ex>n</ex>næ icke hyelppe tiil ath skylle
                    effth<ex>e</ex>r byrdh<ex>e</ex>n ath, so skal ma<ex>n</ex> icke ydh<ex>e</ex>rmere haffwe omsorgh och arbeyth m<ex>edh</ex>
                    he<ex>n</ex>ne, forty i fo daghe flydh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> wdh som wan; me<ex>n</ex> th<ex>et</ex> er santh, ath hw<ex>n</ex> for
                    holdh<ex>e</ex>r ien goth stw<ex>n</ex>dh och gyffw<ex>e</ex>r aff segh en ondh smagh och q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n stor och
                    angesth och we och hoffwyth werck och forkrenck<ex>e</ex>r mawen och hyarth<ex>et</ex>, som tiil
                    forne standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffw<ex>eth</ex>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Sygdomme der kan ramme kvinden under og efter fødslen</head>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> vii capitel sygh<ex>er</ex> aff alle handhe tiil faldh, som he<ex>n</ex>dhes q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n i
                    føtzells tydh och effth<ex>e</ex>r, och hworlw<ex>n</ex>dhe the skwlle be<ex>ri</ex>s.</p>
                <p><hi>A</hi>ff nogle tiil faldh och krangh<ex>eyt</ex>, so<ex>m</ex> følgh<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r føtzel, mo ma<ex>n</ex> mercke,
                    ath almy<ex>n</ex>delygh tiilfall<ex>e</ex>r q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n effth<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes føtzel febris, som er
                    wnaturlygh och ondhe hyedhe, och bwgh<ex>e</ex>n stor gørys<pb n="29r" /> och høffwes op och stor we i
                    lego<ex>m</ex>meth och i barmodh<ex>e</ex>rn, och sagh<ex>e</ex>n er tiil, ath th<ex>et</ex> ko<ex>m</ex>mer almy<ex>n</ex>delygh aff
                    wfolko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>n blossens rensselsse efth<ex>e</ex>r føtzel, som kallis me<ex>n</ex>st<ex>ru</ex>u<ex>m</ex> po latin, och
                    aff q<ex>wi</ex>nssens skrøffwelygh<ex>eyt</ex>, aff møgh<ex>et</ex> blossens wdgydelsse effth<ex>e</ex>r føtzel,
                    och om barmodh<ex>e</ex>rn er saar gyorth. <hi>E</hi>ll<ex>e</ex>r och aff wdgangh och we, som hw<ex>n</ex> haffwer
                    fangh<ex>et</ex> i he<ex>n</ex>nes bagh deyl, som ma<ex>n</ex> kall<ex>e</ex>r arssen ell<ex>e</ex>r røffwe<ex>n</ex>.</p>
                <p>Och nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>nniss blodh flydelsse effth<ex>e</ex>r føtzel icke ko<ex>m</ex>mer fwlko<ex>m</ex>melyghe,
                    som th<ex>et</ex> bør ath ko<ex>m</ex>me, so skal ma<ex>n</ex> hyelppe he<ex>n</ex>ne m<ex>edh</ex> th<ex>et</ex> tyngesth, som til
                    skøndh<ex>e</ex>r blossens flodh, so<ex>m</ex> ma<ex>n</ex>ghe ersame q<ex>wi</ex>ndhe wel wydhe, som er m<ex>edh</ex>
                    nogh<ex>et</ex>, so<ex>m</ex> hw<ex>n</ex> skal taghe tiil segh, och hw<ex>n</ex> skal to he<ex>n</ex>nes føddh<ex>e</ex>r och beyn,
                    och ath gør<ex>e</ex> nogh<ex>e</ex>n damp och røygh op tiil he<ex>n</ex>nes lønlygh steth och plast<ex>e</ex>r ath
                    leghe po he<ex>n</ex>nes legom och ørth<ex>e</ex>r ath sywdhe och ath byndhe th<ex>e</ex>m po, som
                    beleghelygh er.</p>
                <p><hi>M</hi>en skal och gør<ex>e</ex> syn flydh ath rensse q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n m<ex>edh</ex> nogh<ex>e</ex>n tyngesth, so<ex>m</ex> er
                    warmth aff segh, so<ex>m</ex> ka<ex>n</ex> wddryffwe he<ex>n</ex>nes naturlygh pyss ell<ex>e</ex>r wan, forty alth
                    th<ex>et</ex> som wddryffu<ex>e</ex>r wa<ex>n</ex>næt aff me<ex>n</ex>nisken, th<ex>et</ex> op wecker q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns naturlyghe
                    tydh, och the rensser och he<ex>n</ex>nes blodh flydelsse effth<ex>e</ex>r føtzel, som er byncke, <app>
                        <lem>azaru<ex>m</ex></lem>
                        <rdg>
                            <q>azau<ex>m</ex></q> hs.</rdg>
                    </app>, po dysk haselwurth, och po latin <!-- 'och po latin' er en fejlskrivning, men ikke overstreget -->seue<ex>n</ex> baum, <app>
                        <lem>som</lem>
                        <rdg>
                            <q>so</q> hs.</rdg>
                    </app> kallis po latin <app>
                        <lem>sauina</lem>
                        <rdg>
                            <q>sauna</q> hs.</rdg>
                    </app>, poley, petersilii, aniss, fenekool, eynber, rwthe, lorber bladh,
                    spicanardi, so<ex>m</ex> er ma<ex>n</ex>ghe sodan<pb n="29v" /> ørth<ex>e</ex>r, hwylcke th<ex>er</ex> hyelppe tiil.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> dogh skal ma<ex>n</ex> spøryæ radh aff wyse men, som ere kloghe i legdom, po th<ex>et</ex> ath
                    heydhe wordh<ex>e</ex>r icke for stor. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n wel møgh<ex>et</ex> blødhe,
                    so skal hw<ex>n</ex> nyse møgh<ex>et</ex> och op holdhe mw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>n och 
                    <app>
                        <lem>nesen</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>nar hw<ex>n</ex></q></rdg> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    </app>, och he<ex>n</ex>nes andhe skal
                    hw<ex>n</ex> trøcke nedh och holdhe th<ex>e</ex>n fasth och nødhe segh tiil ath nyse, och <app>
                        <lem>nar</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> hw<ex>n</ex> nyser, skal hw<ex>n</ex> holdhe syn nese høyt op; hw<ex>n</ex> skal och setthe kopper
                    offwe<ex>n</ex> for he<ex>n</ex>nes kne wel y<ex>n</ex>nen po beneth hoss he<ex>n</ex>nes lønlygh steth. <hi>O</hi>ch war<ex>e</ex>
                    th<ex>et</ex> so, ath the forsc<ex>ri</ex>ffne støcke ey kw<ex>n</ex>næ hyelppe och q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n er so sterck,
                    so skal hw<ex>n</ex> ladhe segh ladhe are, som kallis po latin saphena, i<ex>n</ex>wortess i
                    he<ex>n</ex>nes føddh<ex>e</ex>r, forty th<ex>et</ex> hyelpper møgh<ex>et</ex>, ath hw<ex>n</ex> 
                    fa<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes r<ex>e</ex>cthe blodh
                    flydelsse.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath hw<ex>n</ex> fangh<ex>e</ex>r effther føtzell th<ex>en</ex> kole soyth, th<ex>et</ex> er
                    wnaturlyght offwer heydhe, so er th<ex>et</ex> goth, hw<ex>n</ex> ladh<ex>e</ex>r ladhe q<ex>wi</ex>nnæ aren ell<ex>e</ex>r
                    po th<ex>en</ex> are, so<ex>m</ex> tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffwyth, forty almy<ex>n</ex>delygh fangh<ex>e</ex>r
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r føtzel th<ex>en</ex> kole soth, och th<ex>et</ex> skeer, forty ath blodh
                    flydelsse forhynderyss for lenghe, och i so dan modhe ko<ex>m</ex>mer blodh flydelsse
                    tiil syn wdgangh; och skal <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> och drycke i th<ex>e</ex>n kole soyth bygwa<ex>n</ex>d, so<ex>m</ex> er soen aff bygh, th<ex>et</ex> so<ex>m</ex> er
                    rensseth aff barcke<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r och so aff støth bygh tiil hoffwe; hw<ex>n</ex> skal och
                    drycke och nødhe goth hønsse spath och edhe sydhe<ex>n</ex> granat ebel, forty sodan
                    støcker fordhr<ex>e</ex> blodh flydelsse och koelth gør wnaturlygh och<pb n="30r" /> ondh heydhe och
                    lener och blød gør y<ex>n</ex>wortess i lego<ex>m</ex>meth th<ex>et</ex>, som tiil forne war
                    forstoppeth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, 
                    ath henes legom begy<ex>n</ex>te ath høffwes
                    och op blesser, so <app>
                        <lem>mo</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> hw<ex>n</ex> drycke wan soen aff erth<ex>e</ex>r och drycke tyth dansk ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>. <hi>O</hi>ch skal hw<ex>n</ex>
                    drycke godh wyn m<ex>edh</ex> ien <ex>con</ex>fect, som kallis dyamarte, ell<ex>e</ex>r och ien gw<ex>m</ex>mi, so<ex>m</ex>
                    kallis serapinu<ex>m</ex>, och andhr<ex>e</ex> støcker, so<ex>m</ex> doctor<ex>e</ex>s i leghebogh<ex>e</ex>n wel wydhe;
                    forty i sodan støcker er goth ath spøryæ segh for aff ath th<ex>e</ex>m. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so
                    at q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n tiil faller effth<ex>e</ex>r føtzel sygdom och sprecke i lego<ex>m</ex>meth och i
                    barmodh<ex>e</ex>rn och i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, so skal hw<ex>n</ex> badhe segh m<ex>edh</ex> ørth<ex>e</ex>r, som
                    ka<ex>n</ex> mynske th<ex>en</ex> sprecke och we, so<ex>m</ex> er fenu<ex>m</ex> grecu<ex>m</ex>, dansk ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex> <app>
                        <lem>ørth<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg> tifløjet som note i margenen</rdg>
                    </app>, kamel blome, <app>
                        <lem>bensaugen</lem>
                        <rdg>
                            <q>besaugen</q> hs.</rdg>
                    </app>, so<ex>m</ex> kallis wor frwschulin po dysk, och th<ex>e</ex>n ørth lygnis wedh dødhe
                    negell och haffwe hwydhe och gwlfarwyt bladh. <hi>O</hi>ch er och godh, ath hw<ex>n</ex> smør segh
                    m<ex>edh</ex> olye aff sisame<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> sødh ma<ex>n</ex>del olye. 
                    <hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath hw<ex>n</ex>
                    haffw<ex>e</ex>r icke for stor heydhe, so skal hw<ex>n</ex> nødhe tiriakell.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> en andh<ex>e</ex>n legdo<ex></ex>m tiil th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me; tagh poley ørth<ex>e</ex>r och en ørth, so<ex>m</ex> kallis
                    po latin polica<ex>ri</ex>a, <hi>s</hi>ex bladh aff lorber; tesse ørth<ex>e</ex>r skal sywdhes, och
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal badhe segh th<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> nedh ath lego<ex>m</ex>meth hooss he<ex>n</ex>nes lønlygh
                    steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> en andh<ex>e</ex>n legdo<ex>m</ex> tiil th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me 
                    ath myldh gør<ex>e</ex> we och sprecke i q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns
                    lønlygh steth effther føtzel. <hi>T</hi>agh rwdhe, rødhe byncke, ambrot po latin
                    ambrotanu<ex>m</ex>, sta<ex>m</ex>ppe th<hi>e</hi>m wel m<ex>edh</ex> poleye olye och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> tiil hobe i ien
                    grødhe och gør th<ex>e</ex>m warm och sweb th<ex>e</ex>m sydh<ex>e</ex>n i en klwdh och legh<pb n="30v" /> th<ex>et</ex> po
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns lønlygh steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andhet tiil th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me. <hi>T</hi>agh kamel blome och hørfrø aff hwerth iiii
                    hendh<ex>e</ex>r fwlle, och frøyth skal stødyss, och <app>
                        <lem>kom</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> th<ex>et</ex> tiil same<ex>n</ex> i ien posse och syw th<ex>et</ex> i hwyth win och <app>
                        <lem>legh</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> th<ex>et</ex> warm po he<ex>n</ex>nes lego<ex>m</ex>.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>e</ex>t; tagh hwydh løgk och legh och th<ex>e</ex>m heydh aske; th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal
                    tw pelle th<ex>e</ex>m reyn, och støth th<ex>e</ex>m wel i en morth<ex>e</ex>r och ko<ex>m</ex> fersth smør th<ex>e</ex>r i
                    och gør th<ex>et</ex> i yth plasther och legh th<ex>et</ex> warm po he<ex>n</ex>nes legom.</p>
                <p><hi>O</hi>ch skal tw gøre røgh til he<ex>n</ex>nes lønlygh steth m<ex>edh</ex> hwyth røgelss och storax. <hi>O</hi>ch
                    er th<ex>et</ex> so, ath hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r stor werck i he<ex>n</ex>nes røgh effth<ex>e</ex>r føtzel, so skal ma<ex>n</ex>
                    taghe kamel blome, bynsugen ørthe ii handh fwlle aff th<ex>e</ex>m.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> en andh<ex>e</ex>n legdo<ex>m</ex> tiil th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me; tagh olye, som kallis oleum mirtinu<ex>m</ex>,
                    rosen olye, aff hw<ex>er</ex>t en hal <lb />skol pw<ex>n</ex>dh, gwll raffwe steyn, so<ex>m</ex> kallis
                    agnes po latin, rasura de ebore, po dysk elpenbeyn, th<ex>et</ex> som skraffwet er aff
                    the beyn, och th<ex>et</ex>, som er sk<ex>ra</ex>wyth af geydhorn, rødh korel, terra sigillata,
                    hwyth røgelsse, ii loth aff hwerth, hwyth wox v loth; aff tesse støck<ex>e</ex>r alsame<ex>n</ex>
                    gør en salue ell<ex>e</ex>r smøryllsse, och h<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> skal q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n smøræ hennes lego<ex>m</ex> och
                    lønlygh steth. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> en legdo<ex>m</ex>, so<ex>m</ex> q<ex>wi</ex>nnæ skwlle taghe tiil segh; tagh ga<ex>m</ex>mel
                    rosen swcker iiii loth, røth koryl, brenth fyelsbeyn de ebor<ex>e</ex>, bolus armen<ex>us</ex>,
                    lyghe møgh<ex>et</ex> aff hwerth, blodh steyn iii q<ex>wi</ex>ntin, tesse støck<ex>e</ex>r skal tw stødhe
                    smoth och ble<ex>n</ex>dhe th<ex>e</ex>m m<ex>edh</ex> swck<ex>e</ex>r rosat och gyffwe he<ex>n</ex>ne yth halth loth po ien
                    tydh m<ex>edh</ex> weybre wan om morgh<ex>e</ex>nne<ex>n</ex> och om affth<ex>e</ex>nne<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r och m<ex>edh</ex> wan, so<ex>m</ex> er
                    brenth<pb n="31r" /> aff bursa pasto<ex>ri</ex>s, som po dysk hedh<ex>e</ex>r tesken krwth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>en</ex>, som ydh<ex>e</ex>rmer<ex>e</ex> begerendys er rath, ha<ex>n</ex> skal spøryæ segh for<ex>e</ex> aff
                    doctor<ex>e</ex>s i legdo<ex>m</ex>. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andhet; om th<ex>et</ex> 
                    he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r segh, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n <lb />ath
                    hennes arss tarm wdh gor, so skal iordhemoderen werme he<ex>n</ex>nes hendh<ex>e</ex>r i goth
                    hwyth wyn och m<ex>edh</ex> varme hendh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n arss tarm yndh stoppe m<ex>edh</ex> s<ex>u</ex>btilygh<ex>eyt</ex>
                    och ko<ex>m</ex>me ha<ex>nu</ex>m i gen tiil hans recte steth.</p>
                <p><hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath ha<ex>n</ex> er reysth ell<ex>e</ex>r swolle<ex>n</ex>, so skal ma<ex>n</ex> taghe fersth smør
                    och smelthe th<ex>et</ex> i wy<ex>n</ex> och wodht gøre 
                    <app>
                        <lem>bowm</lem>
                    <rdg>herefter overstreget <q>olye</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    wl i th<ex>et</ex> och th<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> om k<ex>ri</ex>ngh
                    gyffwe arss tarm och badhe ha<ex>nu</ex>m so lenghe, ath ha<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r tiil pass i gen. <hi>M</hi>e<ex>n</ex>
                    h<ex>e</ex>r tiil skal spørys rath aff mesth<ex>e</ex>r i legdo<ex>m</ex>.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">For tidlig fødsel</head>
                <pb n="31r" /><p><hi>T</hi>het viii capitel sygh<ex>e</ex>r aff mislyngh tiil barneth och orsagh och tegh<hi>e</hi>n th<hi>er</hi>
                    tiil och aff tiilfaldh, som hendh<hi>e</hi>r stw<hi>n</hi>dw<hi>m</hi> effth<hi>e</hi>r mislyngh, och hworletz ma<hi>n</hi>
                    skal for ko<hi>m</hi>me th<hi>et</hi> <ex>etc.</ex></p>
                <p><hi>M</hi>islyngh tiil barnet er ynth<ex>et</ex> andh<ex>et</ex> ey<ex>n</ex> en fosth<ex>e</ex>r eller føtzel, som hendh<ex>e</ex>r
                    segh tiil en wbeqwem tydh, so ath barneth fødis, før th<ex>e</ex>n recthe tydh er
                    ko<ex>m</ex>men.</p>
                <p><hi>O</hi>ch th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh i ma<ex>n</ex>ghe modhe, bodhe før syel 
                    er ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex> tiil lego<ex>m</ex>met och
                    effth<ex>e</ex>r. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> mislyngh<ex>e</ex>n tiil barneth ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r 
                    stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex> aff en sygdo<ex>m</ex>, som hedh<ex>e</ex>r
                    <hi>t</hi>henasmon, och th<ex>e</ex>n sygdom haffwer segh i sodan modhe, nar me<ex>n</ex>nisken haffw<ex>e</ex>r
                    stor begery<ex>n</ex>gh tiil ath haffwe syth magk och m<ex>edh</ex> storth arbeydhe och nøelsse,
                    <hi>m</hi>e<ex>n</ex> ha<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> enth<ex>e</ex>n gøre lyth ell<ex>e</ex>r ynthet.</p>
                <p><hi>H</hi>er om taler <hi>Y</hi>pocras: <hi>Q</hi><ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, som fangh<ex>e</ex>r th<ex>en</ex> 
                    sygdo<ex>m</ex>, almy<ex>n</ex>dhelygh mislyngh<ex>e</ex>r
                    hw<ex>n</ex>. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> rath th<ex>e</ex>r tiil; tagh malørth och ambroth,<pb n="31v" /> aff th<ex>e</ex>m en handh fwldh,
                    byncke iii handh fwldh, støth muscat i loth; tesse støck<ex>e</ex>r skal sydes i wan so
                    lenghe, ath the sydh<ex>e</ex>r op iii eller iiii ganghe, och m<ex>edh</ex> th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me wan so skal
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n taghe en badhe kosth och badhe he<ex>n</ex>nes røgh wel i en offwe<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r och
                    taghe the same soen ørth<ex>e</ex>r och komme th<ex>e</ex>m i en posse och byndhe th<ex>e</ex>m po he<ex>n</ex>nes
                    røgh.</p>
                <p><hi>O</hi>ch wel th<ex>et</ex> icke heylppe, so tagh aff spycanardi och hwydh lilien olye iii loth
                    aff hwer och støth muscat en q<ex>wi</ex>ntin och blendhe the tyngesth tiil hobe och smør
                    røgh<ex>e</ex>n th<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> ell<ex>e</ex>r och tagh dyll olye, kamel olye ii loth aff hwerth, hwydh
                    lilie olye iiii loth och cera<ex>m</ex>, wox i halth loth; tesse støck<ex>e</ex>r skal smelthes
                    tiil hoffwe och gøre th<ex>e</ex>r aff smørelss och smøræ q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns røgh th<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex>. <hi>I</hi>te<ex>m</ex>
                    war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns blodh flydelsse kome for rw<ex>n</ex>dhelygh och for møgh<ex>et</ex>,
                    so ath hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r wa<ex>n</ex>mectygh th<ex>e</ex>r aff, och th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh aff ma<ex>n</ex>ghe
                    orsaghe.</p>
                <p>Och th<ex>e</ex>r fore skal q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n icke bløyss wedh ath gyffwe legemest<ex>e</ex>r ath ke<ex>n</ex>ne
                    sagh<ex>e</ex>n, hwor aff hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n blodh flydelsse so starkelyghen, och th<ex>e</ex>r aff
                    ka<ex>n</ex> ha<ex>n</ex> wydhe, hworletz 
                    <app>
                        <lem>ha<ex>n</ex></lem>
                        <rdg>tilføjet i venstre margin, herefter slettet <q>ha<ex>n</ex></q> (læsning usikker).</rdg>
                    </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    ka<ex>n</ex> heylppe he<ex>n</ex>næ soyth. Och h<ex>e</ex>r for skal ma<ex>n</ex> mercke
                    the effth<ex>e</ex>rsc<ex>ri</ex>ffne støcker tiil heylp och trøsth, i serdhelysh<ex>eyt</ex> i modh th<ex>e</ex>n
                    forsc<ex>ri</ex>ffne sygdom.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n haffu<ex>e</ex>r blodh flydelsse tiil offuerflødygh<ex>eyt</ex>, so skal ma<ex>n</ex>
                    byndhe he<ex>n</ex>nes arme, so møgh<ex>et</ex> hw<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> tolle, och icke fødh<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r beyn, och ma<ex>n</ex>
                    skal setthe yth drycke glass nedh<ex>e</ex>n wndh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes brysth, och ma<ex>n</ex> skal wodhe
                    gøre klwdhe i edyck och leghe th<ex>e</ex>m<pb n="32r" /> po he<ex>n</ex>nes legom nedh<ex>e</ex>n wndh<ex>e</ex>r brysth<ex>e</ex>n och
                    wndh<ex>e</ex>r nafflen och po he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, och me<ex>n</ex> skal och leghe the tyngesth
                    i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, som ka<ex>n</ex> stylle blodh, som er granat ebel blomsth<ex>e</ex>r och
                    gwle raffsteyn, <hi>t</hi>erra sigillata, bol<ex>us</ex> armen<ex>us</ex>, draghe blodh, blodsteyn po latin
                    <hi>E</hi>matices, rødh steyn, so<hi>m</hi> 
                    <app>
                        <lem>er</lem>
                        <rdg>tilføjet som note over linjen</rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    røth bleghe po dansk, hwyth røgelse och gallas, so<ex>m</ex>
                    ma<ex>n</ex> brwgh<ex>e</ex>r tiil bleygh; tesse h<ex>e</ex>rsa<ex>m</ex>me støcke skal ma<ex>n</ex> tage ell<ex>e</ex>r so ma<ex>n</ex>ghe,
                    som ma<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> fanghe aff th<ex>e</ex>m, och lyghe møgh<ex>et</ex> aff hw<ex>e</ex>rth och stødhe th<ex>e</ex>m smot
                    tiil pulwer, och ma<ex>n</ex> skal gør<ex>e</ex> th<ex>e</ex>r aff en plasth<ex>e</ex>r m<ex>edh</ex> røth wyn och ko<ex>m</ex>me th<ex>et</ex>
                    sa<ex>m</ex>me plasth<ex>e</ex>r i en lydh<ex>e</ex>n posse so langh som en fingh<ex>e</ex>r och so tywck som en
                    tø<ex>m</ex>melfingh<ex>e</ex>r, och wedh th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me posse skal byndhes en troyth och ko<ex>m</ex>me th<ex>e</ex>n
                    sa<ex>m</ex>me posse i q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns lønlygh steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> aff swor hoste. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n blød<ex>h</ex>er 
                    for møgh<ex>et</ex>, h<ex>e</ex>r om tall<ex>e</ex>r Ypoc<ex>ra</ex>s.
                    <hi>N</hi>ar 
                    <app>
                        <lem>q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>blødh<ex>e</ex>r</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    haffw<ex>e</ex>r wntfangh<ex>et</ex> och hw<ex>n</ex> haffwer sydh<ex>e</ex>n he<ex>n</ex>nes blodh flydels, so
                    er th<ex>et</ex> wmoghelyght, ath th<ex>et</ex> barn ka<ex>n</ex> war<ex>e</ex> karsth, och th<ex>et</ex> skal actyss, nar
                    hw<ex>n</ex> blødher for møgh<ex>et</ex> 
                    <app>
                        <lem>och</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>i th<ex>e</ex>n and<ex>e</ex>n moneth</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    hw<ex>n</ex> er icke sterck po lego<ex>m</ex>meth.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> i th<ex>e</ex>n førsthe och i th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n moneth 
                    ka<ex>n</ex> q<ex>wi</ex>ndhe<ex>n</ex>nis blodhflydelsse icke
                    war<ex>e</ex> barnet møgh<ex>et</ex> skadelygh, forty ha<ex>nu</ex>m gørs icke møgh<ex>et</ex> fødhe behoff; me<ex>n</ex>
                    sydh<ex>e</ex>n th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r er th<ex>et</ex> barneth skadelygh. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> hw<ex>n</ex> skal icke heldh<ex>e</ex>r ladyss
                    g<ex>er</ex>ne, for wdhe<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> trengys storlyghe.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> mislyngh, so<ex>m</ex> q<ex>wi</ex>nnæ fo, skeer g<ex>er</ex>næ, nar hw<ex>n</ex> 
                    lydh<ex>e</ex>r stor hw<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r,<pb n="32v" /> ell<ex>e</ex>r och
                    hw<ex>n</ex> haffu<ex>e</ex>r en stor sygdo<ex>m</ex>, so<ex>m</ex> er pestilentz ell<ex>e</ex>r stor feb<ex>ri</ex>s <ex>etc.</ex> <hi>I</hi>te<ex>m</ex>
                    offw<ex>e</ex>rflødygh math och drycke er tyth orsagh tiil, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n mislyngh<ex>e</ex>r,
                    forty offu<ex>e</ex>rflødygh<ex>eyt</ex> gør onth blodh, aff hwylketh blodh barneth 
                    <app>
                        <lem>haffwer</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>syn</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    syn fødhe.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh och tyth, forty ath barnet er krangth och skrøffwelyght.
                    <hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>et</ex> hendher och segh tyth, forty ath th<ex>et</ex> skyndh, so<ex>m</ex> barnet er swebt i,
                    brøsth<ex>e</ex>r før tiilbørlygh tydh. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r segh och offthe th<ex>et</ex> aff stor koldhe
                    och frosth, so<ex>m</ex> tyth dødh<ex>e</ex>r barneth, och aff stor heydhe; her for skwlle the
                    icke g<ex>e</ex>rnæ badhe.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>et</ex> he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r segh och tyt, 
                    ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n misly<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r aff stor rørelsse och
                    arbeyth och aff storth sprw<ex>n</ex>gh, serdelis the, so<ex>m</ex> spry<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r tiil baghe, effth<ex>e</ex>r
                    som the ere wordh<ex>e</ex>n frwctsomelygh, so<ex>m</ex> besyndh<ex>e</ex>rlygh skeer i dansz.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> segh och offthe, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n 
                    mislingh<ex>e</ex>r, som fall<ex>e</ex>r sworlyghe
                    ell<ex>e</ex>r och the sloys eller kastis offu<ex>e</ex>r segh møgh<ex>et</ex> wkysclygh. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r,
                    som ere frwctsomelygh, misly<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r offthe aff stor retzsel och forferelsse och
                    aff stor drøffwelsse och aff wkyschelygh gledskaff.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r mislingh<ex>e</ex>r tiil barn, so haffuer hw<ex>n</ex> almy<ex>n</ex>delygh stor we och
                    sprecke mer en hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r, nar hw<ex>n</ex> naturlygh fre<ex>m</ex>dragh<ex>e</ex>r syn tydh aff sodane
                    orsaghe, som tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r. <hi>H</hi>er effth<ex>e</ex>r 
                    <app>
                        <lem>fylgh<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg><q>flygher</q> hs.</rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    noghr<ex>e</ex> tegh<ex>e</ex>n, m<ex>edh</ex>
                    hwylcke ma<ex>n</ex> mo ke<ex>n</ex>ne, om q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal mislinghe ell<ex>e</ex>r ei.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> første tegh<ex>e</ex>n er, nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns brysth, 
                    som tiil forne haffu<ex>e</ex>r wareth<pb n="33r" /> feydhe
                    och tywcke och the begønnæ ath settys, so er mislyngh he<ex>n</ex>ne almy<ex>n</ex>delygh, som
                    <hi>Y</hi>pocras ooh <hi>A</hi>uicenna the sygh<ex>e</ex>r; forty nar q<ex>wi</ex>ndheniss brysth setthys och
                    blyffw<ex>e</ex>r slagtnæ snarlyghen och hasthelyghe<ex>n</ex>, so mislingh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me
                    dagh.</p>
                <p><hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath hw<ex>n</ex> war frwctsomelygh m<ex>edh</ex> tywe<ex>n</ex>næ børn och th<ex>et</ex> iennæ
                    brysth, so<ex>m</ex> tiil forne war feydh och fwlth och karsth, <app>
                        <lem>slaghnær</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app>, so mislingh<ex>e</ex>r <app>
                        <lem>hwn</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> tiil th<ex>et</ex> barn, som lygh<ex>e</ex>r i th<ex>e</ex>n sydhe, so<ex>m</ex> brysteth er wordh<ex>e</ex>n ell<ex>e</ex>r
                    bleffwen smal.</p>
                <p><hi>O</hi>ch sygh<ex>e</ex>r Ypoc<ex>ra</ex>s: wordh<ex>er</ex> th<ex>et</ex> brysth po th<ex>e</ex>n retthe sydhe slaght ell<ex>e</ex>r wesen,
                    so mislingh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> tiil yth swe<ex>n</ex>næ bran. <hi>M</hi>en hendh<ex>e</ex>r segh th<ex>ett</ex>e po th<ex>e</ex>n we<ex>n</ex>stre
                    sydhe, so mislingh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> tiil yth møbarn. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> er th<ex>et</ex> bodhe swe<ex>n</ex>næ børn ell<ex>e</ex>r
                    bodhe møbrøn,<!-- hvad gør man med stavefejl? --> hwylcken brysth th<ex>e</ex>r slagtnis, th<ex>e</ex>r mislingh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> tiil.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yt andh<ex>et</ex> teghen; nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n fangh<ex>e</ex>r stor we och spreck i barmodh<ex>e</ex>rn och
                    he<ex>n</ex>nes ansigt wordh<ex>e</ex>r røth och he<ex>n</ex>nes lego<ex>m</ex> blyffu<ex>e</ex>r i kolth soyth och m<ex>edh</ex> stor
                    hoffwyt werck och hw<ex>n</ex> fangh<ex>e</ex>r stor we i<ex>n</ex>wortess i he<ex>n</ex>nes øgen och i modh he<ex>n</ex>nes
                    hyarthe och hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r ladh och swor i he<ex>n</ex>nes lego<ex>m</ex>, tesse h<ex>e</ex>rsa<ex>m</ex>me tegh<ex>e</ex>n
                    betegner, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n fangh<ex>e</ex>r snarlygh th<ex>e</ex>n sywghe, so ath th<ex>et</ex> er tiil
                    frøcthe<ex>n</ex>dhys, ath hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r mislingh<ex>e</ex>n tiil barn, och serdhelys nar hw<ex>n</ex>
                    fornømmer, ath he<ex>n</ex>nes blodh flydelsse korner <!-- korner/komer? -->rw<ex>n</ex>dhelygh m<ex>edh</ex> for<ex>neffn</ex>de
                    tegh<ex>e</ex>n.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andhet thegh<ex>e</ex>n; nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns legom op blesser och <pb n="33v" />reyssis och wordh<ex>e</ex>r
                    hordh och alligwel icke møgh<ex>et</ex> twnghferdygh och he<ex>n</ex>nes weddh<ex>e</ex>r op bless och
                    løffwer hydh och dyth fra en sydhe och tiil th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n, och serdelyss nar th<ex>et</ex>
                    weddh<ex>e</ex>r er warendys, nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n edh<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r dryck<ex>e</ex>r the tyngesth, so<ex>m</ex> gør
                    he<ex>n</ex>ne goth, th<ex>et</ex> er en tegh<ex>e</ex>n, ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n ka<ex>n</ex> mislinghe aff onth weddh<ex>e</ex>r och
                    blesth och serdhelys i th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n och trydyæ moneth. <hi>H</hi>wor ma<ex>n</ex> skal forkome och
                    forwe<ex>n</ex>dhe mislyngh.</p>
                <p><hi>M</hi>en nw taleth er aff the tyngest, som er orsagh tiil mislingh<ex>e</ex>n <app>
                        <lem>och</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> tegh<ex>e</ex>n, so mo ma<ex>n</ex> wydhe fra<ex>m</ex>delys, hworletz q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal wocthe segh for
                    mislingh<ex>e</ex>n, och sodan woctelsse er ynth<ex>et</ex> andh<ex>et</ex> engh ath the skwlle fly och
                    forladhe alle the tyngesth, som ere orsaghe tiil mislingh<ex>e</ex>n, aff hwylcke tiil
                    forne er taleth om; m<ex>edh</ex> korth ordh mo ma<ex>n</ex> fra<ex>m</ex>delys tale nogh<ex>et</ex> andh<ex>et</ex>.</p>
                <p><hi>Ff</hi>ørsth befrygth<ex>e</ex>r segh q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, ath hw<ex>n</ex> mislingh<ex>e</ex>n wordh<ex>e</ex>r, forty ath th<ex>e</ex>n
                    yngangh tiil barmodh<ex>e</ex>r er for wydh, so <app>
                        <lem>skal man</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> gøre he<ex>n</ex>ne trangh och sneffwer effth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n modhe, so<ex>m</ex> tiil forne er
                    taleth om i th<ex>et</ex> vii capitel aff offwerflødygh blodh flydelsse.</p>
                <p><hi>B</hi>efrygth<ex>e</ex>r segh q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n ath mislinghe, forty ath th<ex>e</ex>n yngangh i barmodh<ex>e</ex>rn er
                    for glydh ell<ex>e</ex>r forfwctactygh, so skal ma<ex>n</ex> haffwe rath th<ex>e</ex>r tiil m<ex>edh</ex> wyse och
                    fornu<ex>m</ex>styghe doctores i legdom, och hw<ex>n</ex> fangh<ex>e</ex>r en andh<ex>e</ex>n lødh en so<ex>m</ex> hw<ex>n</ex>
                    plegh<ex>e</ex>r ath haffue. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> viii tegh<ex>e</ex>n nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n haffu<ex>e</ex>r løsth tiil wbeqwe<ex>m</ex> och
                    wsø<ex>m</ex>melygh madt ell<ex>e</ex>r drycke i modh almy<ex>n</ex>dhelygh sydwan.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> ix tegh<ex>e</ex>n nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n ickæ ka<ex>n</ex> 
                    fødhe <!-- føghe? -->he<ex>n</ex>nes naturlygh syn. <hi>T</hi>h<ex>et</ex> x tegh<ex>e</ex>n
                    nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n haffw<ex>e</ex>r stor begeryngh tiil ath gøre he<ex>n</ex>nes naturlygh magk och m<ex>edh</ex>
                    stor nødh, och allygwel ka<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> y<ex>n</ex>thet gør<ex>e</ex> th<ex>e</ex>r tiil.<pb n="34r" /> <hi>T</hi>h<ex>et</ex> xi tegh<ex>e</ex>n ath
                    almy<ex>n</ex>dhelygh wordh<ex>e</ex>r q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns andhe ille lwctendhys, och stor stangh gyffu<ex>e</ex>r
                    hwn <app>
                        <lem>aff</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> segh och serdelys po th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n och trydyæ dagh.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> tolte tegh<ex>e</ex>n nar ma<ex>n</ex> wermer en 
                    <!-- hans (vel en skriverfejl, men er ikke taget med i filen)--> handh i warmt wan och leggh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>ne po
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>nnis bwgh, och er th<ex>et</ex> so, ath barneth icke rører segh aff th<ex>e</ex>n werme, so
                    er barnet døth i modh<ex>e</ex>rnis lyff. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> hworletz th<ex>et</ex> døde barn skal wddryffwes
                    aff modh<ex>e</ex>rniss lyff, mo ma<ex>n</ex> mercke.</p>
                <p><hi>Ff</hi>ørsth skal ma<ex>n</ex> acthe gra<ex>n</ex>gewelygh, om th<ex>e</ex>r sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r radh tiil ath skylle døth
                    barn aff modh<ex>e</ex>rnis lyff, so ath modh<ex>e</ex>rn beholdh<ex>e</ex>r syth lyff, om th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> ske;
                    ka<ex>n</ex> th<ex>et</ex> icke ske, so skal <app>
                        <lem>man</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> ladhe gwdh radhe. <hi>O</hi>ch nar modh<ex>e</ex>rn icke ka<ex>n</ex> blyffwe wedh lyffwet, th<ex>et</ex>
                    skal so merckes; nar hw<ex>n</ex> beswy<ex>m</ex>mer och hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r wa<ex>n</ex>mectygh och mysth<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes
                    hwko<ex>m</ex>melsse och wordh<ex>e</ex>r gle<ex>m</ex>som och he<ex>n</ex>nes ledhemodh wordh<ex>e</ex>r tw<ex>n</ex>gferdygh och
                    wa<ex>n</ex>mectygh, och nar ma<ex>n</ex> roffu<ex>e</ex>r tiil he<ex>n</ex>ne och taler m<ex>edh</ex> he<ex>n</ex>ne och hw<ex>n</ex> gyffw<ex>e</ex>r
                    lydh<ex>e</ex>n swar fra segh, serdelys nar ma<ex>n</ex> roffwer høyth tiil he<ex>n</ex>ne och hw<ex>n</ex> gyffu<ex>e</ex>r
                    skrøffwelygh och lydh<ex>e</ex>n swar fra segh, och nar hw<ex>n</ex> werck<ex>e</ex>r och ka<ex>n</ex> ynthet eddhe.
                    <hi>O</hi>ch he<ex>n</ex>nes are slaw er lydh<ex>et</ex> och snar, och nar he<ex>n</ex>nes are beber; tesse hersa<ex>m</ex>me
                    er tegh<ex>e</ex>n, ath he<ex>n</ex>ne icke kan heylppes m<ex>edh</ex> lyffwyth; h<ex>e</ex>rfor mo ma<ex>n</ex> ladhe gwdh
                    radhe m<ex>edh</ex> he<ex>n</ex>ne.</p>
                <p>Me<ex>n</ex> er th<ex>et</ex> so, ath th<ex>et</ex> dødhe barn ka<ex>n</ex> skyllys fra modh<ex>e</ex>rnis lyff, och hw<ex>n</ex> skal
                    beholdhe<pb n="34v" /> syth lyff, so hendh<ex>e</ex>r hende icke the for<ex>neffn</ex>de tegh<ex>e</ex>n; herfor skal ma<ex>n</ex>
                    gøre stor flydh och spare enghen arbeydhe, po th<ex>et</ex> modh<ex>e</ex>rn kan skyllys<lb />
                    <app>
                        <lem>fra</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> th<ex>et</ex> dødhe barn.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> døth barn ka<ex>n</ex> skyllis aff modh<ex>e</ex>rn i tywene hande modh<ex>e</ex>r. <hi>Ff</hi>ørsth m<ex>edh</ex>
                    legdo<ex>m</ex>, so ath th<ex>et</ex> icke gørys behoff, ath barneth skal sendh<ex>e</ex>r ske<ex>ri</ex>s ell<ex>e</ex>r
                    sendh<ex>e</ex>rryffwes. <hi>I</hi> th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n modhe, ka<ex>n</ex> legdo<ex>m</ex> icke hyelppe, so skal ma<ex>n</ex> brwghe
                    th<ex>e</ex>r tiil kroghe och andhr<ex>e</ex> i<ex>n</ex>st<ex>r</ex>vme<ex>n</ex>t.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> befrøcth<ex>e</ex>r q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n tiil mislyng, forty ath hw<ex>n</ex> er for møgh<ex>et</ex> magh<ex>e</ex>r och tør
                    och for wysen, so skal hw<ex>n</ex> nødhe math och dricke, som gør he<ex>n</ex>ne fwctactygh och
                    heylppe he<ex>n</ex>ne tiil lyffwyth, so<ex>m</ex> ere wnghe kydh, kapwner, w<ex>n</ex>ghe høns och wnghe
                    lam kødh <ex>etc.</ex></p>
                <p><ex>I</ex>te<ex>m</ex> befrøcth<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> tiil mislingh aff stor kra<ex>n</ex>gheyt och sygdom, so skal ma<ex>n</ex>
                    we<ex>n</ex>dhe th<ex>e</ex>n sygdo<ex>m</ex> meth legdom, so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r tiil høer. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> befrøcth<ex>e</ex>r segh
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n tiil mislingh aff stor hw<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r, so skal ma<ex>n</ex> we<ex>n</ex>dhe th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> math och
                    dricke tiil modeligh<ex>eyt</ex>.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> befrøcth<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> tiil mislingh aff stor och swor hosthe och we<ex>m</ex>melss ell<ex>e</ex>r aff
                    opkasth ell<ex>e</ex>r stor blodh flydelsse, i hwath modhe th<ex>et</ex> er i, so skal ma<ex>n</ex> we<ex>n</ex>dhe
                    och ker<ex>e</ex> th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> tiilbørlygh<ex>eyt</ex> spøre<ex>n</ex>dys radh aff wyse och lerth leghe
                    mesth<ex>e</ex>r.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> befrøcth<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> mislingh<ex>e</ex>n, forty ath effth<ex>e</ex>r byrdhe aff he<ex>n</ex>nes
                    skrøffwelygh<ex>eyt</ex> wylle brysthe syndh<ex>e</ex>r, hwar for hw<ex>n</ex> icke kw<ex>n</ex>næ beholdhe fosth<ex>e</ex>r
                    hooss segh, th<ex>ett</ex>e h<ex>e</ex>rsa<ex>m</ex>me er wa<ex>n</ex>skelyght ath heylppe, me<ex>n</ex> q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal wocthe
                    segh och elskæ roellygh<ex>eyt</ex> so møgh<ex>et</ex> so<ex>m</ex> he<ex>n</ex>ne moelyght er, so<ex>m</ex> er i arbeydhe,
                    danssen och springhen <ex>etc.</ex></p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Dødt foster</head>
                <pb n="35r" /><p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> ix capitel sygh<ex>e</ex>r aff yth døth barn i modh<ex>e</ex>rniss lyff och aff the thegen
                    tiil yth døth barn, och hworletz th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> skyllis aff modh<ex>e</ex>rn.</p>
                <p> <hi>T</hi>h<ex>et</ex> ix capitel sygh<ex>e</ex>r aff yth døth barn i modh<ex>e</ex>rnis lyff, och th<ex>e</ex>r for fylgh<ex>e</ex>r
                    h<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r xii tegh<ex>e</ex>n th<ex>e</ex>r tiil.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> førsthe nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>rnis brysth settys och wordh<ex>e</ex>r slagne, so<ex>m</ex> tiil forne
                    sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffwyth i th<ex>et</ex> viii capitel aff the tegh<ex>e</ex>n tiil mislingh<ex>e</ex>n. <hi>T</hi>h<ex>et</ex>
                    andh<ex>e</ex>t tegh<ex>e</ex>n tiil yth døth barn er, nar barneth, so<ex>m</ex> tiil forne røreth segh,
                    icke rørys i gen.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> trydyæ tegh<ex>en</ex> nar barneth faller i modh<ex>e</ex>rnis lyff fra en sydhe och tiil th<ex>e</ex>n
                    andh<ex>e</ex>n sydhe so<ex>m</ex> en steyn, nar modh<ex>e</ex>rn we<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r segh om k<ex>ri</ex>ngh, nar hw<ex>n</ex> lygh<ex>e</ex>r.
                    <hi>T</hi>h<ex>et</ex> iiii tegh<ex>e</ex>n nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns lego<ex>m</ex> er kalth <app>
                        <lem>wndh<ex>e</ex>r</lem>
                        <rdg>
                            <q>wdh<ex>e</ex>r</q> hs.</rdg>
                    </app> he<ex>n</ex>nes naffle, so<ex>m</ex> tiil forne haffw<ex>e</ex>r waryth warmt.</p>
                <p>Th<ex>et</ex> v tegh<ex>e</ex>n nar aff barmodh<ex>e</ex>rn ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r styncke<ex>n</ex>nis flodh och serdelys nar hw<ex>n</ex>
                    <!-- skriveren har her tilføjet et hwn for meget, men det er udeladt af XML-filen -->haffw<ex>e</ex>r hafft skarp heydhe i sygdom. 
                    <hi>T</hi>h<ex>et</ex> vi tegh<ex>e</ex>n nar q<ex>wi</ex>ndhenis øgen dw<ex>m</ex>me
                    gørys, och th<ex>et</ex> hwydhe <lb />
                    <app>
                        <lem>i øgen</lem>
                        <rdg>
                            <q>øgen</q> hs.</rdg>
                    </app> wordh<ex>e</ex>r brwnactygh och he<ex>n</ex>nes <app>
                        <lem>øren</lem>
                        <rdg>
                            <q>øen</q> hs.</rdg>
                    </app> och nese begønner ath styre och he<ex>n</ex>nes lebe wordh<ex>e</ex>r bleght och
                    bloactygh.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> vii tegh<ex>e</ex>n er, nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n haffu<ex>e</ex>r stor we och spr<ex>e</ex>ck wndh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes naffle
                    och i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth, och hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r ganske forwendh. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so,
                    ath tw wylth skylle barneth aff modh<ex>e</ex>rnis lyff for wdh<ex>e</ex>n kroghe och andh<ex>e</ex>n
                    i<ex>n</ex>st<ex>r</ex>vme<ex>n</ex>t, so skal tw gøre en røgk aff hesthe hoffwe och aff asen møyghc wndh<ex>e</ex>r
                    op tiil he<ex>n</ex>nes lønlygh steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andhet;<pb n="35v" /> gør en røgk wndh<ex>e</ex>r op tiil som tiil forne aff en naterbalgh, aff
                    mirra, bebergeyl, aff gwlth swoffwel, aff galbanu<ex>m</ex>, aff appoponacu<ex>m</ex> och aff th<ex>et</ex>
                    rødhe, som ma<ex>n</ex> farwer m<ex>eth</ex>, och aff dwe møgk ell<ex>e</ex>r aff høghe;</p>
                <p>alle tesse ell<ex>e</ex>r hwert i serdelysh<ex>eyt</ex> skal ma<ex>n</ex> stødhe och blendhe m<ex>eth</ex> ko gallæ och
                    gøre th<ex>e</ex>r aff en deegh och th<ex>e</ex>r aff gøre smo kagh<ex></ex>er so<ex>m</ex> en hasel nøth, och aff
                    the sa<ex>m</ex>me kagh<ex>e</ex>r tagh en effth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n och legh po gloe<ex>n</ex>nis kool och ladh
                    th<ex>e</ex>n røgh ko<ex>m</ex>me i geme<ex>n</ex> ien pibe i he<ex>n</ex>nes lønlygh steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>e</ex>t; <hi>t</hi>agh timiania, appoponacu<ex>m</ex>, galbanu<ex>m</ex> och lyffenis swoffwel lyghe
                    møgh<ex>et</ex> aff hwerth och blenth th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> ko galle, som tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r
                    sc<ex>ri</ex>ffwyth, och th<ex>et</ex> skal och brwgys effth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n forsc<ex>riff</ex>ne modhe. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth
                    andh<ex>et</ex>; tagh aza fetida i halth q<ex>wi</ex>ntin, mirra ii q<ex>wi</ex>ntin; th<ex>e</ex>r aff gør yth
                    pulver och gyff q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n po en  
                    <app>
                        <lem>tydh</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>yth</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    hwer gangh yth q<ex>wi</ex>ntin swoer wel molth i
                    hwyth wyn ath dricke ell<ex>e</ex>r i wan, i hwylcketh er soen søwe<ex>n</ex>bom. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>;
                    gyff ath dricke wan, i hwylcket er soen fygen, fenu<ex>m</ex> gr<ex>e</ex>cu<ex>m</ex>, rwdhe och rødhe
                    dosten; th<ex>et</ex> gør barnet glydygh och sleffryth. <hi>O</hi>ch th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal barnet
                    hyelppis aff steth m<ex>eth</ex> for<ex>scriff</ex>ne støck<ex>e</ex>r. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>: tagh gw<ex>m</ex>mi
                    armoniacu<ex>m</ex>, oppoponacu<ex>m</ex>, c<ex>ri</ex>sth ørth po latin <hi>e</hi>llebor<ex>us</ex>, leuszsame<ex>n</ex> po latin
                    staphisag<ex>ri</ex>a, och oster luci po latin <hi>a</hi>ristologia longa, <hi>c</hi>olloq<hi>wi</hi>ntidha en
                    kyerne th<ex>e</ex>r aff; tesse støcke skal stødys<pb n="36r" /> och blendys m<ex>eth</ex> ko galle och m<ex>eth</ex>
                    grøne rwdhe woyss och gøre th<ex>e</ex>r aff en tap m<ex>eth</ex> bom olye och ha<ex>nu</ex>m fwctactygh gøre
                    i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me woys ogh ko galle och ko<ex>m</ex>me th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me tap i q<ex>wi</ex>nd<ex>e</ex>ns lønlygh
                    steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>e</ex>t; gør en tap aff bom olye so langh so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n medel fingh<ex>e</ex>r er langh
                    tiil och so stor, och wodh gør i rwdhe woyss, i hwylcke<ex>n</ex> woyss er smelth och
                    ble<ex>n</ex>th schamonea, och ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n tap i q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns lønlygh steth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>e</ex>t; tagh holørth, søwe<ex>n</ex>bom, gorthg<ex>re</ex>ss lyghe møgh<ex>et</ex> aff hwert och
                    støth wel och blenth m<ex>eth</ex> ko galle 
                    <app>
                        <lem>och</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>wodh</q></rdg>
                    </app> 
                    gør th<ex>et</ex> i en tap stor som tiil forne och
                    brwghe ha<ex>nu</ex>m effth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n for<ex>scriff</ex>ne modhe.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>e</ex>t; q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal dricke en andh<ex>e</ex>r q<ex>wi</ex>ndhes melck, so gor thet døth
                    bran <!-- vel skriverfejl, skal det noteres? -->fra he<ex>n</ex>ne. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; 
                    tagh mirra<ex>m</ex> i loth, zim<ex>m</ex>et roren po dysk,
                    galbanu<ex>m</ex> och bebergeyl, ii q<ex>wi</ex>ntin aff hwerth, oppoponacu<ex>m</ex> i q<ex>wi</ex>ntin; tesse
                    støcke skal blendys m<ex>eth</ex> ko galle och gør pillulas th<ex>e</ex>r aff i q<ex>wi</ex>ntin swor och
                    legh th<ex>e</ex>m po gloe<ex>n</ex>nis kol och ladh th<ex>e</ex>n damp go op tiil q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns lønlygh steth;
                    th<ex>e</ex>n da<ex>m</ex>p borth driffw<ex>e</ex>r døth barn, brønne och forstoppeth blodh aff
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh galbanu<ex>m</ex> i q<ex>win</ex>ntin 
                    ell<ex>e</ex>r lyth my<ex>n</ex>dhr<ex>e</ex> och ladh melck iii
                    eller iiii loth, smelth galbanu<ex>m</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me melk och gyff q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n ath drycke.
                    <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh galbanu<ex>m</ex> och smelth th<ex>et</ex> i bynck, <hi>a</hi>rthemesia po latin, i
                    he<ex>n</ex>nes woyss och gør th<ex>e</ex>r aff yth plasth<ex>e</ex>r en knyff tywgk och so langth och so
                    breth, ath <app>
                        <lem>thet</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> ka<ex>n</ex> no fra th<ex>e</ex>n recthe sydhe och tiil<pb n="36v" /> th<ex>e</ex>n wensthr<ex>e</ex> sydhe och fra
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns naffle och<lb />
                    <app>
                        <lem>tiil</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> he<ex>n</ex>nes lønlygh steth. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh driakers, so<ex>m</ex> kallis
                    diatesseron po latin, och gyff q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n i lyffwyth; th<ex>et</ex> borth dryffwer døth
                    barn.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath for<ex>scriff</ex>ne legdom och støcker ko<ex>n</ex>ne icke heylppe ath
                    skylle døth barn aff 
                    <app>
                        <lem>modh<ex>e</ex>rns</lem>
                    <rdg>herefter overstreget <q>lyff</q></rdg>
                    </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                    , so skal ma<ex>n</ex> gra<ex>n</ex>gyffwelygh po acthe sagh<ex>e</ex>n och
                    skylle barneth aff modh<ex>e</ex>rniss lyff m<ex>eth</ex> kroghe och ierntengh<ex>e</ex>r och andh<ex>e</ex>n
                    i<ex>n</ex>st<ex>r</ex>vme<ex>n</ex>t, som th<ex>e</ex>r tiil høer.</p>
                <p><hi>O</hi>ch th<ex>et</ex> skal ske i sodan modhe. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> skal legghe modere<ex>n</ex> po røghen och hoffwedh<ex>et</ex>
                    nedh och beyn høyth offw<ex>e</ex>r segh. <hi>O</hi>ch skal andhr<ex>e</ex> q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r po bode sydh<ex>e</ex>r sterkth
                    och fasth lyffthe wedh he<ex>n</ex>nes arme och sterkth tiil byndhe th<ex>e</ex>m, so ath modher<ex>e</ex>n ka<ex>n</ex>
                    icke draghe th<ex>e</ex>m kan tiil segh, nar ma<ex>n</ex> wddragh<ex>e</ex>r barnet.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal iordhemodher<ex>e</ex>n modh<ex>e</ex>rnis lønlygh steth opne m<ex>eth</ex> he<ex>n</ex>nes
                    we<ex>n</ex>sthr<ex>e</ex> handh, so<ex>m</ex> er smorth m<ex>eth</ex> feth, so<ex>m</ex> th<ex>et</ex> beque<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r, so ath
                    iordhemodh<ex>e</ex>rnis finghr<ex>e</ex> skal war<ex>e</ex> glydigh och sleffryth aff feth och wel
                    wdragkth hoos hwer andhr<ex>e</ex>, och <app>
                        <lem>skal</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> hw<ex>n</ex> taghe i modh<ex>e</ex>rnis lønlygh steth och ledhe effth<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> dødhe barns
                    ledhemodh, po hw<ex>n</ex> ko<ex>n</ex>ne wydhe stedb<ex>e</ex>n, hwor hw<ex>n</ex> skal i sloo och feste krogh<ex>e</ex>n
                    och barnet i sodan modhe wddraghe.</p>
                <p><hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath døth barn stor i modh<ex>e</ex>rnis lyff m<ex>eth</ex> hoffwedh<ex>et</ex> tiil wdgangh,
                    so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn kaste krogh<ex>e</ex>n i yth aff barnssens øe ell<ex>e</ex>r i barnsse<ex>n</ex>s
                    kefft ell<ex>e</ex>r i barnsse<ex>n</ex>s halss ell<ex>e</ex>r i axellen ell<ex>e</ex>r i andhr<ex>e</ex> lemer, so<ex>m</ex> kroghe
                    ka<ex>n</ex> festes i.</p>
                <p><hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath barnet ko<ex>m</ex>mer m<ex>eth</ex> føddh<ex>e</ex>rnæ tiil wdgangh,<pb n="37r" /> so skal
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn feste krogh<ex>e</ex>n i beneth offwe<ex>n</ex> wedh ha<ex>n</ex>s lønlygh steth, som er i
                    th<ex>et</ex> midel reybeyn, ell<ex>e</ex>r i brystbeyneth ell<ex>e</ex>r bagh i røggh<ex>e</ex>n.</p>
                <p><hi>O</hi>ch nar hw<ex>n</ex> haffwer festh krogh<ex>e</ex>n, so skal hw<ex>n</ex> lyffthe krogh<ex>e</ex>n m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n høghr<ex>e</ex>
                    ha<ex>n</ex>dh och icke en draghe, och skal hw<ex>n</ex> m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n we<ex>n</ex>sthr<ex>e</ex> ha<ex>n</ex>d taghe tiil
                    modh<ex>e</ex>rn i he<ex>n</ex>nes lyff och i kasthe och i festhe en andh<ex>e</ex>n krogk i th<ex>et</ex> dødhe
                    barn lyghe modh th<ex>e</ex>n førsthe krogk.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal iordhemodh<ex>e</ex>rn draghe tiil lyghe m<ex>eth</ex> bodhe krogh<ex>e</ex>nne, po th<ex>et</ex>
                    ath barneth ka<ex>n</ex> følghe lyghe m<ex>eth</ex> bodhe sydh<ex>e</ex>r, och 
                    <app>
                        <lem>skal</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> hw<ex>n</ex> draghe sedhelygh och icke hastelyghe, me<ex>n</ex> fra en sydhe och tiil th<ex>e</ex>n
                    andh<ex>e</ex>n; och nar hw<ex>n</ex> dragher so sedhelyghe, so skal hw<ex>n</ex> taghe tiil modh<ex>e</ex>rn m<ex>eth</ex>
                    he<ex>n</ex>nes peghefingh<ex>e</ex>r wel smort och løffte barneth om k<ex>ri</ex>ngh i modh<ex>e</ex>rnis lyff och
                    beqwem gøre barneth tiil ha<ex>n</ex>s wdgangh och skylle fra barneth th<ex>et</ex>, so<ex>m</ex> ka<ex>n</ex>
                    hyndhr<ex>e</ex> ha<ex>nu</ex>m.</p>
                <p><hi>O</hi>ch nar barnet begø<ex>n</ex>ner ath ko<ex>m</ex>me i so modhe, so<ex>m</ex> sc<ex>ri</ex>ffweth sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r, so skal
                    iordhemodh<ex>e</ex>rn ey høghr<ex>e</ex> och høghr<ex>e</ex> flythe och festhe krogh<ex>e</ex>n i barnet, om th<ex>et</ex>
                    gørs behoff, so lenghe barnet fylgh<ex>e</ex>r alth same<ex>n</ex>.</p>
                <p><hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath ien hand aff døth barn ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r tiil wdgangh, och th<ex>e</ex>n handh
                    ka<ex>n</ex> icke lempelygh skyckes tiil baghe i modh<ex>e</ex>rniss lyff, forty ath barmodh<ex>e</ex>rnis
                    loss er trangh och sneffwer, so skal ma<ex>n</ex> byndhe en klwdh wedh barnsse<ex>n</ex>s handh,
                    so ath hw<ex>n</ex> icke dragh<ex>e</ex>r segg tiil baghe; so skal dragis po th<ex>e</ex>n handh, so lenghe
                    th<ex>e</ex>n gansse arm<pb n="37v" /> wdkom<ex>e</ex>r, och skal th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me arm aff skerys wedh barnssens
                    axelbeyn, och so skal ma<ex>n</ex> och gøre, nar barneth beteghner segh m<ex>eth</ex> bodhe arme
                    tiil hans alboo, nar the icke kw<ex>n</ex>næ bewe<ex>m</ex>lygh skyckes tiil baghe, som
                    tiilbørlygth er.</p>
                <p><hi>O</hi>ch nar føddh<ex>e</ex>rnæ ien ell<ex>e</ex>r bodhe ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r til wdgangh och lego<ex>m</ex>meth icke wel
                    fylghe m<ex>eth</ex>, so skal ma<ex>n</ex> wddraghe be<ex>n</ex>nen, och the skulle skerys aff offwe<ex>n</ex> wedh
                    barnsse<ex>n</ex>s lønlygh steth, och th<ex>e</ex>r tiil skal leghemesth<ex>e</ex>r haffwe beswndh<ex>e</ex>rlygh
                    i<ex>n</ex>st<ex>r</ex>vme<ex>n</ex>t tiil, <hi>s</hi>om er saxer, ierntengh<ex>e</ex>r och iernkroghe, po th<ex>et</ex> ath th<ex>et</ex>
                    ko<ex>n</ex>ne ske leth <lb />thelyghe.</p>
                <p><hi>T</hi>h<ex>er</ex> effth<ex>e</ex>r skal iordhemodh<ex>e</ex>rn th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n deel, som er bleffwe<ex>n</ex> tiil baghe aff
                    th<ex>et</ex> dødhe barn, skycke och fly och draghe enth<ex>e</ex>n gansz ell<ex>e</ex>r i støcketal, so
                    lenghe th<ex>et</ex> wordh<ex>e</ex>r skylt aff modh<ex>e</ex>rn alth same<ex>n</ex>.</p>
                <p><hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath hoffwedh<ex>et</ex> war<ex>e</ex> so storth och reyssyth, so ath th<ex>et</ex> icke
                    ko<ex>n</ex>ne go i geme<ex>n</ex> modh<ex>e</ex>rnis lønlygh steth och løckelss, skal iordhemodh<ex>e</ex>rn taghe
                    yth are iern mellen he<ex>n</ex>nes fynghr<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r ien skarph knyff och skal th<ex>et</ex> dødhe
                    barnss hoffwyth opne, so ath th<ex>e</ex>n weske, wan och flodh kw<ex>n</ex>næ flyde aff
                    hoffwedh<ex>et</ex>.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath hoffwedh<ex>et</ex> war<ex>e</ex> so storth aff naturæ, so skal iordhemodh<ex>e</ex>rn
                    søndh<ex>e</ex>r brydhe th<ex>et</ex> och skylle th<ex>et</ex> fra hwerth andh<ex>et</ex>, i hwadh modhe hw<ex>n</ex> ka<ex>n</ex>,
                    och m<ex>eth</ex> tangh och tengh<ex>e</ex>r wddraghe hoffwedeth i støcke tal.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath hoffwedh<ex>et</ex> war<ex>e</ex> wdko<ex>m</ex>meth och døth branss brysth war<ex>e</ex>
                    storth och modh<ex>e</ex>rnis looss war<ex>e</ex> trangh,<pb n="38r" /> so ath brysteth icke kw<ex>n</ex>næ fylghe, so
                    skal ma<ex>n</ex> brysth<ex>e</ex>n knwsse søndh<ex>e</ex>r och skylle th<ex>et</ex> ath, i hwr<ex>e</ex> ma<ex>n</ex> ka<ex>n</ex>. och
                    begø<ex>n</ex>ne offwe<ex>n</ex> wedh axelbeneth, po th<ex>et</ex> ath th<ex>et</ex> kw<ex>n</ex>næ ko<ex>m</ex>me aff steth.</p>
                <p><hi>I</hi> sa<ex>m</ex>me modhe er och th<ex>et</ex> so, ath barnsse<ex>n</ex>s legom er reysth och opblesth, so skal
                    barneth ske<ex>ri</ex>s op i lyffweth; so wordh<ex>e</ex>r lego<ex>m</ex>meth smalt, och th<ex>e</ex>n fwctactygh<ex>eyt</ex>
                    flydh<ex>e</ex>r wdh. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> war<ex>e</ex> <app>
                        <lem>thet</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> so, ath stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n y<ex>n</ex>ga<ex>n</ex>g i barmodh<ex>e</ex>rn war<ex>e</ex> trangh och enghe aff
                    reyselsse och war<ex>e</ex> hoffwyth aff nogh<ex>e</ex>n heydhe apostem, so skal ma<ex>n</ex> icke bewar<ex>e</ex>
                    segh m<ex>eth</ex> moderen ath wddryffwe barneth, før ma<ex>n</ex> m<ex>eth</ex> feth och ysth<ex>e</ex>r och m<ex>eth</ex>
                    yth bath, so<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r tiil høer, skyckelygh<ex>e</ex>n rom och offwen gør barmodh<ex>e</ex>rn tiil
                    døth barns wdgangh.</p>
                <p><hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath effth<ex>e</ex>r 
                    <app>
                        <lem>ath</lem>
                        <rdg>tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    modh<ex>e</ex>rn war<ex>e</ex> skylth wedh barneth och modh<ex>e</ex>rn
                    fynghe for møgh<ex>et</ex> blod flodh, so skal ma<ex>n</ex> hyelppe he<ex>n</ex>ne, so<ex>m</ex> tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r
                    sc<ex>ri</ex>ffweth i th<ex>et</ex> vii capitel aff th<ex>e</ex>n tiil faldh, so<ex>m</ex> kan hendhes q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r
                    effth<ex>e</ex>r naturlygh føtzel.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath barneth ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> ha<ex>n</ex>ns sydhe tiil føtzel, om th<ex>et</ex> er
                    mogellygh, so skal ma<ex>n</ex> skicke barneth tiil ha<ex>n</ex>ns r<ex>e</ex>cthe wdgangh. <hi>T</hi>h<ex>er</ex> effth<ex>e</ex>r
                    skal barmodher<ex>e</ex>n smø<ex>ri</ex>s och tracterys, so ath hw<ex>n</ex> kw<ex>n</ex>ne wordhe opneth och ro<ex>m</ex>mer
                    gorth. <hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath barneth ickæ ka<ex>n</ex> we<ex>n</ex>dys tiil th<ex>en</ex> r<ex>e</ex>cte wdgangh, so
                    skal ma<ex>n</ex> skere th<ex>et</ex> søndh<ex>e</ex>r, som tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffw<ex>eth</ex>.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath modh<ex>e</ex>rn war<ex>e</ex> døth, 
                    th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> ma<ex>n</ex> wel acthe aff en dødh
                    me<ex>n</ex>skess tegh<ex>e</ex>n, och me<ex>n</ex> hobes tiil, ath barneth er lyffactyght, so skal ma<ex>n</ex>
                    opne q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>ns<pb n="38v" /> mw<ex>n</ex>dh och lønlysteth, po 
                    <app>
                        <lem>th<ex>et</ex></lem>
                        <rdg>tilføjet over linken</rdg>
                    </app> 
                    ath barneth ka<ex>n</ex> fanghe syn andhe,
                    som q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>r almy<ex>n</ex>dhelygh wel wydhe; th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal tw th<ex>e</ex>n dødhe q<ex>wi</ex>ndhe op
                    sker<ex>e</ex> i th<ex>e</ex>n wensthr<ex>e</ex> sydhe m<ex>eth</ex> en ragh knyff, forty th<ex>e</ex>n we<ex>n</ex>sthr<ex>e</ex> sydhe besth
                    beqwe<ex>m</ex>mer segh th<ex>e</ex>r tiil, i th<ex>et</ex> <app>
                        <lem>hennes</lem>
                        <rdg>
                            <q>hwn</q> hs.</rdg>
                    </app> leffwer lygh<ex>e</ex>r po th<ex>e</ex>n høghre sydhe, forty faller barneth tiil th<ex>e</ex>n
                    we<ex>n</ex>sthr<ex>e</ex> i døssens tydh.</p>
                <p><hi>O</hi>ch nar tw op sker q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, so tagh m<ex>eth</ex> tine hendh<ex>e</ex>r och wddragh barneth. <hi>S</hi>o
                    lesse wy i the ro<ex>m</ex>mersker bøgh<ex>e</ex>r, ath th<ex>e</ex>n førsthe kesser, so<ex>m</ex> heth iuli<ex>us</ex>, war
                    skoren aff syn modh<ex>e</ex>rs lyff; her for kallis ha<ex>n</ex> cesar, som er so møgh<ex>et</ex> saght:
                    th<ex>e</ex>n, so<ex>m</ex> er skore<ex>n</ex> aff syn modh<ex>e</ex>rss lyff.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Det nyfødte barn</head>
                <pb n="38v" /><p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> x capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz th<ex>et</ex> ny fødh barn skal hanthe<ex>ri</ex>s och forwa<ex>ri</ex>s och
                    wogghys <ex>etc.</ex> <hi>N</hi>ar barn er fødh, so skal ma<ex>n</ex> sker<ex>e</ex> hans naffle aff iiii finghr<ex>e</ex>
                    breth fra hans lyff och byndhe ha<ex>nu</ex>m, <hi>s</hi>om <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na ha<ex>n</ex> sc<ex>ri</ex>ffwer, och po th<ex>e</ex>n
                    sa<ex>m</ex>me skoræ <!-- i håndskriftet: skroræ. Skriverfejl? --> skal ma<ex>n</ex> leghe en subtylygh pwlw<ex>e</ex>r aff bolo armeno och draghe blodh,
                    sarcocollo, mirra och romesker kome<ex>n</ex>, so<ex>m</ex> er da<ex>n</ex>ske kome<ex>n</ex>, lyghe møgh<ex>et</ex> aff
                    hwerth, och th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal ma<ex>n</ex> leghe bom ol wodh gorth i bom olye, och so
                    skal 
                    <app>
                        <lem>th<ex>et</ex></lem>
                            <rdg>tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> 
                    po naffle<ex>n</ex> byndhys.</p>
                <p><hi>M</hi>en som doctor<ex>e</ex>s sygh<ex>e</ex>r, ath ma<ex>n</ex> skal førsth mole iii finghr<ex>e</ex> fra hans bwgh, och
                    so skal ha<ex>n</ex> byndhe nafflen til och aff skeren. <hi>O</hi>ch sydh<ex>e</ex>n effth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n modhe som
                    en swe<ex>n</ex>barns naffle wordh<ex>e</ex>r aff skore<ex>n</ex>, th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r wordh<ex>e</ex>r hans tw<ex>n</ex>ghe langh
                    ell<ex>e</ex>r stacke<ex>n</ex>.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> <app>
                        <lem>aff</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> th<ex>e</ex>n naffle sc<ex>ri</ex>ffwer <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na, nar q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n fødh<ex>e</ex>r syth <app>
                        <lem>førsthe</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> fosth<ex>e</ex>r, so skal ma<ex>n</ex><pb n="39r" /> beskodhe och acthe barnsse<ex>n</ex>s nafflæ wedh th<ex>e</ex>n endhe,
                    som er nesth bwghen och naffle stedh<ex>e</ex>n. <hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath wedh th<ex>e</ex>n endhe
                    <hi>n</hi>affl<ex>e</ex>n haffwer icke rw<ex>n</ex>cker lyght wedh korn, so fangh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n q<ex>wi</ex>ndhe icke flere
                    børn th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> er naffle<ex>n</ex> rw<ex>n</ex>cketh ell<ex>e</ex>r haffw<ex>e</ex>r ma<ex>n</ex>ghe knoppe, so wordh<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex>
                    frwctso<ex>m</ex>meligh m<ex>eth</ex> so ma<ex>n</ex>gæ børn, som nafflen haffw<ex>e</ex>r knopper. <hi>I</hi> lyghe modhe
                    sc<ex>ri</ex>ffwe och andhr<ex>e</ex> doctores och sygh<ex>e</ex>r ydh<ex>e</ex>rmere: <hi>E</hi>r th<ex>et</ex> so, ath the sa<ex>m</ex>me
                    rw<ex>n</ex>cker ere skylth wydh fra hwerth andhr<ex>e</ex>, so wordh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> en langh tydh i
                    melle<ex>n</ex> the børn, som skal fødhys.</p>
                <p><hi>M</hi>en ere the rw<ex>n</ex>ck<ex>e</ex>r nær hooss hwer andhr<ex>e</ex>, so wordh<ex>e</ex>r en stacke<ex>n</ex> tydh i melle<ex>n</ex>
                    the sa<ex>m</ex>me børn, so<ex>m</ex> skal fødys. <hi>O</hi>ch ere the sorthe ell<ex>e</ex>r rødhe the rw<ex>n</ex>ck<ex>e</ex>r, tha
                    merke the swe<ex>n</ex>næ børn, me<ex>n</ex> er the hwydhe, tha merke the møbørn.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> me<ex>n</ex> skal smøre barneth m<ex>eth</ex> olye, som gorth er aff agernæ i: de gla<ex>n</ex>dib<ex>us</ex>;
                    th<ex>et</ex> gør barnssens hwdh hordh och tywghk, po th<ex>et</ex> ath the wdworthes tynghes, so<ex>m</ex>
                    ere røre<ex>n</ex>dys wedh barneth, ko<ex>n</ex>ne icke war<ex>e</ex> barneth skadhelyght som tiil
                    forne;</p>
                <p>fforty ny fødh børn ere alth tynghesth wedh<ex>e</ex>rmodhygh enth<ex>e</ex>n <app>
                        <lem>kolth</lem>
                        <rdg>
                            <q>kloth</q> hs.</rdg>
                    </app> ell<ex>e</ex>r rwe. <hi>O</hi>ch skal ma<ex>n</ex> badhe barneth i warmt wan, som lo er, och skal
                    ma<ex>n</ex> hans nese <!-- ell<ex>e</ex>r, skriverfejl -->dane m<ex>eth</ex> finghr<ex>e</ex>, som nele ere aff skore<ex>n</ex> och wel for rene
                    th<ex>e</ex>m.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> skal och ko<ex>m</ex>me bom olye i hans øen, och fosth<ex>e</ex>r modh<ex>e</ex>r taghe tiil ha<ex>n</ex>s arss,
                    so ath barnet ko<ex>n</ex>ne wordhe lyght tiil hans magk, och ma<ex>n</ex> skal forwar<ex>e</ex> th<ex>et</ex>
                    warmt, och <app>
                        <lem>nar</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> ha<ex>n</ex>s naffle faller fra barnet, som almy<ex>n</ex>delygh skeer effth<ex>e</ex>r iii ell<ex>e</ex>r
                    iiii daghe, so skal ma<ex>n</ex> lege po ha<ex>n</ex>s naffle aske<pb n="39v" /> ell<ex>e</ex>r bly aske, blenth m<ex>eth</ex>
                    wyn; och nar ma<ex>n</ex> skal byndhe barneth, som sedwon er, so skal ma<ex>n</ex> hans ledhemodh
                    sedelygh taghe och tracteræ, skyckelyghe wdh recke ha<ex>n</ex>s ledhemodh och ordinere
                    hwerth i serdelysheyt. <hi>O</hi>ch sodan byndhelsse ske skal offthe och tyth.</p>
                <p><hi>O</hi>ch ma<ex>n</ex> skal tørre hans øen tyth m<ex>eth</ex> en subtilygh 
                    <!-- herefter: lyncth? (ikke med i filen) -->klwdh, och me<ex>n</ex> skal och saght
                    modhygh strøghe nedh ath offwer hans blere, po th<ex>et</ex> barnet kw<ex>n</ex>næ tess bedhr<ex>e</ex>
                    ladhe ha<ex>n</ex>s wandht. <hi>M</hi>en skal och wdrecke hans arme nedh wedh ha<ex>n</ex>s syæ och i
                    langh<ex>eyt</ex> tiil hans beyn.</p>
                <p><hi>M</hi>en skal och setthe en lwe ell<ex>e</ex>r hwe po ha<ex>n</ex>s hoffwyth, och nar ma<ex>n</ex> legh<ex>e</ex>r ha<ex>nu</ex>m
                    ath soe, so skal ma<ex>n</ex> leghe ha<ex>n</ex>s hoffwyth høghr<ex>e</ex> en lego<eg>m</eg>meth, och skal ma<eg>n</eg>
                    forwar<eg>e</eg>, ath th<eg>et</eg> icke wordh<eg>e</eg>r knwsth ell<eg>e</eg>r leghys krogh<eg>et</eg> m<eg>eth</eg> hans halss ell<eg>e</eg>r
                    m<eg>eth</eg> hans røgh ell<eg>e</eg>r m<eg>eth</eg> hans ledhemodh.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> skal och setthe en hwe po hans hoffwedh och leghe ha<ex>nu</ex>m ath soe i th<ex>e</ex>n steth,
                    som icke er for kalth <!-- skrivefejl: klath. Note? -->, och ma<ex>n</ex> skal och forwar<ex>e</ex>, ath solgyssler icke sky<ex>n</ex>ne po
                    ha<ex>nu</ex>m, och i so<ex>m</ex>mer skal barneth badys i lo wan och i wynth<ex>e</ex>r i warmt wan, so
                    ath barneth icke bre<ex>n</ex>dys; me<ex>n</ex> skal och barneth to ell<ex>e</ex>r tre ganghe badhe 
                    <!-- herefter: barneth. Ikke medtaget i XML-filen -->hwerth
                    dagh och altydh, nar ha<ex>n</ex> haffu<ex>er</ex> fangh<ex>et</ex> ien goth søffwen, och ma<ex>n</ex> skal icke
                    lengh<ex>e</ex>r badhe ha<ex>nu</ex>m en som ha<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r rødh och warm.</p>
                <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> skal och forwar<ex>e</ex>, ath y<ex>n</ex>th<ex>et</ex> wan ko<ex>m</ex>mer i ha<ex>n</ex>s øren, och nar barneth er
                    badeth, so skal ma<ex>n</ex> tørre ha<ex>nu</ex>m, och fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn<pb n="40r" /> skal lege barneth po he<ex>n</ex>nes
                    skøth och offwer stryghe barnsse<ex>n</ex>s røgh och yndh by<ex>n</ex>dhe ha<ex>nu</ex>m, som sedwon er,
                    och skal ien ell<ex>e</ex>r to drobe bom olye ko<ex>m</ex>me i ha<ex>n</ex>s nesse boer, thet gør goth tiil
                    bransse<ex>n</ex>s ansigth.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Amning</head>
                <pb n="40r" /><p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> xi capitel sygh<ex>e</ex>r, hworletz barneth skal gyffwes ath dy och hwor lenghe, och
                    hworletz fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rnis melck skal war<ex>e</ex> da<ex>n</ex>neth. <hi>S</hi>o møgh<ex>et</ex> som modher<ex>e</ex>n er
                    sterck tiil, so skal hw<ex>n</ex> selff gyffwe he<ex>n</ex>nes barn ath dy och icke ladhe en
                    andh<ex>e</ex>n q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n gyffwe he<ex>n</ex>nes barn ath dy, forty modh<ex>e</ex>rnis melck beqwe<ex>m</ex>mer
                    barneth besth och gyffu<ex>e</ex>r ha<ex>nu</ex>m møgh<ex>et</ex> mer<ex>e</ex> sterckheyth barnet. <hi>O</hi>ch barneth er
                    och welwylgh<ex>e</ex>r tiil syn modh<ex>e</ex>rs melck en tiil en andh<ex>e</ex>ns, och er barneth sw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r
                    och hws<lb />swolygh<ex>e</ex>r, som <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na sygh<ex>e</ex>r, nar barneth haffu<ex>e</ex>r ii eller iii
                    si<ex>n</ex>ne dyth.</p>
                <p><hi>M</hi>en i th<ex>et</ex> første skal ma<ex>n</ex> icke for møgh<ex>et</ex> gyffwe barnet ath dy tiil hoffwe, me<ex>n</ex>
                    lyth och tyth; fforty nar barneth dyer formøgh<ex>et</ex>, so reysser ha<ex>n</ex>s ledhemodh och
                    wordh<ex>e</ex>r bleygh, och hans pyss wordh<ex>e</ex>r hwyth, och th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh, forty barnet
                    ka<ex>n</ex> icke fordøffwe offu<ex>e</ex>rflødygh melck, och <app>
                        <lem>hendher</lem>
                        <rdg> tifløjet af udgiver</rdg>
                    </app> th<ex>et</ex> segh so, 
                    <app>
                        <lem>so</lem>
                        <rdg>tilføjet som note i venstre margin</rdg>
                    </app> skal 
                    fosth<ex>e</ex>rmodher<ex>e</ex>n bye so lenghe barneth wordh<ex>e</ex>r wel
                    hw<ex>n</ex>greth. <hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath modh<ex>e</ex>rn hade skarp melck, so skal hw<ex>n</ex> 
                    <app>
                        <lem>icke</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> fasth<ex>e</ex>ndys gyffwe barneth ath dy.</p><pb n="40v" />
                <p><hi>I</hi>tem war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath modh<ex>e</ex>rn icke wylle selff ell<ex>e</ex>r icke kw<ex>n</ex>næ gyffwe barnet
                    ath dy for nogh<ex>e</ex>n sygdomsz skyldh, ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes melck war<ex>e</ex> ondh, so mo ma<ex>n</ex>
                    skycke barneth tiil en andh<ex>e</ex>n fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>r, <hi>m</hi>e<ex>n</ex> allygwel so, ath th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me
                    fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>r haffw<ex>e</ex>r the effth<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffne støcker.</p>
                <p><hi>Ff</hi>ørsth skal fosth<ex>e</ex>r<lb />modh<ex>e</ex>rn haffwe godh lødh och farwe, ie<ex>n</ex> sterck halss och
                    en sterck brysth. <hi>I</hi> andh<ex>e</ex>n modhe skal hw<ex>n</ex> icke war<ex>e</ex> for stacke<ex>n</ex>, icke heldh<ex>e</ex>r
                    for langh wedh th<ex>e</ex>n tyth, som hw<ex>n</ex> haffw<ex>e</ex>r fødh he<ex>n</ex>nes egh<ex>e</ex>n fosth<ex>e</ex>r, so ath
                    almy<ex>n</ex>sth skal andh<ex>e</ex>n halff moneth ware forloben, och he<ex>n</ex>nes fosth<ex>e</ex>r skal haffwe
                    waryth en swe<ex>n</ex>næ barn.</p>
                <p><hi>I</hi> trydyæ modhe skal hw<ex>n</ex> war<ex>e</ex> wel wedh lyffwyth, icke formagh<ex>e</ex>r, icke heldh<ex>e</ex>r for
                    feydh, so ath hw<ex>n</ex> er fwlko<ex>m</ex>melygh tiil pass po lego<ex>m</ex>meth. <hi>I</hi> fyerdhe modhe skal
                    hw<ex>n</ex> haffwe godhe sedh<ex>e</ex>r och war<ex>e</ex> dødhelygh, so ath hw<ex>n</ex> icke wordh<ex>e</ex>r snarlygh
                    røyrth tiil hastygh<ex>eyth</ex>, forfwldigheyt, forty sodan støcke er barneth
                    skadhelygth och gør ondh melck.</p>
                <p><hi>I</hi> femte modhe fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rnis spener skwlle war<ex>e</ex> wel tiil pass, icke for
                    stacketh och icke for smo ell<ex>e</ex>r for hordhe. <hi>I</hi> setthe modhe fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rnis <app>
                        <lem>melck</lem>
                        <rdg>
                            <q>meck</q> hs.</rdg>
                    </app> skal icke war<ex>e</ex> brwn, icke grøn och icke haffwe gwl farwe, icke rødh
                    farwe, icke bytth<ex>e</ex>r, icke salth, icke swr, me<ex>n</ex> sødh.</p><pb n="41r" />
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n besthe melck hw<ex>n</ex> prøffwes i sodan modhe; nar ma<ex>n</ex> spreer he<ex>n</ex>ne po syn
                    tø<ex>m</ex>melfingh<ex>e</ex>r neel och ma<ex>n</ex> bøgh<ex>e</ex>r nedh m<ex>edh</ex> tø<ex>m</ex>melfinghr<ex>e</ex>n, 
                    er th<ex>et</ex> so, ath th<ex>e</ex>n
                    sa<ex>m</ex>me melck icke flødh<ex>e</ex>r fra finghr<ex>e</ex>n, tha er hw<ex>n</ex> for tywghk och for groff, och
                    nar ma<ex>n</ex> icke bøgh<ex>e</ex>r tø<ex>m</ex>melfinghr<ex>e</ex>n och melcke<ex>n</ex> flødh<ex>e</ex>r allygwel fra finghr<ex>e</ex>n, so
                    er hw<ex>n</ex> for tønactygh och wanactygh; her aff ka<ex>n</ex> ma<ex>n</ex> acthe th<ex>e</ex>n besthe melck, som
                    icke flydh<ex>e</ex>r fra finghr<ex>e</ex>n, nar ma<ex>n</ex> icke bøgh<ex>e</ex>r ha<ex>nu</ex>m, 
                    me<ex>n</ex> bøgh<ex>e</ex>r ma<ex>n</ex> ha<ex>nu</ex>m, och
                    hw<ex>n</ex> snarlyghe flydhe, th<ex>et</ex> er tegh<ex>e</ex>n tiil, ath melcke<ex>n</ex> er 
                    <!-- icke, ikke tilføjet i filen? --> godh. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> er melcke<ex>n</ex>
                    for heydh, so skal fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn icke gyffwe barneth ath dy fasthe<ex>n</ex>nis.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn haffu<ex>er</ex> 
                    for lyth melck, och th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> he<ex>n</ex>dhe
                    segh aff stor sygdom, koldh <!-- skrivefejl: 'klodh'. Note? --> och frosth, ell<ex>e</ex>r och forty he<ex>n</ex>ne wanth<ex>e</ex>r naturlyghe
                    fødhe i math och dricke, och her for<!-- i teksten er byttet om på ordene, 'for her', note med rødt blæk-->, 
                    som <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na sc<ex>ri</ex>ffwer, skal ma<ex>n</ex> haffwe
                    tiil flwygth tiil lerth leghemesth<ex>e</ex>r, och ma<ex>n</ex> skal gyffwe th<ex>e</ex>m ath ke<ex>n</ex>ne
                    sagh<ex>e</ex>n.</p>
                <p><hi>M</hi>en po th<ex>et</ex> ath q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n, hwylcke<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r 
                    wo<ex>n</ex>s<lb />sker melck tiil fosthe<ex>ri</ex>t, kw<ex>n</ex>næ
                    haffue nogh<ex>e</ex>n trøst, so mo ma<ex>n</ex> mercke, ath th<ex>et</ex> frø aff pastinaca, po disk
                    pastenen, och he<ex>n</ex>nes ørth<ex>e</ex>r kan øghe q<ex>wi</ex>ndhe<ex>n</ex>nis melk, nar ma<ex>n</ex> nødh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>ne i
                    math.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>. <hi>Q</hi><ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal 
                    edhe bygh grødh och soen erth<ex>e</ex>r, och th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me
                    grødh skal hw<ex>n</ex> sywdhe m<ex>eth</ex> fenecol frø ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes ørth<ex>e</ex>r. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>;
                    tagh ko feyth ii loth och smelthe th<ex>et</ex> i wyn och gyff he<ex>n</ex>ne ath drycke. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth
                    andh<ex>et</ex>; <app>
                        <lem>q<ex>wi</ex>ndhen</lem>
                        <rdg>
                            <q>q<ex>wi</ex>ndhe</q> hs.</rdg>
                    </app> skal ladhe segh <app>
                        <lem>sette</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> kopper w<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes brysth.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>. <hi>Q</hi><ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal leghe yth plasth<ex>e</ex>r 
                    nedh<ex>e</ex>n<pb n="41v" /> op wndh<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes brysth,
                    som gorth er aff røgelse, aff mastix och peck, me<ex>n</ex> allygwel tiil forne skal ma<ex>n</ex>
                    smøre lego<ex>m</ex>meth m<ex>eth</ex> bom olye, so ath th<ex>et</ex> plaster icke wordh<ex>e</ex>r for harth tiil
                    he<ex>n</ex>gendys lego<ex>m</ex>met.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal gnydhe he<ex>n</ex>nes brysth sedhelygh ell<ex>e</ex>r och ladhe th<ex>e</ex>m dyis lyth
                    i yth warmt badh, eftth<ex>e</ex>r hw<ex>n</ex> haffu<ex>er</ex> fangh<ex>et</ex> math. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> hw<ex>n</ex> skal och badhe
                    he<ex>n</ex>nes brysth m<ex>eth</ex> goth wyn, i hwylcke<ex>n</ex> er soen my<ex>n</ex>the, rosen, fyol blo<ex>m</ex>sth<ex>e</ex>r
                    och yth tre, so<ex>m</ex> kallis aloes.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hw<ex>n</ex> skal edhe fersk osth, naturlygh kødmath och melck och woghte segh for
                    storth arbeydhe. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n skal edhe grødh, som gorth er 
                    <app>
                        <lem>aff</lem>
                        <rdg>herefter overstreget <q>bønner</q></rdg>
                    </app> 
                    bønne mel och aff tør weybre m<ex>eth</ex> melck och swcker, och thet war<ex>e</ex> goth, ath ma<ex>n</ex>
                    ko<ex>m</ex>me fe<ex>n</ex>nekol frø th<ex>e</ex>r i bla<ex>n</ex>th.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh a<ex>n</ex>niss och silermo<ex>n</ex>tan iii q<ex>wi</ex>ntin och c<ex>ri</ex>stal steyn, och
                    ha<ex>nu</ex>m skal tw stødhe smot tiil pulu<ex>er</ex> och tye<ex>n</ex>ne syndhe so møgh<ex>et</ex> swck<ex>er</ex> th<ex>e</ex>r
                    tiil; th<ex>et</ex> skal tw gyffwe q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n i hwydh wyn viii ell<ex>e</ex>r x ganghe om more<ex>n</ex>nen
                    och om middagh och om affth<ex>e</ex>nne<ex>n</ex>.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh fenekol frø och th<ex>e</ex>n ørth, som kallis appelkrwth po dysk,
                    en ha<ex>n</ex>d fwldh aff hwerth, a<ex>n</ex>nis frø ii loth ooh trydyæ parth aff en q<ex>wi</ex>ntin
                    saffran, som støth er smoth, och fersth smør vi loth, och tesse støcke skal
                    sywdys m<ex>eth</ex> wan so møgh<ex>et</ex> som th<ex>e</ex>r tiil høer, och gør<ex>e</ex> th<ex>e</ex>r aff yth plaster po
                    q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>nnis brysth och leghe th<ex>et</ex> warmt po.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh dansk ko<ex>m</ex>men iii loth, och th<ex>et</ex> skal stødys smoth, och
                    sywdhe th<ex>et</ex> i iiii skol pwnth wan m<ex>eth</ex> vi loth forklar<ex>e</ex>t ho<ex>n</ex>nigh i en ny leer
                    poth, so lenghe th<ex>e</ex>n iii parth er borth<pb n="42r" /> soen aff th<ex>et</ex> wan; th<ex>e</ex>r aff skal hw<ex>n</ex>
                    offthe dricke.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh c<ex>ri</ex>stal i loth wel smot støth, th<ex>et</ex> pulw<ex>er</ex> skal q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n
                    a<ex>n</ex>name fasth<ex>e</ex>nnis i iiii more<ex>n</ex> <lb />effth<ex>e</ex>r hwer andh<ex>e</ex>n och hwer parth m<ex>eth</ex>
                    erthe spath. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> tesse effth<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffne støcke for øgher melck, som er dyl
                    ørth<ex>e</ex>r och he<ex>n</ex>nes frø, a<ex>n</ex>nisse frø, appelkrwth, cardamomi, fersk osth, grødh aff
                    kamel och aff lactuker, fe<ex>n</ex>nekol frø, wyn, i hwylcketh er soen rosmarin ørthe
                    ell<ex>e</ex>r wylth poleye, som <app>
                        <lem>kallis</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> qwendel po dysk. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>r skal wogthe segh fra wkyshcheyth,
                    forty hw<ex>n</ex> my<ex>n</ex>der melcken och gør henne wonsmagendys och barnet wbehagelygh.</p>
                <p><ex>I</ex>te<ex>m</ex> th<ex>et</ex> war<ex>e</ex> goth, ath barne<ex>n</ex>s modh<ex>e</ex>r icke gaffwe 
                    ha<ex>nu</ex>m ath dy th<ex>e</ex>n førsthe
                    dagh, me<ex>n</ex> en andh<ex>e</ex>n q<ex>wi</ex>nnæ, och war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath fosth<ex>e</ex>rmodhere<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r krangh
                    och hw<ex>n</ex> finghe bwgloffh ell<ex>e</ex>r war<ex>e</ex> forstoppeth, so er th<ex>et</ex> bedre, ath en andh<ex>e</ex>n
                    q<ex>wi</ex>nnæ gyffw<ex>e</ex>r barneth ath dy.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar barnet haffu<ex>er</ex> dyth och me<ex>n</ex> legh<ex>e</ex>r ha<ex>nu</ex>m ath soe, so skal <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                    </app> wogyss sedhelygh, po th<ex>et</ex> ath melcke<ex>n</ex> icke kastis hydh ell<ex>e</ex>r dyth i
                    barneth, ell<ex>e</ex>r och hw<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r forargh<ex>et</ex> th<ex>e</ex>r aff. 
                    <hi>I</hi>te<ex>m</ex> <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na sygh<ex>e</ex>r, ma<ex>n</ex>
                    skal barneth gyffwe ath dy ii ar, me<ex>n</ex> sydwon er th<ex>e</ex>r i modh.</p>
                <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> me<ex>n</ex> skal icke hastelygh ell<ex>e</ex>r sna<ex>r</ex>ligh fra wendhe barneth fra melcke<ex>n</ex>. <hi>I</hi>te<ex>m</ex>
                    th<ex>e</ex>r ere fleer lerdom och wndh<ex>e</ex>rwiselsse om smo børn, hworletz the skulle
                    tracte<ex>ri</ex>s, i serdelysheyt nar therys tendh<ex>e</ex>r woxe och begønne ath go, och
                    hwor<lb /> aff <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na sc<ex>ri</ex>ffuer møgh<ex>et</ex>, som icke gørs behoff po the<ex>n</ex>ne tydh ath
                    tale om <ex>etc.</ex></p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Nyfødtes sygdomme</head>
                <div>
                    <head type="add">Indledning</head>
                    <pb n="42r" /><p><hi>T</hi>h<ex>et</ex> xii capitel sygh<ex>e</ex>r aff ma<ex>n</ex>nigh handhe tiil faldh och sygdom, som ny fødh
                        ere tiil henge<ex>n</ex> <lb /><pb n="42v" />nis, och hworletz th<ex>et</ex> ka<ex>n</ex> heylppis. <hi>En</hi> dagh th<ex>e</ex>r findys
                        ma<ex>n</ex>nigh handhe tiil faldh, som hendh<ex>e</ex>r ny fødh børn, so<ex>m</ex> Ypoc<ex>ra</ex>s, <hi>R</hi>asis,
                        <hi>A</hi>uice<ex>n</ex>na, <hi>A</hi>ueroys och andhr<ex>e</ex> doctores besc<ex>ri</ex>ffwer, som langth war<ex>e</ex> och
                        keythsommelyght ath tale om po th<ex>en</ex>ne tydh, me<ex>n</ex> so<ex>m</ex>me aff th<ex>e</ex>m, som
                        almy<ex>n</ex>delygh hendh<ex>e</ex>r ny fødh børn och ere mesth naffwen kw<ex>n</ex>dygh, <app>
                            <lem>følger</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> her effth<ex>e</ex>r, och th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> endhys <app>
                            <lem>thet</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> xii capitel och th<ex>e</ex>n ganske bogh, hwylket capitel skyfftis i xxxvi
                        dele.</p>
                    <p><hi>B</hi>wller ell<ex>e</ex>r blegh<ex>e</ex>n. <hi>B</hi>wgh loff. <lb /><hi>Ff</hi>orstoppeth thil ha<ex>n</ex>s magh. <hi>W</hi>erck.
                        <lb /><hi>S</hi>tor hosthe. <hi>l</hi>en stacken andhe. <lb /><hi>Ff</hi>lodh aff øren. <hi>I</hi>en hydragtygh
                        apostem i heyrnen.<lb /><hi>R</hi>eselss i øen. <app>
                            <lem><hi>M</hi>isfarwe</lem>
                            <rdg>
                                <q><hi>M</hi>ifarwe</q> hs.</rdg>
                        </app> i øen. <lb /><hi>B</hi>legh<ex>e</ex>n po twngh<ex>e</ex>n. <hi>R</hi>w<ex>n</ex>cken i mwndh<ex>e</ex>n. <lb /><hi>V</hi>naturlygh
                        och ondh heydhe. <lb /><hi>K</hi>rangh heydhe i lyffweth. <hi>R</hi>esselss i lyffweth.
                        <lb /><hi>Ff</hi>or møgh<ex>et</ex> nysyngh. <hi>B</hi>legh<ex>e</ex>n po lego<ex>m</ex>meth. <hi>R</hi>eyselss wyth i barnsse<ex>n</ex>s
                        lønlygh steth. <lb /><hi>R</hi>eyselss i naffle. <hi>V</hi>anskeligh<ex>eyt</ex> tiil søen.
                        <lb /><hi>V</hi>e<ex>m</ex>melss ell<ex>e</ex>r opkastelss. <hi>Ff</hi>oeferlyghe drø<ex>m</ex>mæ. <lb /><hi>T</hi>ill bøgelsse tiil
                        th<ex>e</ex>n fallen<ex>n</ex>æ sooyth. <lb /><hi>S</hi>kelwelsse i andhe. <hi>A</hi>rs tarms wdgangh.<pb n="43r" /> <hi>T</hi>enasmo<ex>n</ex>.
                        <hi>O</hi>rm i ars tarm. <lb /><hi>S</hi>aer i hoffwyth. <hi>T</hi>h<ex>e</ex>n fallen<ex>n</ex>æ soyth.
                        <lb /><hi>O</hi>ffwerflødygh pisseri. <hi>L</hi>egomss<ex>ens</ex> frafaldh. <lb /><hi>L</hi>e<ex>m</ex>melss i ledhemodh.
                        <hi>S</hi>kelwelsse i leem. <lb /><hi>S</hi>teyn i bledhr<ex>e</ex>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Bule</head>
                    <pb n="43r" /><head type="original"><hi>B</hi>wlle ell<ex>e</ex>r blegh<ex>e</ex>n.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath ny fødh barn fangh<ex>e</ex>r bulle, blegh<ex>e</ex>n, apostem i gwmen
                        ell<ex>e</ex>r i tengorth, nar tendh<ex>er</ex>næ begø<ex>n</ex>ne ath woxe, so skal ma<ex>n</ex> gnydhe
                        tend<ex>e</ex>rne sedelygh ell<ex>e</ex>r och trøcke th<ex>e</ex>m <app>
                            <lem>meth</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> fingernæ, och th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skulle the smo<ex>ri</ex>s m<ex>eth</ex> høns ysth<ex>e</ex>r och
                        m<ex>eth</ex> hare hyerne i: de cerobro lepo<ex>ri</ex>s, kamelblome olye blendh<ex>et</ex> m<ex>eth</ex>
                        ho<ex>n</ex>nigh ell<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> terpe<ex>n</ex>tin, och ma<ex>n</ex> / <app>
                            <lem>skal ladhe</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> po barnssens hoffwyth warmt wan en alne høyth nedh ath lego<ex>m</ex>meth i
                        hwylcketh er soen kamel <lb />blome och dyl.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Mavebesvær</head>
                    <pb n="43r" /><head type="original"><hi>B</hi>wgh loff.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r barneth bwgh loff, so skal ma<ex>n</ex> gøre yth plasth<ex>e</ex>r och leghe po
                        hans legom aff rosens frø och aff dansk kome<ex>n</ex> och aff a<ex>n</ex>nis; ka<ex>n</ex> th<ex>et</ex> icke
                        heylppe, so tagh en eghe blome modhelygh soen och gyff barneth ell<ex>e</ex>r hwedhe
                        brødh soen m<ex>eth</ex> wan.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er barneth maghe koelth, so skal ma<ex>n</ex> gyffwe ha<ex>nu</ex>m sirupen aff rosen
                        ell<ex>e</ex>r sirupen aff skow ebel ell<ex>e</ex>r aff granath ebel sirupen m<ex>eth</ex> lyth mø<ex>n</ex>the
                        wan. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> tagh swrdey<pb n="43v" /> och blenth m<ex>eth</ex> wan och sygh i geme<ex>n</ex> i kledhe och tagh
                        setthe delen aff en q<ex>wi</ex>ntin aff fiol och aff bre<ex>n</ex>th fyelsbeyn, po latin
                        spodi<ex>u</ex>m, iii parth aff en q<ex>wi</ex>ntin och gallas iɉ q<ex>wi</ex>ntin och gyff barneth ath
                        drycke. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh gallas och støth th<ex>et</ex> smoth och sywdh th<ex>et</ex>
                        pulwer i wan, och th<ex>et</ex> wan och byghmel ell<ex>e</ex>r hirsen mel gør yth plasth<ex>e</ex>r
                        th<ex>e</ex>r aff och legh po barnsse<ex>n</ex>s lyff, och ka<ex>n</ex> th<ex>et</ex> icke heylppe, so tagh
                        sklehen <!-- i teksten: skelhen -->woyss, po latin accacia, och bly hwyth, aff hwerth en q<ex>wi</ex>ntin, och
                        api<ex>u</ex>m th<ex>e</ex>n setthe parth aff en q<ex>wi</ex>ntin, och swck<ex>e</ex>r en q<ex>wi</ex>ntin, gør th<ex>e</ex>r aff
                        en tap och ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n hans ars, so fangh<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex> bodh.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er hans magh hwyth, so skal ma<ex>n</ex> gyffwe barneth otte<ex>n</ex>dhe delen aff yth
                        q<ex>wi</ex>ntin aff en <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth, som kallis gallia muscata, m<ex>eth</ex> kwtten woyss och
                        m<ex>eth</ex> hwydh røgelsse, th<ex>e</ex>n iii parth aff ien q<ex>wi</ex>ntin.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh saffra<ex>n</ex> en part, mirre th<ex>e</ex>n trydyæ deyl, temp<ex>er</ex>er th<ex>et</ex>
                        m<ex>eth</ex> røth wyn och legh th<ex>et</ex> po hans 
                        <app>
                            <lem>lyff</lem>
                            <rdg>herefter overstreget <q>Ite<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; walwurth, po latin i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me wan</q></rdg>
                        </app>. <!-- er det noteret korrekt? -->
                        <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; sywdh rosen bladh
                        i wan och badhe barneth i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me wa<ex>n</ex>.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh walwurth, po latin co<ex>n</ex>solida mayor, th<ex>et</ex> woys th<ex>e</ex>r aff
                        ii p<ex>ar</ex>the, spitz weghe bredhe woys, och trw<ex>n</ex>næ <app>
                            <lem>weghe</lem>
                            <rdg>
                                <q>wghe</q> hs.</rdg>
                        </app> bredhe woyss, aff hwerth en parth, och i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me woyss skal tw
                        komme brent leer aff en offwen och gøre th<ex>e</ex>r aff yth plasth<ex>e</ex>r och leghe po
                        barnssens legom.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Forstoppelse</head>
                    <pb n="43v" /><head type="original"><hi>Ff</hi>orstoppyngh tiil barnssens maghe.</head>
                    <p><hi>I</hi>tem ware th<ex>et</ex> so, ath nyfødh barn wordher stoppeth i lyffwyth och kw<ex>n</ex>næ
                        icke<pb n="44r" /> fanghe hans magh, so tagh ho<ex>n</ex>nigh och gyff ha<ex>nu</ex>m ath edhe so møgh<ex>et</ex>,
                        som en erth er stor, och ma<ex>n</ex> skal sedhelyghe strøghe hans legom m<ex>eth</ex> bom
                        olldh dippeth i olye, ell<ex>e</ex>r och taghe wldh och ko<ex>m</ex>me th<ex>e</ex>r i ko galle ell<ex>e</ex>r
                        oxe galle och leghe po hans naffle.</p>
                    <p><hi>I</hi>tem ydh andh<ex>et</ex>; tagh och gyff fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn legdom tiil ath fanghe syth
                        magh, och th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n dagh th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal hw<ex>n</ex> gyffwe barneth ath dy. <hi>I</hi>te<ex>m</ex>
                        yth andh<ex>et</ex>; tagh muscat yth halth q<ex>wi</ex>ntin och støth th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> bwcke tall,
                        so<ex>m</ex> sydh<ex>e</ex>r wedh hans nøre, och gør th<ex>e</ex>r aff en tap, so<ex>m</ex> er lydh<ex>e</ex>n, andhr<ex>e</ex>
                        halffwe fingh<ex>e</ex>r langh och tywgk som en pen, me<ex>n</ex> sc<ex>ri</ex>ffwer m<ex>eth</ex>, och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex>
                        i hans ars.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh attygh woyss och støff mel, gør th<ex>e</ex>r<lb />
                        <app>
                            <lem>aff</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> en grødh i en pa<ex>n</ex>ne och strøgh th<ex>et</ex> po en klwd en pen tywgk och legh
                        thet lw<ex>n</ex>cketh po ha<ex>n</ex>s lyff en handh breth fra ha<ex>n</ex>s naffle, och w<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r hans
                        naffle skal th<ex>et</ex> leghys och icke po ha<ex>n</ex>s naffle.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> tw skalth och sywdhe ha<ex>nu</ex>m to handh fwlle rosen blath i en lydh<ex>e</ex>n pose,
                        so<ex>m</ex> er iiii finghr<ex>e</ex> bredh i th<ex>et</ex> wan, som smydh<ex>e</ex>r slwcker theris iern i,
                        m<ex>eth</ex> lyth edhycke, och wdtrwok th<ex>e</ex>n pose wel och legh ha<ex>nu</ex>m po hans mawe.
                        <hi>I</hi>te<ex>m</ex> ydh andh<ex>et</ex>; tagh smør och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> i en nwth skal och bynth th<ex>e</ex>n po
                        ha<ex>n</ex>s naffle.</p>
                    <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> skal och smøre ha<ex>n</ex>s lego<ex>m</ex> m<ex>eth</ex> smør.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Mod værk og krampe</head>
                    <pb n="44r" /><head type="original"><hi>Ff</hi>or werck ell<ex>e</ex>r kramppe.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath børn, th<ex>e</ex>n tyth theris<pb n="44v" /> tendh<ex>e</ex>r begønne ath voxe, tiil
                        fall<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>m en sygdom, som hedh<ex>e</ex>r spasm<ex>us</ex> po latin, so skal børne<ex>n</ex> smøris
                        m<ex>eth</ex> gwl nelygke olye, som kallis po latin oleu<ex>m</ex> de keyri.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> segh so, ath barnet, nar barneth wdrecker hans
                        le<ex>m</ex>mer, fangh<ex>e</ex>r werck ell<ex>e</ex>r kra<ex>m</ex>ppe, so skal ma<ex>n</ex> badhe ha<ex>nu</ex>m i wan, so<ex>m</ex>
                        wullen klwdhe er soen i, som och kallis koni<ex>n</ex>gh kertz, ell<ex>e</ex>r och smøryæ ha<ex>nu</ex>m
                        m<ex>eth</ex> fioll 
                        <app>
                            <lem>olye</lem>
                            <rdg>herefter overstreget <q>blenth m<ex>eth</ex> lyth woyss</q></rdg>
                        </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                        och sywdhe ma<ex>n</ex>del olye blenth till hoffwe, och haffwer
                        barneth stor heydhe, so smør ha<ex>nu</ex>m m<ex>eth</ex> olywe<ex>n</ex> olye ell<ex>e</ex>r och m<ex>eth</ex> fyoll
                        olye blenth m<ex>eth</ex> lyth woyss och ko<ex>m</ex>me po hans hoffwyth fiol olye.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Mod stor hoste</head>
                    <pb n="44r" /><head type="original"><hi>Ff</hi>or stor hosthe.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barneth fangh<ex>e</ex>r stor hosthe och ha<ex>n</ex>s heyrne flydh<ex>e</ex>r i ha<ex>n</ex>s nese och
                        i hans mw<ex>n</ex>dh och i ha<ex>n</ex>s brysth, so skal tw to spannæ høyth ladhe varmt wan
                        po ha<ex>nu</ex>m en hal stwndh och smøryæ hans tw<ex>n</ex>ghe m<ex>eth</ex> honigh; th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r skal
                        tw sedelygh taghe bagh wedh ha<ex>n</ex>s twnghe i mw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>n och trøcke lyth nedh, po
                        th<ex>et</ex> ath barn<ex>et</ex> kw<ex>n</ex>næ gyffwe slym och andh<ex>e</ex>n wrenheyt fra segh, so wordh<ex>e</ex>r
                        ha<ex>n</ex> karsk. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh sødh ma<ex>n</ex>del kernæ och re<ex>n</ex>se th<ex>e</ex>m aff
                        barcken, støth th<ex>e</ex>m tiil same<ex>n</ex> och sywdh th<ex>e</ex>m m<ex>eth</ex> fenekol woyss ell<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex>
                        fe<ex>n</ex>nekol wan och gyff barneth om morne<ex>n</ex> och om affthe<ex>n</ex><lb />nen.</p>
                    <p><hi>E</hi>ll<ex>e</ex>r och tagh fe<ex>n</ex>nekol wan och ble<ex>n</ex>t th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> melck och gyff barneth. <hi>O</hi>ch
                        war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath aff th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me hosthe barnsse<ex>n</ex>s tw<ex>n</ex>ghe 
                        ell<ex>e</ex>r gwme<ex>n</ex> wordh<ex>e</ex>r
                        reysth ell<ex>e</ex>r saer, so tagh kwtthen tyerne och støth th<ex>e</ex>m groff<pb n="45r" /> to skeer
                        fwlle och legh th<ex>e</ex>m ii ell<ex>e</ex>r iii stw<ex>n</ex>d<lb />næ i warmth wan, som er sex skeer
                        fwlle; th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r trøck wossen i geme<ex>n</ex> i kledhe och ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n woss i en
                        pa<ex>n</ex>ne m<ex>eth</ex> swcker penidien och m<ex>eth</ex> lyth søth ma<ex>n</ex>del olye och gør tiil
                        hoffwe som en tøen <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth och gyff barneth th<ex>e</ex>r tyth aff. <hi>O</hi>ch war<ex>e</ex> th<ex>et</ex>
                        so, ath barneth hadhe stor hyedhe m<ex>eth</ex> hosthe, so ko<ex>m</ex> i th<ex>et</ex> forsc<ex>ri</ex>ffne
                        <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth sødhe granath ebel woyss.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>. <hi>N</hi>ar barneth haffu<ex>er</ex> heydhe m<ex>eth</ex> hosthe, so tagh hwydhe
                        walmwe frø och gw<ex>m</ex>mi dragaga<ex>n</ex>tu<ex>m</ex>, i halth loth aff hwerth, kwrsz tyerne
                        re<ex>n</ex>sseth aff barcke<ex>n</ex> yth loth; støth th<ex>e</ex>m smoth och ble<ex>n</ex>th th<ex>e</ex>m m<ex>eth</ex> wan, i
                        hwylcke<ex>n</ex> wan er soen en frwcth, som kallis sebesten ell<ex>e</ex>r stor rosin ell<ex>e</ex>r
                        mertrwbeck, och gyff barneth tyth ath edhe th<ex>e</ex>r aff.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r barneth hosthe aff stor koldhe, so tagh lyth mirra<ex>m</ex> gepulwerth
                        smoth och ble<ex>n</ex>th th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> sødh honigh och m<ex>eth</ex> lyth ma<ex>n</ex>del olye och gyff
                        barneth. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> fosth<ex>e</ex>r modh<ex>e</ex>rn, so<ex>m</ex> barneth gyffu<ex>er</ex> ath dy, hw<ex>n</ex> skal fly alle
                        the tyngesth, som er orsagh tiil hoste, som er edycke, forsalth math, och
                        the tyngesth, som ere skarppe, som er nødh<ex>e</ex>r, och <!-- herefter i håndskriftet: atth -->barnsse<ex>n</ex>s brysth skal
                        smørys m<ex>eth</ex> smør och m<ex>eth</ex> dyaltea.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> ien edele konsth for børne hosthe; tagh rosin och ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>m tørre i en
                        lydh<ex>e</ex>n panne; th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r knwsse th<ex>e</ex>m søndh<ex>e</ex>r och 
                        <app>
                            <lem>ko<ex>m</ex></lem>
                            <rdg>herefter overstreget <q>th<ex>e</ex>m i</q></rdg>
                        </app> <!-- er det korrekt noteret? -->
                        th<ex>e</ex>r i so møgh<ex>et</ex>
                        swcker penidien m<ex>eth</ex> lyth fiol olye och gør en blødh <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth, th<ex>e</ex>r aff gyff
                        barneth so storth som en hasel nødh.</p><pb n="45v" />
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Stakket bryst</head>
                    <pb n="45v" /><head type="original"><hi>I</hi>en stacken andhe och trangh brysth.</head>
                    <p><hi>I</hi>tem tagh støth hørfrø och blenth th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> ho<ex>n</ex>nigh och gyff th<ex>et</ex> barneth
                        tyth. <hi>O</hi>ch hendhe segh so, ath barneth fangh<ex>e</ex>r stacke<ex>n</ex> andhe och tranght
                        brysth, so skal tw om k<ex>ri</ex>ngh ha<ex>n</ex>s øren och baghe ha<ex>n</ex>s øren smøryæ ha<ex>nu</ex>m m<ex>eth</ex>
                        olywen olien och po hans <app>
                            <lem>twnghe</lem>
                            <rdg>
                                <q>twghe</q> hs.</rdg>
                        </app>, ath barneth kw<ex>n</ex>næ spy, och ko<ex>m</ex>me warmt wan i hans mw<ex>n</ex>dh och gyffwe
                        ha<ex>nu</ex>m lyth støth hør<lb />frø ath edhe blenth m<ex>eth</ex> honigh so<ex>m</ex> yth
                        <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; haffw<ex>er</ex> 
                        <app>
                            <lem>han</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> en trangh och hordh andhe m<ex>eth</ex> bwgh loff, so gyff ha<ex>nu</ex>m siropum
                        mirtinu<ex>m</ex> soen m<ex>eth</ex> melck ell<ex>e</ex>r gyff ha<ex>nu</ex>m dagtel tyerne m<ex>eth</ex> rw mel och m<ex>eth</ex>
                        melk soen. </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Vabel på barnets tunge</head>
                    <pb n="45v" /><head type="original"><hi>B</hi>legh<ex>e</ex>n po barnssens tw<ex>n</ex>ghe.</head>
                    <p><hi>B</hi>arneth hendh<ex>e</ex>r stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex>, ath manigh<ex>e</ex>n blegh<ex>e</ex>n voxer po hans tw<ex>n</ex>ghe och i
                        mw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>n, och th<ex>et</ex> he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r segh aff th<ex>e</ex>n skarpheyth, so<ex>m</ex> er i modh<ex>e</ex>rnis
                        melck, forty barssens tw<ex>n</ex>ghe och mw<ex>n</ex>dh the ere so subtilygh och rene, ath
                        thy th<ex>e</ex>r aff wordh<ex>e</ex>r saer gorth, och nar barneth hendh<ex>e</ex>r sodanth, so gør
                        th<ex>et</ex> ha<ex>nu</ex>m møgh<ex>et</ex> we.</p>
                    <p><hi>O</hi>ch wordh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me blegh<ex>e</ex>n sorth och wtydygh, so ere the ondhe och
                        barneth dødelyght. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> the, so<ex>m</ex> ere hwydhe och gwle, the ere icke so ondhe.
                        <hi>O</hi>ch her i modh, tagh støth fiol och legh i mw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>n ell<ex>e</ex>r och tagh fiol,
                        rosen och s<ex>ank</ex>te hans brøe, so<ex>m</ex> kallis po latin xi<ex>n</ex>lacoracta, støth th<ex>e</ex>m
                        tiil hoffwe och legh th<ex>e</ex>m po barnss<ex>ens</ex><lb />
                        <app>
                            <lem>bleghen</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app>
                    </p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex>
                        <app>
                            <lem>tagh</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> lactuk woyss, naskatten, po latin sola<lb /><pb n="46r" />tru<ex>m</ex>, he<ex>n</ex>nes woys, burtzel
                        ørth woyss, po latin portalata, tesse sa<ex>m</ex>me woyss blenth tiil hoffwe och
                        smør th<ex>et</ex> po th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me blegh<ex>e</ex>n. <hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, ath the blegh<ex>e</ex>n ere sorth
                        och wtydigh, tagh liquiricia<ex>m</ex> søth tre, och støth th<ex>et</ex> smoth och ko<ex>m</ex> i
                        blanth the forsc<ex>ri</ex>ffne støcke. </p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> er th<ex>et</ex> so, ath the blegh<ex>e</ex>n ere fwctactygh, so skal tw taghe mirra<ex>m</ex>,
                        gallas och røghelss gansse wel gepwlweret, tesse støcke blenth m<ex>eth</ex> honigh
                        och smør barnssens tw<ex>n</ex>ghe th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex>.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> ere the blegh<ex>e</ex>n i barnsse<ex>n</ex>s mw<ex>n</ex>dh ell<ex>e</ex>r tw<ex>n</ex>ghe rodh m<ex>eth</ex> stor we, so
                        skal fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn edhe kalth och fwctygh math och skal twghe i mw<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>n
                        lentes i: gen<ex>us</ex> ligunimu<ex>m</ex> och leghe th<ex>e</ex>m i barnssens mw<ex>n</ex>dh ell<ex>e</ex>r och taghe
                        amel mel, po latin amidu<ex>m</ex>, och th<ex>et</ex> skal blendys m<ex>eth</ex> rosen van och leghe
                        th<ex>et</ex> po barnssens tw<ex>n</ex>ghe.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> ere the blegh<ex>e</ex>n gwle farwe, so blenth amelmel m<ex>eth</ex> the forsc<ex>ri</ex>ffne
                        woyss, so<ex>m</ex> er lactwk woyss och natskatthen woyss och burtzel ørth woyss. <hi>E</hi>re
                        the blegh<ex>e</ex>n hwydhe, so tagh mirra<ex>m</ex> och saffra<ex>n</ex> i q<ex>wi</ex>ntin aff hwerth och
                        hwydh swck<ex>e</ex>r ii q<ex>wi</ex>ntin; tesse støcke støth smoth och legh po barnssens
                        tw<ex>n</ex>ghe.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Runken mund</head>
                    <pb n="46r" /><head type="original"><hi>A</hi>ff skrw<hi>n</hi>cken i mw<hi>n</hi>dh<hi>e</hi>n.</head>
                        <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barssens mw<ex>n</ex>dh wdslaer ell<ex>e</ex>r wordh<ex>e</ex>r
                        skrw<ex>n</ex>ck<ex>e</ex>n, och th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r, forty ath fosth<ex>e</ex>r modh<ex>e</ex>rnis brysth wordh<ex>e</ex>r
                        hore. <hi>O</hi>ch er th<ex>et</ex> so, so tagh bom wl och ke<ex>m</ex>me he<ex>n</ex>ne smock och wel wdh och
                        legh th<ex>e</ex>n i weybr<ex>e</ex>ye<lb /><pb n="46v" /> woyss ell<ex>e</ex>r fersth smør ell<ex>e</ex>r i fersk hønse ysth<ex>e</ex>r
                        och werm the tynghesth, och m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me bom wll smør barnssens mw<ex>n</ex>dh och
                        leber th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Øreflåd</head>
                    <pb n="46v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff flodh, som flydh<ex>e</ex>r aff ørn.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r barneth, ath hans øren the flydh<ex>e</ex>r, och th<ex>et</ex> he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r segh aff
                        lego<ex>m</ex>sse<ex>n</ex>s offuerflødygh fwctactygheyt och serdhelys aff barnss<ex>en</ex> herne,
                        ha<ex>nu</ex>m skal tw heylppe so; tagh wll och dyppe he<ex>n</ex>ne i honigh blenth m<ex>eth</ex> røth
                        wyn och m<ex>eth</ex> lyth støth alwn ell<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> lyth saffran och th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r aff
                        th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me wll gør en lydh<ex>e</ex>n tap och kom th<ex>e</ex>n i ha<ex>n</ex>s øre<ex>n</ex>, och nar th<ex>e</ex>n
                        sa<ex>m</ex>me wll wordh<ex>e</ex>r fwldh aff th<ex>e</ex>n wdflødelsse, so tagh th<ex>e</ex>n wdh och ko<ex>m</ex> fersk
                        i i gen, som tiil forne standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffweth.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> flydh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r acth<ex>e</ex>r wdh aff ha<ex>n</ex>s ørne, so tagh soen honigh, blenth th<ex>e</ex>n
                        m<ex>eth</ex> wan och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> i ørne. <hi>E</hi>ll<ex>e</ex>r tagh gallas och støth th<ex>e</ex>m smo och
                        blenth th<ex>e</ex>m m<ex>eth</ex> edycke och ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>m i ha<ex>n</ex>s øren. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> haffwer barneth øre
                        werck aff stor wyndh ell<ex></ex>er blesth och fwctactygh<ex>eyt</ex>, so tagh rødhe dosteyn,
                        po latin <app>
                            <lem>origanu<ex>m</ex></lem>
                            <rdg>
                                <q>organu<ex>m</ex></q> hs.</rdg>
                        </app>, ell<ex>e</ex>r mirra<ex>m</ex> och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> warmt i ha<ex>n</ex>s øren och bom olye i; cu<ex>m</ex> oleo
                        oliuaru<ex>m</ex>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Byld i hjernen</head>
                    <pb n="46v" /><head type="original"><hi>I</hi>en heydh apostem i hyernen.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar barneth fangh<ex>e</ex>r ien heydh apostem i hyerne<ex>n</ex>, so ath ha<ex>n</ex> fangh<ex>e</ex>r
                        werck i hans haltz och i øen och hans ansigth<pb n="47r" /> 
                        <app>
                            <lem>wordh<ex>e</ex>r</lem>
                            <rdg>
                                <q>wodher</q> hs.</rdg>
                        </app> 
                        bleygth ell<ex>e</ex>r gwlth, so skal tw kølle hans hyerne och fwctactygh
                        gøre.</p>
                    <p><hi>T</hi>agh kurbsen, natskatthe och burtzeln woyss och legh th<ex>et</ex> po hans hoffwyth
                        och temperer th<ex>et</ex> tiil forne m<ex>eth</ex> rosen olye och dyppe th<ex>e</ex>r i bom wl, och so
                        offthe som bom wllen wordh<ex>e</ex>r tør, so legh fersk po i gen.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Hævelse i øjet</head>
                    <pb n="47r" /><head type="original"><hi>A</hi>ff reysells i øen.</head>
                    <p><hi>N</hi>ar barneth fangh<ex>e</ex>r reyselss i øen 
                        <!-- rettet fra øren her (rettet i filen) og i head (rettet i håndskriftet) --> so tagh woyss, so<ex>m</ex> kallis licium, och
                        temp<ex>er</ex>er th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> q<ex>wi</ex>ndhe melck och legh th<ex>et</ex> po hans øen 
                        <!-- her rettet fra øren --> m<ex>eth</ex> yth lydh<ex>et</ex>
                        kledhe. <hi>T</hi>h<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r to hans øen m<ex>eth</ex> wan, i hwylketh er soen kamel blomer
                        och basilien.</p>
                    <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> so, ath i th<ex>e</ex>n reyselsse i hans øen er icke rodhe ell<ex>e</ex>r wor,
                        och ha<ex>n</ex>s hoffwyth er icke heyth, so tagh mirra<ex>m</ex>, saffra<ex>n</ex>, aloe och rosen
                        bladhe; blenth tesse støcke m<ex>eth</ex> wyn och legh th<ex>et</ex> po hans øen m<ex>eth</ex> en
                        lyneth klwdh och ko<ex>m</ex> barneth i hans nese boer lyth ambroth blødh gorth m<ex>eth</ex>
                        q<ex>wi</ex>ndhe melck.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Misfarvning i øjet</head>
                    <pb n="47r" /><head type="original">
                        <app>
                            <lem><hi>M</hi>isfarue</lem>
                            <rdg>
                                <q><hi>m</hi>ifarue</q> hs.</rdg>
                        </app> i øen.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barnss<ex>ens</ex> øen wordh<ex>e</ex>r hwydhe aff stor grayth, so ko<ex>m</ex> i hans øen
                        natskatten woyss, och om th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh, ath barneth om k<ex>ri</ex>ngh ha<ex>n</ex>s øen
                        wordh<ex>e</ex>r rødhe ell<ex>e</ex>r skorwyth ell<ex>e</ex>r ha<ex>n</ex>s øen reyssis aff møgh<ex>e</ex>n gradh, smør
                        aderen om k<ex>ri</ex>ngh øynene m<ex>eth</ex> forsc<ex>ri</ex>ffne natskatte woyss.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Unaturlig hede</head>
                    <pb n="47r" /><head type="original"><hi>V</hi>naturlygh och ondh heydhe.</head>
                    <p><hi>N</hi>ar barneth tiil fall<ex>e</ex>r wnaturlygh och ondh heydhe, som kallis po latin
                        febris,<pb n="47v" /> so <app>
                            <lem>skal</lem>
                            <rdg>
                                <q>ska</q> hs.</rdg>
                        </app> fosth<ex>e</ex>r modher<ex>e</ex>n, som gyffu<ex>er</ex> barneth ath dy, dricke the tyngest, som
                        køller och fwcth gør, och skal ma<ex>n</ex> gyffwe barnet woyss aff granat ebel och
                        gyffue ha<ex>nu</ex>m och ath dricke kurbsen wan m<ex>eth</ex> swcker och m<ex>eth</ex> lyth ca<ex>rn</ex>phora;
                        th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r war<ex>e</ex> th<ex>et</ex> goth, ath me<ex>n</ex> kw<ex>n</ex>næ 
                        ko<ex>m</ex>me ha<ex>nu</ex>m tiil ath swedis. <hi>I</hi>te<ex>m</ex>
                        yth andh<ex>et</ex>; tagh bygmel och temp<ex>e</ex>re th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> malørthe woyss och m<ex>eth</ex>
                        weybre, paplen och m<ex>eth</ex> hwsløgh och <app>
                            <lem>giør</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> th<ex>e</ex>r aff yth plaster och legh th<ex>et</ex> po barnsse<ex>n</ex>s brysth.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; smør barneth m<ex>eth</ex> rosen olye bla<ex>n</ex>dyth m<ex>eth</ex> populeon po ha<ex>n</ex>s
                        hoffwyth och wedh hans twy<ex>n</ex>ingh och ha<ex>n</ex>s arme fore wedh handh<ex>e</ex>n po hans
                        adh<ex>e</ex>rslaw ell<ex>e</ex>r pwlss och wndh<ex>e</ex>r føddh<ex>e</ex>rnæ wedh angkelkodh<ex>e</ex>rnæ och smør th<ex>et</ex>
                        kolyth po ha<ex>nu</ex>m.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; gør yth plasth<ex>e</ex>r aff bygmel och aff tørth och pulwese<ex>re</ex>t
                        <app>
                            <lem>rosen</lem>
                            <rdg>herefter overstreget <q>wa<ex>n</ex></q></rdg>
                        </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                        och th<ex>e</ex>m temp<ex>e</ex>re bodhe m<ex>eth</ex> rosen wan och leber dystel wan, och nar 
                        <app>
                            <lem>barneth</lem>
                            <rdg>
                                <q>baneth</q> hs.</rdg>
                        </app> skal badhys, so skal ma<ex>n</ex> badhe ha<ex>nu</ex>m i wan, i hwylcketh er soen
                        ørth<ex>e</ex>r, som ere aff koldhe natur, som ere lactwck, purleye, leber dystel,
                        leber ørth<ex>e</ex>r, weyb<ex>r</ex>e.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Sygdom i livet</head>
                    <pb n="47v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff sygdom i lyffwyth.</head>
                    <p><hi>O</hi>m barneth fangh<ex>e</ex>r bwghloff och gredh<ex>e</ex>r och wryer segh, so skal tw leghe po
                        ha<ex>n</ex>s bwgh bom wl dyppeth i warmt wan och warm olye m<ex>eth</ex> lyth woxth.</p> 
                </div>                        
                <div>
                    <head type="add">Hævelse i livet</head>
                    <pb n="47v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff reyselss i lyffwyth.</head>
                    <pb n="48r" /><p><hi>O</hi>m barneth i alth ha<ex>n</ex>s lyff ell<ex>e</ex>r i nogh<ex>e</ex>n lem wordh<ex>e</ex>r
                        reysit, so tagh holdh<ex>e</ex>r schossz, po latin sambuc<ex>us</ex>, och attygh schossz, po
                        latin ebul<ex>us</ex>, och syw th<ex>e</ex>m i hwyth wyn och sweb barneth th<ex>e</ex>r i, och
                        serdhelys nar ha<ex>n</ex> haffwer icke heydhe; och er ha<ex>n</ex>s bwgh reysen m<ex>eth</ex> stor
                        hoffwyth werck, so tagh mirra<ex>m</ex>, aloe epaticu<ex>m</ex> och saffran, th<ex>et</ex> temperer
                        m<ex>eth</ex> bøen woyss och legh th<ex>et</ex> po hans hoffwyth.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Hvis barnet nyser for meget</head>
                    <pb n="48r" /><head type="original"><hi>O</hi>m barneth nysser for møgh<ex>et</ex>.</head>
                    <p><hi>I</hi>tem om barneth nysser for møgh<ex>et</ex> och th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r segh aff en apostem i
                        hyernen, so skal tw leghe po hans hoffwyth the tyngesth, som køller, som
                        salwie olye, woyss och andh<ex>et</ex> <ex>etc.</ex> <hi>M</hi>en ko<ex>m</ex>mer th<ex>et</ex> icke aff en apostem, so
                        støth basilien och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> i hans nese enth<ex>e</ex>n fersk ell<ex>e</ex>r tør, och 
                        <app>
                            <lem>kommer</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> 
                        th<ex>e</ex>n nysingh m<ex>eth</ex> heydhe och barnss<ex>ens</ex> øen ere dybbe i hoffwedh<ex>et</ex>, 
                        <app>
                            <lem>so legh po hans hoffwedh</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> 
                        burtzel ørthe bladhe ell<ex>e</ex>r tagh kurbzen schaleth smoth, po latin de
                        cucurbita, och blenth m<ex>eth</ex> rosen olye och byghmel och legh po hans hoffwyth
                        m<ex>eth</ex> egghe blome och rosen olye.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Vabel på kroppen</head>
                    <pb n="48r" /><head type="original"><hi>B</hi>legh<ex>e</ex>n po lyffwyth. I</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> barneth nar th<ex>et</ex> wordh<ex>e</ex>r fwlth m<ex>eth</ex> blegner po lyffwyth och ere <app>
                            <lem>the</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> 
                        sorthe och ere fwl m<ex>eth</ex> edh<ex>e</ex>r, so ere the dødhelyghe, och ere the
                        ma<ex>n</ex>ghe, so er th<ex>et</ex> støre tegh<ex>e</ex>n tiil dødh<ex>e</ex>n. <hi>O</hi>ch er the hwydhe, so ka<ex>n</ex>
                        barneth ko<ex>m</ex>me tiil karskh<ex>eyt</ex> i gen, och om the ere rødhe; her fore tagh
                        rosen bladhe och bladhe aff ørth<ex>e</ex>r, so<ex>m</ex> kallis mirt<ex>us</ex> och tamarisc<ex>us</ex>, the
                        tyngest syw i wan<pb n="48v" /> och i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me wan dyp en lyneth klwdh och th<ex>et</ex> legh po
                        hans blegh<ex>e</ex>n. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> smør ha<ex>nu</ex>m m<ex>eth</ex> rosen olye och m<ex>eth</ex> mirten olye och m<ex>eth</ex>
                        tamaristen olie, och er the blegh<ex>e</ex>n hwydhe ell<ex>e</ex>r røde, so lath th<ex>e</ex>m wordhe
                        tydyghe, th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r hyelle th<ex>e</ex>m.</p>
                    <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> bwlne the och ere opne, so gør en legdom aff blyhwyth, so<ex>m</ex> kallis po
                        latin wnguentu<ex>m</ex> de cerusa, som findhis i apoteken; th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> skal tw smøre
                        the same blegh<ex>e</ex>n. <hi>I</hi>tem yth andh<ex>et</ex> och goth. <hi>T</hi>agh honigh wan och 
                        <!-- tilføj: 'smør', vb.? -->the blegh<ex>e</ex>n
                        th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex>, och th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me wan skal tw ble<ex>n</ex>dhe m<ex>eth</ex> faryth, so<ex>m</ex> kallis po
                        latin nitru<ex>m</ex>. Auice<ex>n</ex>na sc<ex>ri</ex>ffwer møgh<ex>et</ex> her om; her for haff radh m<ex>eth</ex>
                        doctores och leerdh leghe mesth<ex>e</ex>r.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Hævelse ved barnets kønsorganer</head>
                    <pb n="48v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff reyselss wed barnss<ex>ens</ex> lønlygh tyngest.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> segh stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex>, ath barnet aff stor gradh och roff fangh<ex>e</ex>r
                        lyff sprengh och reyselss wedh hans lønlygh tyngest, so tagh frø, som kallis
                        ameos, och wel støth och te<ex>m</ex>p<ex>er</ex>er th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> hwyth aff egh och legh th<ex>et</ex> po
                        th<ex>e</ex>n reyselss och lyff sprengh och bynth th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> yth subtilyght kledhe 
                        <app>
                            <lem>lyneth</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> ell<ex>e</ex>r silligh, ell<ex>e</ex>r tagh fygboen, som brenth ere, so<ex>m</ex> kallis po
                        latin lupini amari, och legh th<ex>e</ex>m i wyn och ko<ex>m</ex> mirram th<ex>e</ex>r tiil och sywdh
                        th<ex>e</ex>m bodhe i wyn; th<ex>e</ex>r aff gør yth plasth<ex>e</ex>r och legh po th<ex>e</ex>n reyselss ell<ex>e</ex>r
                        lyff sprengh.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; smør leer lym po en klwdh och legh th<ex>et</ex> th<ex>e</ex>r po och bynt
                        th<ex>et</ex> tiil sa<ex>m</ex>me<ex>n</ex>, och nar th<ex>et</ex> faller aff, so legh yth andh<ex>et</ex> po i gen.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Når barnets navle hæver</head>
                    <pb n="49r" /><head type="original"><hi>N</hi>ar barnsse<ex>n</ex>s naffle reyss<ex>is</ex>.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r segh stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex>, ath barnssens naffle reyss<ex>is</ex> och serdelys <app>
                            <lem>nar</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> ha<ex>num</ex> skeris aff, i sodan modhe ka<ex>n</ex> barneth heylppes.</p>
                    <p><hi>T</hi>agh spica<ex>m</ex>, so<ex>m</ex> legys i lwdh, po dysk marien magdalene<ex>n</ex> blome<ex>n</ex>, terpe<ex>n</ex>tin
                        och olye aff sisamen; tesse støcke sywdh tiil hoffwe och dyppe i bom wl och
                        legh po barnsse<ex>n</ex>s naffle en tø<ex>m</ex>mel fingh<ex>e</ex>r tywgk.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; nar barnsse<ex>n</ex>s naffle reyss<ex>is</ex> aff stor gradh och aff stor
                        hosthe ell<ex>e</ex>r aff farlygh faldh ell<ex>e</ex>r aff slaw, so tagh fygboner och rensse
                        och en gamel lyneth klwdh och brenth tiil pulwer och støth th<ex>e</ex>m smoth och
                        temp<ex>er</ex>er th<ex>e</ex>m m<ex>eth</ex> røth wyn och smør th<ex>et</ex> po hamp och legh th<ex>et</ex> po barnss<ex>ens</ex>
                        naffle.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Når barnet ikke kan sove</head>
                    <pb n="49r" /><head type="original">Nar barnet icke ka<ex>n</ex> fa<ex>n</ex>ghe naturligh 
                        <app>
                            <lem>søen</lem>
                            <rdg>tilføjet over linjen</rdg>
                        </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    </head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> hendh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> segh so, ath barneth icke ka<ex>n</ex>  
                        <app>
                            <lem>soe</lem>
                            <rdg>tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> 
                        och gr<ex>e</ex>dh<ex>e</ex>r altyth, ko<ex>m</ex> ha<ex>nu</ex>m so at 
                        <app>
                            <lem>soe</lem>
                            <rdg>tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> 
                        tagh stelcken aff 
                        <app>
                            <lem>wolmwæ</lem>
                            <rdg>herefter overstreget <q>frø olye</q></rdg>
                        </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                        ørth<ex>e</ex>r och walmwæ frø ach lactwck olye och
                        walmwæ frø olye, te<ex>m</ex>p<ex>er</ex>er th<ex>et</ex> tiil hoffwe och legh th<ex>et</ex> po hans hoffwyth
                        och po hans twy<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gk m<ex>eth</ex> swbtilyghe klwdhe, th<ex>et</ex> heylpper møgh<ex>et</ex>.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> barneth, som dyer, hendh<ex>e</ex>r stw<ex>n</ex>dwm, ath ha<ex>n</ex> icke ka<ex>n</ex> 
                        <app>
                            <lem>soe</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app>, och th<ex>et</ex> ko<ex>m</ex>mer aff wrenigh<ex>eyt</ex>, so<ex>m</ex> er i melcke<ex>n</ex>, som barneth dyer;
                        heylp ha<ex>nu</ex>m so, tagh fiole<ex>n</ex> olye m<ex>eth</ex> lyth edycke och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> thyt i ha<ex>n</ex>s
                        nese boer.</p>
                    <p><hi>E</hi>ll<ex>e</ex>r tagh rosen olye te<ex>m</ex>p<ex>er</ex>ert m<ex>eth</ex> lactwck woyss och smør hans hoffwyth
                        th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> och<pb n="49v" /> hans mawe, och war flydsom, ath fosth<ex>e</ex>rmodheren kw<ex>n</ex>næ fanghe
                        godh melck ath gyffwe bar<ex>n</ex>et ath dy; tagh en sirup aff hwydhe walmwer frø och
                        smør ha<ex>n</ex>s forhoffweth och twy<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gh m<ex>eth</ex> fiole<ex>n</ex> olye, i hwylcke<ex>n</ex> olye er
                        blenth lyth saffran och apiu<ex>m</ex>.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Hulken eller hæshed(?)</head>
                    <pb n="49v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff heschen ell<ex>e</ex>r neschen.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar barneth tiil fall<ex>e</ex>r nesch, so tagh aff en nøth, som kallis po latin
                        <hi>n</hi>ux i<ex>n</ex>dica; støth th<ex>e</ex>n och te<ex>m</ex>p<ex>er</ex>er m<ex>eth</ex> swcker och gyff barneth ath edhe.
                        <hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n nesch ko<ex>m</ex>mer barneth tiil so<ex>m</ex>me stw<ex>n</ex>de aff offu<ex>er</ex>flødygh<ex>eyt</ex> och
                        aff stor hw<ex>n</ex>gh<ex>e</ex>r och mawe<ex>n</ex>s tomheyth; ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> aff offu<ex>er</ex>flødygh<ex>eyth</ex> ell<ex>e</ex>r
                        mawen er forkwldh<ex>et</ex>, so smør po hans mawe lorber olye, som warmt er, ell<ex>e</ex>r
                        gør yth plasth<ex>e</ex>r aff dyll frø, som støt er och blenth m<ex>eth</ex> mø<ex>n</ex>the woyss, och
                        legh th<ex>et</ex> warmt po hans mawe. <hi>M</hi>e<ex>n</ex> ko<ex>m</ex>mer th<ex>e</ex>n nesch aff tom och hw<ex>n</ex>gryth
                        mawe, so tagh fiolen olye, rosen olye ell<ex>e</ex>r woyss aff ørth<ex>e</ex>r, som ere aff
                        koldh natur; the tyngesth blent m<ex>eth</ex> <!-- herefter i håndskriftet: 'm<ex>eth</ex>' igen --> 
                        q<ex>wi</ex>nnæ melck och smør ha<ex>n</ex>s mawe, so<ex>m</ex>
                        tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffwyth, och gyff ha<ex>nu</ex>m melck ath drycke ell<ex>e</ex>r andh<ex>e</ex>n
                        godh dryck, och er th<ex>et</ex> so, ath barnet begø<ex>n</ex>ner ath spy, so blyffw<ex>er</ex>
                        allygwel so møgh<ex>et</ex> hooss ha<ex>nu</ex>m, ath hans mawe wordh<ex>e</ex>r fwctactygh.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om væmmelse</head>
                    <pb n="49v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff wemmelss.</head>
                    <p><hi>B</hi>arneth tiil fall<ex>e</ex>r stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex> we<ex>m</ex>melss; so skal tw gyffwe ha<ex>nu</ex>m støth
                        nellycke<ex>n</ex> iiii bygkorn store. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> 
                        <app>
                            <lem>giør</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> 
                        yth plasth<ex>e</ex>r po hans mawes mw<ex>n</ex>dh i: sup<ex>er</ex> os stomachi. <hi>T</hi>agh mastix,
                        hwyth røgelsse och tørre rosen bladhe, støth th<ex>e</ex>m alth smo och t<ex>em</ex>p<ex>er</ex>er<pb n="50r" /> th<ex>e</ex>m
                        m<ex>eth</ex> mønthe woyss, och er we<ex>m</ex>melss<ex>en</ex> stor, so ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>r tiil lyth edycke.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh sigth<ex>et</ex> hwedhe mel och werm th<ex>et</ex> so lenghe th<ex>et</ex> wordh<ex>e</ex>r
                        røth, och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> i edycke och støth thet smoth och tagh hordh eghe blome
                        th<ex>e</ex>r tiil och lyth mastix, røgelss, gw<ex>m</ex>mi arabicu<ex>m</ex>, blent th<ex>et</ex> alsame<ex>n</ex> m<ex>eth</ex>
                        mønthe woyss och gør yth plasth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r aff och legh th<ex>et</ex> po barnsse<ex>n</ex>s mawe
                        mwndh och holth yth warmt brødh for hans mwndh och nese.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> barneth, som dyer, till faller we<ex>m</ex>melss. Fførsth nar barnet a<ex>n</ex>namer
                        formøgh<ex>et</ex> melck och ka<ex>n</ex> icke forthere he<ex>n</ex>ne. <hi>T</hi>h<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n sagh er, nar
                        melcke<ex>n</ex> er tøn och wa<ex>n</ex>nisk och fwctactygh. <hi>T</hi>h<ex>e</ex>n trydyæ sagh, nar melcke<ex>n</ex> er
                        warm och th<ex>e</ex>n besøndh<ex>e</ex>rlygh ko<ex>m</ex>mer barneth tiil hans we<ex>m</ex>melsse. <hi>T</hi>w skalt
                        heylppe ha<ex>nu</ex>m so; gyff ha<ex>nu</ex>m lyth ad dy, th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r acthe, om barneth
                        begheer ath edhe, och om th<ex>et</ex> er hwyth, som th<ex>et</ex> op kasth<ex>e</ex>r; so tagh hwyth
                        røgelsse viii hweydhe korn sworthe, støth th<ex>e</ex>m tiil pulu<ex>e</ex>r och ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>m i
                        rosen syrup och gyff barneth, ell<ex>e</ex>r och fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn skal taghe da<ex>n</ex>sk
                        ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex> och twghe th<ex>et</ex> i he<ex>n</ex>nes mw<ex>n</ex>dh och ko<ex>m</ex>me th<ex>et</ex> i barnss<ex>en</ex>s mw<ex>n</ex>dh, ell<ex>e</ex>r
                        och tagh syrupe<ex>n</ex> aff granat ebel m<ex>eth</ex> støth mønthe.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh aff yth tre aloes i q<ex>wi</ex>ntin, mastix i halt q<ex>wi</ex>ntin,
                        gallas x bygh korn sworthe, støth th<ex>e</ex>m tiil pulu<ex>er</ex> och t<ex>em</ex>p<ex>er</ex>er th<ex>e</ex>m m<ex>eth</ex>
                        rosen syrup och m<ex>eth</ex> gallia muschata och gyff th<ex>et</ex> barnet, før ha<ex>n</ex> dyer, och
                        legh po hans mawe tyth plasth<ex>e</ex>r.</p>
                    <p><hi>T</hi>agh mastix och sloen woyss, po latin <hi>a</hi>cacia, aloe epaticu<ex>m</ex>, gallas, hwyth
                        røgelss, blød brødh<lb /><pb n="50v" /> i warmt wan, lyghe møgh<ex>et</ex> aff hwerth; tesse støcke
                        støth wel och temp<ex>er</ex>er th<ex>e</ex>m m<ex>eth</ex> rosen syrup och gør barneth yth plasth<ex>e</ex>r
                        och legh th<ex>et</ex> po hans mawe.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barneth spyer fra segh och th<ex>et</ex> icke lwcth<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r edycke, me<ex>n</ex> th<ex>et</ex>
                        haffu<ex>er</ex> en andh<ex>e</ex>n stark lwcth, och q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>n er icke ganske hwydh, me<ex>n</ex> hw<ex>n</ex> er
                        blegh farwe, so gyff barnet agrest woyss ell<ex>e</ex>r kwtten woyss.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barnet haffu<ex>er</ex> en ondh mawe, so ath ha<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> icke fordøffwe ha<ex>n</ex>s math,
                        so smør po ha<ex>n</ex>s mawe rosen wan blenth m<ex>eth</ex> byssem ell<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> porsswa<ex>n</ex> ell<ex>e</ex>r <app>
                            <lem>giff hanum</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> en dryck aff kutten woyss m<ex>eth</ex> lyth nelycke<ex>n</ex> och <app>
                            <lem>meth swcker</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> ell<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> trydyæ delen aff yth q<ex>wi</ex>ntin gallia muscata m<ex>eth</ex> kwtten
                        woyss.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om onde drømme</head>
                    <pb n="50v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff farlyg drø<ex>m</ex>me.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> barneth hendh<ex>e</ex>r stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex> farlygh drø<ex>m</ex>me, och th<ex>et</ex> ko<ex>m</ex>m<ex>e</ex>r aff
                        offu<ex>er</ex>flødygh<ex>eyth</ex>; tha heylp 
                        <app>
                            <lem>ha<ex>nu</ex>m</lem>
                            <rdg>herefter overstreget <q>m<ex>eth</ex> lyth ho<ex>n</ex>nigh ath smaghe, 
                                po th<ex>et</ex> ha<ex>n</ex> kw<ex>n</ex>næ tess bedhr<ex>e</ex></q></rdg>
                        </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                        i sodan modhe; legh ha<ex>nu</ex>m icke for snarth
                        m<ex>eth</ex> fwl mawe tiil ath soe och gyff ha<ex>nu</ex>m lyth ho<ex>n</ex>nigh ath <app>
                            <lem>smaghe</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app>, po th<ex>et</ex> ha<ex>n</ex> kw<ex>n</ex>næ tess bedhr<ex>e</ex> forthere th<ex>et</ex>, som er i hans mawe och
                        nedh<ex>e</ex>r trøck tiil hans magh.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> gyff ha<ex>nu</ex>m hwer dagh th<ex>e</ex>n syøndhe delen aff en <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth, so<ex>m</ex> kallis
                        dyamuscu<ex>m</ex>, dyapliris, och serdelys en tiriaca m<ex>eth</ex> melck ble<ex>n</ex>th godh och
                        gyff barneth, som <hi>R</hi>asis sygh<ex>e</ex>r.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Tilbøjelighed til epilepsi</head>
                    <pb n="50v" /><head type="original">Tiilbøgelss tiil th<ex>e</ex>n fallen soyth.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> barneth tiil fall<ex>e</ex>r stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex> en sygdom barmodh<ex>e</ex>r po dansk, po latin
                        mater puero<ex>rum</ex>, och ko<ex>m</ex>mer gerne, nar børne dy, och th<ex>et</ex> er tegh<ex>e</ex>n tiil, ath
                        the gredhe møgh<ex>et</ex> och the for<pb n="51r" />ferdys i søen och the kw<ex>n</ex>næ ickæ wel fo søen
                        och the wordh<ex>e</ex>r heydhe och theris andhe fangh<ex>e</ex>r ondh lwcth, och th<ex>et</ex> ko<ex>m</ex>mer,
                        forty ath barneth dyer formøgh<ex>et</ex>, so ath th<ex>et</ex> icke ka<ex>n</ex> fordøffwe melcke<ex>n</ex>;
                        heylp ha<ex>nu</ex>m so, arbeyth th<ex>e</ex>r po, ath fosth<ex>e</ex>r modh<ex>e</ex>rnis melck wordh<ex>e</ex>r godh,
                        po th<ex>et</ex> ath barneth kw<ex>n</ex>næ fordøffwe he<ex>n</ex>ne. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> 
                        <app>
                            <lem>gyff</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> 
                        ha<ex>nu</ex>m aff en <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth, som kallis dyapliris, ell<ex>e</ex>r aff dyamusco hwer
                        dagh th<ex>e</ex>n syetthe delen aff en q<ex>wi</ex>ntin, och serdelys er goth, ath ma<ex>n</ex>
                        gyffwer barneth tiriakelss blenth m<ex>eth</ex> melk.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Åndedrætsbesvær</head>
                    <pb n="51r" /><head type="original">Reyselss i andhe.</head>
                    <p><hi>B</hi>ørn tiil faller, nar the soe, en swor, trangh och stacketh andhe, so ath
                        nar the draghe the<ex>ri</ex>s andhe, so beber the och skelffwer, so ath ma<ex>n</ex> ka<ex>n</ex>
                        høre, hworletz ha<ex>n</ex> stødh<ex>e</ex>r tiil. <hi>H</hi>eylp ha<ex>nu</ex>m so; tagh hør frø wel støth til
                        pwlw<ex>e</ex>r och t<ex>em</ex>p<ex>er</ex>er th<ex>et</ex> wel m<ex>eth</ex> forklareth ho<ex>n</ex>nigh och ko<ex>m</ex> th<ex>et</ex> i
                        barnss<ex>ens</ex> mw<ex>n</ex>dh.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barneth haffwer icke stor heydhe, so tagh dansk ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex> wel støth och
                        t<ex>em</ex>p<ex>er</ex>er th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> forklar<ex>e</ex>t ho<ex>n</ex>nigh och gyff barneth.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Endetarmen</head>
                    <pb n="51r" /><head type="original"><hi>A</hi>rs tarms wdgangh.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> barnet hendh<ex>e</ex>r och, ath hans ars tarm wdgangh<ex>e</ex>r, och nar th<ex>et</ex> hendh<ex>e</ex>r
                        segh, so tagh granat ebel ryndh och porss, po latin mirt<ex>us</ex>, agerne hwss i:
                        capule gland<ex>iu</ex>m, tørre rosen bladhe, brenth hyorthe horn, alwn, gedhe kløe,
                        granat ebel blom, lyghe møgh<ex>et</ex> aff hwerth; tesse støck<ex>er</ex> syw alle sa<ex>m</ex>me<ex>n</ex> i
                        wan, so lenghe ath wa<ex>n</ex>neth fangh<ex>e</ex>r syn krafft aff th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me; th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r
                        badhe barneth i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me wan.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Tenesmi</head>
                    <pb n="51v" /><head type="original">Aff tenasmon.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> th<ex>et</ex> he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r och stw<ex>n</ex>dw<ex>m</ex> barneth, ath th<ex>et</ex> 
                        fangh<ex>er</ex> en sygdom, som
                        kallis po latin tenasmon, so ath barneth haffu<ex>er</ex> begerlygh<ex>eyt</ex> tiil ath
                        haffwe ha<ex>n</ex>s magh m<ex>eth</ex> storth arbeyth och trøcker harth, och ha<ex>n</ex> gør enth<ex>e</ex>n
                        lyth ell<ex>e</ex>r y<ex>n</ex>th<ex>et</ex>, och th<ex>et</ex> he<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r almy<ex>n</ex>delygh aff stor kwldh.</p>
                    <p><hi>H</hi>eylp ha<ex>nu</ex>m so: tagh gordh gress frø, po latin narsturc<ex>iu</ex>m, och dansk ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>
                        frø lyghe møgh<ex>et</ex> aff hwerth och wel støth och te<ex>m</ex>p<ex>er</ex>e th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex> ko smør och
                        gyff th<ex>et</ex> h<ex>e</ex>r aff ath drycke i kalth wa<ex>n</ex>. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh terpentin
                        och legh th<ex>et</ex> po gloe<ex>n</ex>nis kol och <app>
                            <lem>ladh</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> th<ex>en</ex> røgh go i hans ars.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh greken peck po latin colofania, legh th<ex>et</ex> po gloe<ex>n</ex>nis
                        kol och ladh th<ex>e</ex>n damp go i hans ars.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om orm i endetarmen</head>
                    <pb n="51v" /><head type="original">Aff orm i ars tarm.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar orm woxer i barnss<ex>ens</ex> ars tarm smo som madicke ell<ex>e</ex>r my<ex>n</ex>dhr<ex>e</ex>, ell<ex>e</ex>r
                        och nar th<ex>e</ex>r woxer langhe orme i lyffwyth, so tagh gress wan po latin
                        grame<ex>n</ex>, gyff ha<ex>nu</ex>m th<ex>et</ex> i melck.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh hwydh correl, schraffwelss aff fyelsbeyn, brent hyorthe
                        horn och yreos, th<ex>et</ex> er fiol woyss, trydyæ delen aff en q<ex>wi</ex>ntin aff hwerth,
                        och hwyth swcker v loth och gress wan; lath th<ex>et</ex> gøre i apoteken th<ex>e</ex>r aff en
                        lydh<ex>e</ex>n tap och gyff barneth th<ex>e</ex>r aff hwer dag ii q<ex>wi</ex>ntin.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex> sc<ex>ri</ex>ffwer <hi>R</hi>asis; tagh dansk kome<ex>n</ex> och oxegalle, gør th<ex>e</ex>r aff
                        en plasth<ex>e</ex>r och legh th<ex>et</ex> po hans naffle. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> ath dødhe smo orme; tagh bom
                        wl och gør smo tappe och dyppe th<ex>e</ex>m i malørth olye ell<ex>e</ex>r i rwdhe olye ell<ex>e</ex>r
                        i besk ma<ex>n</ex><pb n="52r" />del olye och ko<ex>m</ex> th<ex>e</ex>n i hans ars; och er goth ma<ex>n</ex> toer barneth i
                        wan, som pfirsich løff och malørth er soen i.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; gør en smørylsse, so<ex>m</ex> barneth skal smøris m<ex>eth</ex>, hoss en
                        yldh; tagh malørth och fygbønne yth halth loth aff hwert och silermo<ex>n</ex>tan
                        frø, dansk ko<ex>m</ex>men, sworth koriandh<ex>e</ex>r, po latin <hi>n</hi>igella, dwsen gwllen ørth,
                        po latin <hi>c</hi>entaurea, orm frø, brenth hyorthe horn, en loth aff hwerth; the
                        tyngest støth allæ smo och t<ex>em</ex>p<ex>er</ex>e th<ex>e</ex>m m<ex>eth</ex> malørthe olye och m<ex>eth</ex> besk
                        mandel olye iiii loth aff hwerth och vox i loth; gør her aff en smørylss och
                        brwghe th<ex>e</ex>n, som tiil forne standh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffwyth. <hi>I</hi>tem yth plasth<ex>e</ex>r i modh
                        orm; tagh sorth ko<ex>ri</ex>andh<ex>e</ex>r po latin <hi>n</hi>igella ii q<ex>wi</ex>ntin, aloe, røth correl, i
                        q<ex>wi</ex>ntin aff hwerth, malørth, mastix, yth halt loth aff hw<ex>er</ex>th, <hi>s</hi>orte
                        koriandh<ex>e</ex>r iɉ loth; the tyngesth skal pulwer<ex>e</ex>ris smoth m<ex>eth</ex> vi loth rw mel
                        och m<ex>eth</ex> iɉ loth fybønne och wel støth och saffran i q<ex>wi</ex>ntin; tesse støcke
                        skal t<ex>em</ex>p<ex>er</ex>eris m<ex>eth</ex> iiii loth rwdhe woss, och haffu<ex>e</ex>r tw 
                        <app>
                            <lem>icke</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> woyss, so tagh so møgh<ex>et</ex> rwdhe olye och viii loth malørth woyss, och
                        haffu<ex>er</ex> tw icke woyss, so tagh malørth olye och gør th<ex>e</ex>r aff yth plasth<ex>e</ex>r
                        och legh th<ex>et</ex> po hans naffle en handh breyth.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex> plasth<ex>e</ex>r serdelys for the langhe orme; tagh malørth woyss och
                        oxe galle aff hwerth iiii loth, coloq<ex>wi</ex>ntida ii loth, och wel støth, gør yth
                        plasth<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> lyth rw mel och th<ex>et</ex> warmt po ha<ex>n</ex>s naffle legh. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth
                        andh<ex>et</ex>; gør yth bath; tagh malørth och gallas och syw th<ex>e</ex>m i wa<ex>n</ex> och<pb n="52v" /> th<ex>e</ex>r i
                        badhe barnet tiil hans naffle.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om sår og skorpe i barnets hoved</head>
                    <pb n="52v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff saer och skorffwe i barnss<ex>ens</ex> hoffwyt.</head>
                    <p><hi>S</hi>aer i barnssens hoffwyth och wedh hans ars ko<ex>m</ex>mer, forty ath hans wan er
                        skarpth, och er the modelyghe saer, tagh wel støth <app>
                            <lem>porss</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> och strø th<ex>e</ex>r po ell<ex>e</ex>r tagh yreos, rødhe rosen, wylth gallas ell<ex>e</ex>r
                        gw<ex>m</ex>mi draga<ex>n</ex>tum en aff th<ex>e</ex>m ell<ex>e</ex>r och alle same<ex>n</ex> och pulwer<ex>e</ex>re th<ex>e</ex>m och kast
                        th<ex>et</ex> po saren.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth smørylss th<ex>e</ex>r tiil. <hi>T</hi>agh rosenolie ii loth, hwyth røgelss yth
                        q<ex>wi</ex>ntin, smelth th<ex>e</ex>m tiil hoffwe och ko<ex>m</ex> kamper th<ex>e</ex>r tiil viii bygh korn
                        sworth och th<ex>e</ex>n ka<ex>m</ex>per blødh gør m<ex>eth</ex> rosen wan tiil forne; th<ex>e</ex>r aff gør
                        smørylss och smør barneth th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex>.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth smørylss, som kallis po latin <app>
                            <lem>wngue<ex>n</ex>tu<ex>m</ex></lem>
                            <rdg>
                                <q>wgue<ex>n</ex>tu<ex>m</ex></q> hs.</rdg>
                        </app> album ell<ex>e</ex>r wngue<ex>n</ex>tu<ex>m</ex> de cerusa och yth smørylss, som kallis po latin
                        wngue<ex>n</ex>tu<ex>m</ex> rubeu<ex>m</ex>, th<ex>et</ex> er och goth th<ex>e</ex>r tiil.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om epilepsi</head>
                    <pb n="52v" /><head type="original"><hi>A</hi>ff th<ex>e</ex>n fallendhe soyth.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> barnet och tiil fall<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>n falle<ex>n</ex>dhe soyth, och th<ex>e</ex>r hendh<ex>e</ex>r segh i
                        twye<ex>n</ex>næ handhe modhe.</p>
                    <p><hi>Ff</hi>ørsth wordh<ex>e</ex>r barnet fødh m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me sygdom, och th<ex>et</ex> ko<ex>m</ex>mer aff stor
                        kwldh och aff ondh fwctactygh<ex>eyth</ex> wdh aff hyerne<ex>n</ex>. <hi>I</hi> andh<ex>e</ex>n modhe ko<ex>m</ex>mer
                        th<ex>e</ex>n sygdom aff nogh<ex>e</ex>n tiil faldh effth<ex>er</ex> føtzel. Nw haffu<ex>er</ex> barneth th<ex>e</ex>n
                        fallendhe soyth aff nature<ex>n</ex>, <hi>s</hi>o skal tw forware barneth skyckelygh i math
                        och drycke, som er warmt och drøghe, och fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn <lb /><pb n="53r" />
                        <app>
                            <lem>skal</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> tess lyghe i so modhe holdhe segh.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> nar th<ex>e</ex>n sygdom er tiil fallen<ex>n</ex>is barnet i wngdom och er swe<ex>n</ex>næ barn och
                        forladh<ex>e</ex>r ha<ex>nu</ex>m icke før xxv aer, ell<ex>e</ex>r och om th<ex>et</ex> er møbarn och forladh<ex>e</ex>r
                        he<ex>n</ex>ne icke, før th<ex>e</ex>n tydh som q<ex>wi</ex>nnæ fo førsth the<ex>ri</ex>s blodh flodh, och ka<ex>n</ex>
                        icke th<ex>e</ex>n sygdom heylppis m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex> første formedelss legdom och nature<ex>n</ex>s
                        kraffth, so wordh<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> barn <app>
                            <lem>enth<ex>e</ex>n</lem>
                            <rdg>
                                <q>eth<ex>e</ex>n</q> hs.</rdg>
                        </app> swe<ex>n</ex>barn ell<ex>e</ex>r møbarn aldry qwyth aff th<ex>e</ex>n sygdom.</p>
                    <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> er th<ex>et</ex> sygdom aff andh<ex>e</ex>n tiil faldh effth<ex>e</ex>r føtzel, so skal ma<ex>n</ex> war<ex>e</ex>
                        flydsom, ath fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rnis melck kw<ex>n</ex>næ wordhe godh och naturlygh; th<ex>e</ex>r
                        fore gøris behoff, ath ma<ex>n</ex> fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rnis hwdh purgeryth m<ex>eth</ex> beqwem
                        legdom, och fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn skal fly alth kolth och fwcth math och skal icke
                        gyffwe barnet ath dy me<ex>re</ex> en th<ex>et</ex> kw<ex>n</ex>næ wel forther<ex>e</ex>, och ko<ex>m</ex> i barnsse<ex>n</ex>s
                        nese boer bybergeyl olye, <hi>c</hi>astan olye ell<ex>e</ex>r euforb<ex>iu</ex>m olye och lath ha<ex>nu</ex>m
                        lwcthe tiil rwdhe ørth<ex>e</ex>r och tiil yth ondlwcthendhys gw<ex>m</ex>mi, som kallis po
                        latin aza fetida.</p>
                    <p><hi>M</hi>e<ex>n</ex> skal och henghe wedh barnss<ex>ens</ex> halss <app>
                            <lem>peonie<ex>n</ex></lem>
                            <rdg>
                                <q>poenie<ex>n</ex></q> hs.</rdg>
                        </app> tyer<ex>n</ex><lb />ne och rødh<ex>e</ex>r sancke i neer i monedh<ex>e</ex>n, och gør th<ex>e</ex>r mer
                        behoff, so gyff ha<ex>nu</ex>m tyrackels. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; gyff barnet ath dricke i
                        honigh wan hare løbe, po latin coagulu<ex>m</ex> lepo<ex>ri</ex>s, och th<ex>e</ex>n dagh skal barnet
                        icke gyffwes ath dy.</p>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; hengh wedh barnss<ex>ens</ex> halss acheren mistel, so<ex>m</ex> er tagh<ex>e</ex>n i
                        marss moneth i neer, i<ex>n</ex> decr<ex>e</ex>sce<ex>n</ex>cia lune.<pb n="53v" /> <hi>I</hi>tem th<ex>e</ex>r er fler<ex>e</ex> støck<ex>er</ex> for
                        th<ex>e</ex>n sygdo<ex>m</ex> godh, som holdys <app>
                            <lem>for .....</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> po th<ex>en</ex>ne tydh ath sc<ex>ri</ex>ffwe om. <hi>N</hi>ar barneth er for møgh<ex>et</ex> magh<ex>e</ex>r och
                        wysse<ex>n</ex>.</p>
                    <p><hi>N</hi>ar barneth goer tiil baghe i ha<ex>n</ex>s førlygheyth, so ath th<ex>e</ex>r er mossen y<ex>n</ex>th<ex>et</ex>
                        i gen wdh<ex>e</ex>n skyndh och beyn, th<ex>e</ex>r aff wordh<ex>e</ex>r barnet møgh<ex>et</ex> kranght och
                        skrøffwelyght, so gør ha<ex>nu</ex>m yth karbath, i hwylcketh wan er soen hoffwedhet
                        och føddh<ex>e</ex>rnæ aff en weddh<ex>e</ex>r, caput et pedes de ariete, och me<ex>n</ex> skal sywe
                        th<ex>e</ex>m so lenghe, ath kødh och beyn the skyllis ath, och i th<ex>et</ex> sa<ex>m</ex>me wan skal
                        barnet badhys, och nar th<ex>et</ex> er badh<ex>et</ex>, so skal th<ex>et</ex> tørris och m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n
                        legdo<ex>m</ex> smøris. <hi>T</hi>agh wsoen smør och fiol olye ell<ex>e</ex>r rosen olye iii loth aff
                        hwerth, swy<ex>n</ex> ysth<ex>e</ex>r iɉ loth och hwyth wox i loth; smelth tesse støcke och
                        gør yth smørelss th<hi>e</hi>r aff och smør barneth th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex>, effth<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> er
                        badh<ex>et</ex>, och th<ex>e</ex>r aff wordh<ex>e</ex>r barneth sterckt och feeth. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>
                        smørelss th<ex>e</ex>r tiil; tagh hwyth wox och swyn ysth<ex>e</ex>r och fore tall och ferst
                        wsalthet smør, smelth the tyngesth tiil hoffwe po gloe<ex>n</ex>nis kol och sy th<ex>e</ex>m i
                        geme<ex>n</ex> yth kledhe och brwghe th<ex>et</ex>, som tiil forne sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r sc<ex>ri</ex>ffweth.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Når barnet bliver lam</head>
                    <pb n="53v" /><head type="original"><hi>N</hi>ar barnet wordh<ex>e</ex>r lam.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barneth ha<ex>n</ex>s le<ex>m</ex>mer wordh<ex>e</ex>r lam och the ere ha<ex>nu</ex>m icke gaunlygh och
                        ha<ex>n</ex> ka<ex>n</ex> icke go i tiilbørlygh tyth, er th<ex>et</ex> so, ath barnet dyer en nw, so
                        gyff fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn legdo<ex>m</ex>, so<ex>m</ex> wer<pb n="54r" />mer och tør gør, q<ex>uod</ex> calefac<ex>it</ex> et
                        siccat, och gyff he<ex>n</ex>ne th<ex>et</ex>, som steght er och bagh<ex>et</ex> ath edhe och engh<ex>e</ex>n
                        melck ell<ex>e</ex>r fesk eller harth flesk, och hw<ex>n</ex> skal icke hell<ex>e</ex>r blendhe he<ex>n</ex>nes
                        wyn m<ex>eth</ex> wan, th<ex>e</ex>n som <app>
                            <lem>hwn</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> d<ex>r</ex>ycker, och før fosth<ex>e</ex>rmodh<ex>e</ex>rn gyffwer barnet ad dy, skal hw<ex>n</ex> badhe
                        ha<ex>nu</ex>m och m<ex>eth</ex> bibergeyl olye ell<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> casten oly wel smøre ha<ex>nu</ex>m. <hi>I</hi>te<ex>m</ex>
                        gyff barnet aff th<ex>e</ex>n <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth lyth hwer dagh.</p>
                    <p><hi>T</hi>agh wyldhen mønthe, zimetroren, dansk ko<ex>m</ex>me<ex>n</ex>, tøre rosen bladhe, mastix,
                        fenu<ex>m</ex> grecu<ex>m</ex>, baldriam, ameos, doronicu<ex>m</ex>, zitwan, nelycken, sandel, aloes
                        aff thre, en q<ex>wi</ex>ntin aff hwer desse støck<ex>e</ex>r, byssem en hal q<ex>wi</ex>ntin; aff
                        tesse støck<ex>er</ex> alth same<ex></ex>n gør tiil pulw<ex>er</ex> m<ex>eth</ex> ho<ex>n</ex>nigh, som er skw<ex>m</ex>met; gør
                        th<ex>e</ex>r aff yth <ex>con</ex>f<ex>e</ex>cth och 
                        <app>
                            <lem>gør</lem>
                            <rdg>tilføjet i venstre margin som erstatning for <q>gyff</q>, der er overstreget i teksten</rdg>
                        </app> <!-- er det noteret korrekt? -->
                        barneth hwer dagh yth plasth<ex>e</ex>r och legh th<ex>et</ex>
                        po hans røgha.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om skælvelse i barnets lemmer</head>
                    <pb n="54r" /><head type="original"><hi>A</hi>ff skelwelse i barnsse<ex>n</ex>s leem.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> tiil fall<ex>e</ex>r barneth skelwelsse i ha<ex>n</ex>s le<ex>m</ex>mer, so mo ma<ex>n</ex> frøcthe, ath
                        barneth wordh<ex>e</ex>r lam och swor gøris møgh<ex>et</ex> aff th<ex>e</ex>n fallendhe soyth; heylp
                        ha<ex>nu</ex>m so, tagh rosen olye och nardi olye blenth m<ex>eth</ex> hwerth andhr<ex>e</ex> ell<ex>e</ex>r
                        andhr<ex>e</ex> warm olye som laffwer olye, th<ex>e</ex>n gør warm, och smør barnss<ex>ens</ex> røgh
                        th<ex>e</ex>r m<ex>eth</ex> och the le<ex>m</ex>me som skelwer, och er th<ex>et</ex> icke nogh, so spør tegk
                        fore aff andhr<ex>e</ex> lege mesth<ex>e</ex>r.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om sten i blære</head>
                    <pb n="54r" /><head type="original"><hi>A</hi>ff steyn i bleddhræ.</head>
                    <p><hi>O</hi>m barnet haffw<ex>er</ex> steyn i ha<ex>n</ex>s bledhr<ex>e</ex> och andhre forstoppingh, som hyndhr<ex>e</ex>
                        ha<ex>n</ex>s wan, so er th<ex>et</ex> tegh<ex>e</ex>n tiil, ath barneth haffw<ex>er</ex> pisse wedh<ex>e</ex>r och<pb n="54v" />
                        pysser tyth och lyth m<ex>eth</ex> stor we och arbeyth, och er ha<ex>n</ex>s wan klaer och
                        th<ex>et</ex> er en swe<ex>n</ex>barn, so rocker ha<ex>n</ex>s lønlygh tyngh alth tydh; heylp ha<ex>nu</ex>m so,
                        badhe ha<ex>nu</ex>m i warm wan, i hwylcket er soen kat <lb />tosthe po latin malua,
                        ybschen, hør frø po latin seme<ex>n</ex> lini, sant peters ørth<ex>e</ex>n, som kallis po
                        latin parita<ex>ri</ex>a; th<ex>e</ex>r effth<ex>e</ex>r gyff barneth nogh<ex>et</ex> ath ede ell<ex>e</ex>r ath drycke,
                        som sedelyghe ka<ex>n</ex> kome ha<ex>nu</ex>m tiil ath ladhe ha<ex>n</ex>s wan.</p>
                    <p><hi>O</hi>ch nar tw legh<ex>e</ex>r barneth ath soe, so smør ha<ex>nu</ex>m omk<ex>ri</ex>ngh hans lønlygh tyngh
                        m<ex>eth</ex> oliue<ex>n</ex> olye och gyff ha<ex>nu</ex>m blober wan, po latin morabacci, och th<ex>et</ex>
                        skal bla<ex>n</ex>dis i melck. <hi>I</hi>te<ex>m</ex> yth andh<ex>et</ex>; tagh bocke blodh och brenth scorpion
                        pulw<ex>er</ex>, th<ex>et</ex> skal alth same<ex>n</ex> pulwer<ex>e</ex>ris och blendis m<ex>eth</ex> scorpion olye ell<ex>e</ex>r
                        hwyde lilii olye och skal legis offwe<ex>n</ex> wedh hans lønlygh steth.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Når barnet er skeløjet</head>
                    <pb n="54v" /><head type="original"><hi>N</hi>ar barneth er skell.</head>
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> om barneth er skel m<ex>eth</ex> yth øghe, so seth ha<ex>n</ex>s woghe so, ath barnet
                        seer lyghe modh lysseth och icke offu<ex>er</ex> segh och icke hell<ex>e</ex>r wdh syen, och
                        er ha<ex>n</ex> skel wedh ien sydhe, so seth wogh<ex>e</ex>n so, ath ha<ex>n</ex> seer m<ex>eth</ex> th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n
                        sydhe i moodh lysseth, och om natth<ex>e</ex>n seth yth bre<ex>n</ex>nendis lyss wedh th<ex>e</ex>n
                        sydhe, so<ex>m</ex> ha<ex>n</ex> icke skel er, so ath ha<ex>n</ex> altyth seer tiil lyss<ex>eth</ex>, och om
                        dagh<ex>e</ex>n tiil th<ex>e</ex>n sydhe so<ex>m</ex> ha<ex>n</ex> icke skel er och om natth<ex>e</ex>n; hengh for ha<ex>nu</ex>m
                        yth deylygth farweth kledhe m<ex>eth</ex> ma<ex>n</ex>ge hondhe løth och serdelis th<ex>et</ex>, som er
                        gwl farwe<pb n="55r" /> ell<ex>e</ex>r grøn farwe, po th<ex>et</ex> hans syen ko<ex>n</ex>ne we<ex>n</ex>dis fra och kw<ex>n</ex>næ
                        bøgis tiil th<ex>e</ex>n andh<ex>e</ex>n sye, och th<ex>et</ex> gør so lenghe, tiil hans syen wordh<ex>e</ex>r
                        lyghe.</p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Efterskrift og ordbog</head>
                    <pb n="55r" /><head type="original"><hi>H</hi>er effth<ex>e</ex>r fylgh<ex>e</ex>r tafflen tiil th<ex>en</ex>ne sa<ex>m</ex>me 
                        <app>
                            <lem>bogh</lem>
                            <rdg>tilføjet over linjen.</rdg>
                        </app>.</head> <!-- er det noteret korrekt? -->
                    <p><hi>I</hi>te<ex>m</ex> i th<ex>en</ex>ne bogh sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r ma<ex>n</ex>ghe ordh po latin, hwylcke <app>
                            <lem>icke</lem>
                            <rdg> tilføjet af udgiver</rdg>
                        </app> wel kw<ex>n</ex>næ settes po danske, so ath the kw<ex>n</ex>næ war<ex>e</ex> q<ex>wi</ex>ndh<ex>e</ex>rnæ tiil ath
                        w<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>rsto; th<ex>e</ex>r fore skwlle the haffwe tiil flwcth tiil doctor<ex>e</ex>s i
                        apotechen, och the skwlle wndh<ex>e</ex>rwysse th<ex>e</ex>m.</p>
                    <p><hi>O</hi>ch icke haffw<ex>er</ex> ørth<ex>e</ex>ne yth naffn i alt da<ex>n</ex>mark, me<ex>n</ex> tiil en trøsth och
                        heylp, so skulle the fly tiil th<ex>en</ex>ne taffle, i hwylcke<ex>n</ex> sta<ex>n</ex>dh<ex>e</ex>r ørth<ex>e</ex>ne po
                        latin, dysk och dansk, och nar the skulle gør<ex>e</ex> nogh<ex>e</ex>r legdo<ex>m</ex>, so skal ma<ex>n</ex>
                        haffue altyth tiil flwcth tiil th<ex>en</ex>ne taffle <ex>etc.</ex></p>
                    <p><hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk <hi>D</hi>ansk <lb /><hi>A</hi>bsinteu<ex>m</ex> wermut <hi>M</hi>alørth <lb /><hi>A</hi>brotanu<ex>m</ex> <hi>g</hi>ertwurtz
                        stabwurtz <hi>A</hi>mbroth <lb /><hi>A</hi>rthemesia <hi>b</hi>yfwdt <hi>B</hi>yncke <lb />
                        <!-- Udeladt: <hi>A</hi>ltea <hi>u</hi>bischwurtz (?) vunkrwt (?) -->
                        <hi>A</hi>nisu<ex>m</ex> e<ex>n</ex>is seme<ex>n</ex> <hi>A</hi>niss
                        <lb /><hi>A</hi>mbra <hi>E</hi>yn wolricke<ex>n</ex>de dyngh komt van eyne<ex>m</ex> fisk <hi>w</hi>alroth <lb />
                        <lb /><pb n="55v" />
                        <hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk <hi>D</hi>ansk <lb /><hi>A</hi>midu<ex>m</ex> <hi>a</hi>mel mel kraff mel <hi>A</hi>mdam <lb /> <hi>A</hi>ccacia <hi>S</hi>leen
                        <hi>S</hi>latyerne bervoyss <lb />
                        <!-- Udeladt: <hi>A</hi>lipta muscata <hi>E</hi>yri wolsicke<ex>n</ex> <ex>con</ex>f<ex>e</ex>ct<ex>um</ex> (?) i<ex>n</ex> der apotechen 
                            <hi>t</hi>h<ex>et</ex> fundis i apotechen <lb /> <hi>a</hi>loes liguu<ex>m</ex> (?) <hi>p</hi>aradis holth <lb /> -->
                        <lb /><hi>A</hi>ntera <hi>D</hi>e gele<ex>n</ex> blome<ex>n</ex> <hi>D</hi>e gwle blom<ex>er</ex> i rosen
                        <!-- <lb /> Udeladt: <hi>A</hi>lepatuu<ex>m</ex> (?) <hi>E</hi>yn bitter saff also genant (?)-->
                        <lb /><hi>A</hi>netu<ex>m</ex> <hi>D</hi>yl kruth <hi>D</hi>yl <lb /><hi>A</hi>migdalum dulce <hi>S</hi>uez ma<ex>n</ex>del kerne <hi>S</hi>ødh ma<ex>n</ex>del
                        tyerne <lb /> <hi>A</hi>rtanita <hi>S</hi>wyn brot <hi>S</hi>wyn dyl <lb /><hi>A</hi>migdalu<ex>m</ex> amar<ex>um</ex> <hi>B</hi>ytther
                        ma<ex>n</ex>del kerne <hi>B</hi>esk ma<ex>n</ex>del tyerne <lb /><hi>A</hi>ntimoniu<ex>m</ex> <hi>S</hi>pyesz glasz <hi>S</hi>pys glass
                        <lb /><hi>A</hi>ristologia longa <hi>O</hi>sth<ex>er</ex> lucii <hi>L</hi>angh holørth <lb /><hi>A</hi>ristologia rotu<ex>n</ex>da
                        Hol ørth <hi>T</hi>ryndh holørth <lb /><hi>A</hi>zaru<ex>m</ex> <hi>h</hi>asel wurtz <hi>H</hi>asel ørth <lb />
                        <app>
                            <lem><hi>A</hi>rmoniacu<ex>m</ex></lem>
                            <rdg>
                                <q><hi>A</hi>rmonicu<ex>m</ex></q> hs.</rdg>
                        </app> <hi>E</hi>yn gu<ex>m</ex>mi also gena<ex>n</ex>t <hi>I</hi>th gw<ex>m</ex>mi, som so kallis <lb /> <hi>A</hi>za fetida <hi>T</hi>wfel
                        dreck eyn sty<ex>n</ex>cket gu<ex>m</ex>mi <hi>E</hi>yn gu<ex>m</ex>mi so<ex>m</ex> lwcth<ex>e</ex>r ille <lb /><pb n="56r" />
                        <lb /><hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk
                        <hi>D</hi>ansk 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>B</hi>alaustia Draua (?) appel blome<ex>n</ex> -->
                        <lb /><hi>B</hi>acci lauri <hi>L</hi>orber <hi>L</hi>auber <lb /><hi>B</hi>arot<ex>us</ex> <hi>B</hi>ynsugen w<ex>n</ex>ser frowen
                        schulen todt neszlen myt den wysen gelen blomen <hi>B</hi>lynde neldhe dødt nelde som
                        haffw<ex>er</ex> hwyth och gwlth blo<ex>m</ex>ster <lb /> <hi>B</hi>edelliu<ex>m</ex> <hi>E</hi>yn gu<ex>m</ex>mi also gena<ex>n</ex>t <hi>E</hi>yn
                        gu<ex>m</ex>mi, som so kallis <lb /><hi>B</hi>ytume<ex>n</ex> iudaicu<ex>m</ex> <hi>I</hi>uden peck <hi>I</hi>uden peck <lb /><hi>B</hi>ol<ex>us</ex>
                        arme<ex>n</ex><ex>us</ex> <hi>E</hi>yn roth erdtrich <hi>R</hi>øth ioer, th<ex>et</ex> fyndis hoss mal<ex>er</ex>en <lb /><hi>B</hi>ra<ex>n</ex>ca
                        vrsi<ex>n</ex>a <hi>B</hi>erenklau <hi>B</hi>ørn kløe 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>B</hi>oter mario<ex>n</ex> <hi>S</hi>yn broth -->
                        <lb /><hi>B</hi>ursa pasto<ex>ri</ex>s <hi>T</hi>esken krwth <hi>H</hi>ørdhe taske
                        <lb /><hi>B</hi>utiru<ex>m</ex> <hi>B</hi>oter <hi>s</hi>mør <lb /><hi>C</hi>amomilla <hi>C</hi>amelen <hi>k</hi>amele<ex>n</ex> blome <lb /><hi>C</hi>apill<ex>us</ex>
                        veneris <hi>Ff</hi>rowe<ex>n</ex> lock muruten <hi>J</hi>omfrw hor <lb /><hi>C</hi>astanea <hi>C</hi>asten <hi>C</hi>astan
                        <lb /><hi>C</hi>apule gla<ex>n</ex>diu<ex>m</ex> <hi>E</hi>ychel huszlin <hi>A</hi>gerne hath <lb /><pb n="56v" />
                        <lb /><hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk <hi>D</hi>ansk
                        <lb /><hi>C</hi>ampho<ex>ra</ex> <hi>C</hi>ampher <hi>C</hi>ampher <lb /><hi>C</hi>icer <hi>s</hi>iser erbsz kicheren <hi>R</hi>yss
                        <lb /><hi>C</hi>inamomu<ex>m</ex> <hi>C</hi>anel <hi>C</hi>anel barck 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>C</hi>ardamomu<ex>m</ex> (?) <hi>C</hi>ardamomelin (?)-->
                        <lb /><hi>C</hi>rocus <hi>S</hi>affran <hi>S</hi>affran
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>C</hi>ipera (?) <hi>w</hi>ylder galgan (?)-->
                        <lb /><hi>C</hi>oloq<ex>wi</ex>ntida <hi>E</hi>yn vysser bytter apel margarn apel <hi>I</hi>en hwyth besk ebel
                        <lb /><hi>C</hi>ost<ex>us</ex> amar<ex>us</ex> <hi>E</hi>yn bytter wurtz also gena<ex>n</ex>t <hi>E</hi>yn bytter woyss, so<ex>m</ex> so
                        kallis <lb /><hi>C</hi>erefoliu<ex>m</ex> <hi>k</hi>orbel krwth <hi>k</hi>irwel <lb /><hi>C</hi>amedreos <hi>G</hi>ame<ex>n</ex>derlin cleyn
                        eichbom <hi>E</hi>yth lydh<ex>et</ex> ag<ex>er</ex>ne tre ell<ex>e</ex>r krat <lb /><hi>C</hi>iminu<ex>m</ex> <hi>R</hi>omisch komel <hi>D</hi>ansk
                        kome<ex>n</ex> 
                        <!-- Udeladt: <hi>C</hi>arui (?) <hi>w</hi>ysen kumel math kumich (?)-->
                        <!-- Udeladt: <hi>C</hi>o<ex>n</ex>solidamaior (?) <hi>w</hi>alwurtz (?) -->
                        <lb /><hi>G</hi>entaurea <hi>D</hi>usent gwld<ex>e</ex>r krwth <hi>R</hi>øklick <lb /> <hi>C</hi>oriandru<ex>m</ex> <hi>C</hi>oriandher
                        <hi>C</hi>oria<ex>n</ex>der <lb /><hi>C</hi>asto<ex>ri</ex>u<ex>m</ex> <hi>B</hi>ebergeyl <hi>B</hi>ebergeyl <lb /><pb n="57r" />
                        <hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk <hi>D</hi>ansk
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>C</hi>ornu cerui <ex>con</ex>bustu<ex>m</ex> (?) <hi>G</hi>ebrant hirtz horn (?) -->
                        <lb /><hi>C</hi>arall<ex>us</ex> alb<ex>us</ex> <hi>w</hi>yss corallen <hi>H</hi>wyth coral <lb /><hi>C</hi>orall<ex>us</ex> rube<ex>us</ex> <hi>R</hi>oth
                        corallen <hi>R</hi>øth coral <lb /><hi>C</hi>oagulu<ex>m</ex> lepo<ex>ri</ex>s <hi>H</hi>asen re<ex>n</ex>ne <hi>H</hi>are løbe
                        <lb /><hi>C</hi>erebru<ex>m</ex> leporis <hi>H</hi>asen hirn <hi>H</hi>are hyerne <lb /><hi>C</hi>ristall<ex>us</ex> <hi>C</hi>ristallen
                        <hi>C</hi>ristal<lb /> <hi>C</hi>oagulu<ex>m</ex> hedi <hi>K</hi>itzen re<ex>n</ex>ne <hi>b</hi>ocke løbe <lb /><hi>C</hi>olofonia <app>
                            <lem><hi>K</hi>riechisch</lem>
                            <rdg>
                                <q><hi>K</hi>iechisch</q> hs.</rdg>
                        </app> beck <hi>P</hi>eck, so<ex>m</ex> ko<ex>m</ex>m<ex>er</ex> aff g<ex>ri</ex>cke<ex>n</ex> landh <lb /><hi>C</hi>itonia <hi>K</hi>utten <hi>P</hi>omerantz
                        <lb /><hi>C</hi>ocu<ex>m</ex> <hi>B</hi>oum w<ex>o</ex>l same<ex>n</ex> <hi>Ff</hi>rø aff oliuen <lb /><hi>C</hi>ucurbita <hi>k</hi>urbsz <hi>G</hi>ress kar
                        ørth, so<ex>m</ex> so kallis <lb /><hi>D</hi>ragaga<ex>n</ex>tu<ex>m</ex> <hi>y</hi>th hwyt gu<ex>m</ex>mi so<ex>m</ex> so kallis
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>D</hi>?tam<ex>us</ex> (?) <hi>D</hi>yptam wurtz (?)-->
                        <lb /><hi>D</hi>oronicu<ex>m</ex> <hi>E</hi>yn wurtz so gena<ex>n</ex>t <hi>I</hi>th woyss, so<ex>m</ex> so kallis 
                        <!-- Udeladt: <hi>E</hi>bul<ex>us</ex> (?) <hi>A</hi>ttych (?)-->
                        <lb /><hi>E</hi>dera arbor<ex>e</ex>a <hi>E</hi>bhau dat an den bo<ex>m</ex>me<ex>n</ex> wachsset <hi>R</hi>eff løff, som woxer po tre i
                        skoffwen 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>E</hi>llebor<ex>us</ex> alb<ex>us</ex> (?) <hi>W</hi>yss niesz wurtz (?)-->
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>E</hi>lleb<ex>or</ex><ex>us</ex> niger (?) Crysth wurtz (?) -->
                        <pb n="57v" /><lb /><hi>E</hi>matices <hi>B</hi>lutstein <hi>B</hi>lodh steyn <lb /><hi>E</hi>uforbiu<ex>m</ex> <hi>Y</hi>th gu<ex>m</ex>mi, som
                        so kallis 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>E</hi>?tre<ex>n</ex>itates vitis (?) <hi>D</hi>e suren krimlin an den rebe<ex>n</ex> (?) -->
                        <lb /><hi>Ff</hi>arina ordei <hi>G</hi>ersten mel <hi>B</hi>yghmel 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>Ff</hi>arina maltudi (?) <hi>S</hi>tou mel (?) -->
                        <lb /><hi>Ff</hi>erme<ex>n</ex>tu<ex>m</ex> <hi>S</hi>uren teigh <hi>S</hi>urdey 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>Ff</hi>ilex (?) <hi>S</hi>teyn farn (?) -->
                        <lb /><hi>Ff</hi>urfur <hi>k</hi>leyn <hi>k</hi>ledh <lb /><hi>Ff</hi>enic<ex>u</ex>l<ex>u</ex>m seme<ex>n</ex> <hi>Ff</hi>encel same<ex>n</ex>
                        <hi>Ff</hi>e<ex>n</ex>nekol frø <lb /><hi>Ff</hi>olia lauri <hi>L</hi>orbe bletter <hi>L</hi>auerber bladh <lb /><hi>Ff</hi>olia
                        rosaru<ex>m</ex> <hi>R</hi>osen bletter <hi>R</hi>osen bladh <lb /> <hi>Ff</hi>lor<ex>e</ex>s rosaru<ex>m</ex> <hi>R</hi>osen blome<ex>n</ex> <hi>R</hi>osen
                        blo<ex>m</ex>sth<ex>e</ex>r <lb /><hi>Ff</hi>im<ex>us</ex> collu<ex>m</ex>bar<ex>um</ex> 
                        <hi>T</hi>urben misth <hi>D</hi>we møgh <lb /><hi>Ff</hi>ell tauri
                        <hi>O</hi>chsen gall <hi>O</hi>xe galle <lb /><hi>Ff</hi>ic<ex>us</ex> <hi>Ff</hi>ighen <hi>Ff</hi>ighen <lb /><hi>Ff</hi>olia p<ex>er</ex>cito<ex>rum</ex>
                        <hi>p</hi><ex>er</ex>sirsch lau <hi>p</hi><ex>er</ex>sich løff <lb /><hi>Ff</hi>el vocce <hi>K</hi>o gal <hi>K</hi>o galle <lb /><hi>Ff</hi>im<ex>us</ex>
                        accipit<ex>ris</ex> <hi>H</hi>abichs misth <hi>H</hi>øghe møgh <lb /><hi>G</hi>alla <hi>G</hi>allapfel <hi>G</hi>allas, so<ex>m</ex> er tiil
                        blegh <lb /><hi>G</hi>alanga <hi>G</hi>algan wurtz <hi>G</hi>aliga <lb /><hi>G</hi>lans <hi>E</hi>ychel <hi>A</hi>g<ex>er</ex>næ <lb /><hi>G</hi>rame<ex>n</ex>
                        <hi>G</hi>ras <hi>G</hi>ress <lb /><hi>G</hi>albanu<ex>m</ex> <hi>E</hi>yn sty<ex>n</ex>cke<ex>n</ex> gu<ex>m</ex>mi also gena<ex>n</ex>t <hi>I</hi>th gu<ex>m</ex>mi, so<ex>m</ex> ille
                        lwcth<ex>e</ex>r <lb /><hi>G</hi>ariofili <hi>N</hi>egelen <hi>N</hi>elcken <lb /><pb n="58r" />Latin Dysk Dansk <lb /><hi>G</hi>rana
                        iunipe<ex>ri</ex> <hi>W</hi>eckholderber <hi>E</hi>ynber <lb /> <hi>G</hi>allia muscata <hi>w</hi>ellocthe<ex>n</ex>nis <ex>con</ex>f<ex>e</ex>ct<ex>us</ex> i
                        apotecen. <lb />yreos viol wurtz <hi>Ff</hi>iol woyss <lb /><hi>K</hi>arabe <hi>G</hi>eyler agstey<ex>n</ex> <hi>G</hi>ul
                        raffsteyn <lb /><hi>L</hi>audanum <hi>Y</hi>th wellwcthenis gw<ex>m</ex>mi <lb /><hi>L</hi>actuca <hi>L</hi>acttich <hi>L</hi>actwck
                        <lb /><hi>L</hi>icium <hi>Y</hi>th woyss, so<ex>m</ex> so kallis <lb /><hi>M</hi>enta aq<ex>ua</ex>tica <hi>M</hi>ønte, so<ex>m</ex> groer
                        wyth wa<ex>n</ex> och becke <lb /><hi>M</hi>arub<ex>iu</ex>m <hi>A</hi>ndron <hi>B</hi>lyndhe neldhe <lb /> <hi>M</hi>alu<ex>m</ex>granatu<ex>m</ex>
                        <hi>G</hi>ranat ebel <lb /><hi>M</hi>alua <hi>B</hi>appellen kath osth <lb /><hi>M</hi>aiorana <hi>M</hi>aioran <hi>M</hi>arran
                        <lb /><hi>M</hi>acis <hi>M</hi>uscat blome <lb /><hi>M</hi>at<ex>ri</ex>caria <hi>M</hi>utter krwth <hi>M</hi>ater ørth<ex>e</ex>r <lb /><hi>M</hi>enta
                        <hi>M</hi>ynth <hi>M</hi>ønthe <lb /><hi>M</hi>ilissa <app>
                            <lem><hi>H</hi>ertzen</lem>
                            <rdg>
                                <q><hi>H</hi>etzen</q> hs.</rdg>
                        </app> trosth <hi>H</hi>yarth<ex>e</ex>ns frødh <lb /><hi>M</hi>ercularis <hi>B</hi>yndel krwth <hi>S</hi>teyn breck
                        <lb /><hi>M</hi>irt<ex>us</ex> <hi>H</hi>eyde krwth <hi>P</hi>ors, so<ex>m</ex> woxer po heydh<ex>e</ex>n <lb /><hi>M</hi>irtelli <hi>H</hi>eyber <hi>T</hi>he
                        ber aff mirto <lb /> <hi>M</hi>oracelsi <hi>M</hi>ulber <hi>M</hi>orber <lb /><hi>M</hi>orabacci <hi>B</hi>ra<ex>m</ex>ber <hi>B</hi>lober
                        <lb /><hi>M</hi>irra <hi>E</hi>yn gu<ex>m</ex>mi <hi>M</hi>ir<lb /> <hi>M</hi>iliu<ex>m</ex> <hi>H</hi>yrsz <hi>H</hi>irs <lb /><hi>M</hi>usc<ex>us</ex> <hi>B</hi>yssem <hi>b</hi>ysem
                        <lb /><hi>N</hi>arsturciu<ex>m</ex> <hi>G</hi>arten kerss <hi>k</hi>ers 
                        <lb /><pb n="58v" /><hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk <hi>D</hi>ansk 
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>N</hi>eppiliu<ex>m</ex> (?) Nepplen (?)-->
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>N</hi>igella <hi>S</hi>chwartzer coriander ratten same<ex>n</ex> (?) -->
                        <lb /><hi>N</hi>ux muscata <hi>M</hi>uscat nusz <hi>M</hi>uscat <lb /><hi>N</hi>ux i<ex>n</ex>dica <hi>N</hi>usz wan indien <hi>E</hi>yn nøth aff i<ex>n</ex>dien
                        <lb /><hi>N</hi>ux cipressi <hi>Z</hi>ipress nusz <hi>C</hi>ipress nøth <lb /><hi>O</hi>riganu<ex>m</ex> <hi>R</hi>øth dosten Ko<ex>n</ex>ghe
                        <lb /><hi>O</hi>libanu<ex>m</ex> <hi>w</hi>eiss wirauch <hi>H</hi>wyth røgeisse <lb /><hi>O</hi>ppoponacu<ex>m</ex> <hi>E</hi>yn gu<ex>m</ex>mi also
                        gena<ex>n</ex>t <lb /><hi>Y</hi>th gu<ex>m</ex>mi, so<ex>m</ex> so kallis <lb /><hi>O</hi>piu<ex>m</ex> <hi>Y</hi>th woyss aff manakop ørth<ex>e</ex>r
                        <lb /><hi>O</hi>rdeu<ex>m</ex> exco<ex>ri</ex>atu<ex>m</ex> <hi>B</hi>ygh th<ex>et</ex> so<ex>m</ex> skalle<ex>n</ex> er aff tagh<ex>e</ex>n <lb />
                        <!-- Udeladt: <lb /> <hi>O</hi>leu<ex>m</ex> oliuar<ex>um</ex> (?) <hi>O</hi>liuen olye -->
                        <hi>O</hi>leu<ex>m</ex> lau<ex>ri</ex>nu<ex>m</ex> <hi>L</hi>orber olye <hi>L</hi>auber olye <lb />
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> rosar<ex>um</ex> <hi>R</hi>osen olye-->
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> violar<ex>um</ex> <hi>Ff</hi>iol olie-->
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> camomillinu<ex>m</ex> (?) <hi>C</hi>amelen olye -->
                        <hi>O</hi>leu<ex>m</ex> anetar<ex>um</ex> <hi>T</hi>yllen olye <hi>D</hi>yl olye
                        <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> rutaceu<ex>m</ex> <hi>R</hi>uten olye <hi>R</hi>wdhe olye                        
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>O</hi>leum costinu<ex>m</ex> <hi>C</hi>osten olye-->
                        <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> yrinu<ex>m</ex> <hi>B</hi>law gilgen
                        olye <hi>B</hi>io lilij olye <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> amidalar<ex>um</ex> amar<ex>um</ex> <hi>B</hi>ytter ma<ex>n</ex>del olye <hi>B</hi>esk
                        ma<ex>n</ex>del olye <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> amidalar<ex>um</ex> dulciu<ex>m</ex> <hi>S</hi>usz ma<ex>n</ex>del olye <hi>S</hi>ødh ma<ex>n</ex>del olye
                        <lb /><pb n="59r" /><hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk <hi>D</hi>ansk <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> de casto<ex>re</ex>o <hi>B</hi>ibergeyl olye <hi>B</hi>euergeyl olye
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>O</hi>leum de ffica (?) <hi>S</hi>piken olye (?) -->
                        <lb /><hi>O</hi>leum de keyri <hi>G</hi>el violle<ex>n</ex> olye <hi>G</hi>wl fiol olye <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> de absi<ex>n</ex>thio
                        <hi>W</hi>ermwth olye <hi>M</hi>alørth olye 
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> de euforbio (?) Euforbien olye -->
                        <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> lilior<ex>um</ex> albaru<ex>m</ex> <hi>W</hi>eiss lilie<ex>n</ex> olie
                        <hi>H</hi>wyth lilli olie 
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> mirtini <hi>H</hi>eydhe<ex>n</ex> olye -->
                        <lb /><hi>O</hi>leu<ex>m</ex> pulegii <hi>P</hi>oleien olye <hi>P</hi>oleie olye <lb /><hi>P</hi>a<ex>ri</ex>taria
                        <hi>T</hi>agh w<ex>n</ex>d nacth sant pet<ex>er</ex>s kr<ex>v</ex>th <hi>D</hi>agh och nath <lb /><hi>P</hi>astinaca <hi>P</hi>astene<ex>n</ex> wurtz
                        oder <app>
                            <lem>samen</lem>
                            <rdg>
                                <q>sam</q> hs.</rdg>
                        </app> <hi>B</hi>racha<ex>n</ex>ne ørth
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>P</hi>ortulaca (?) <app><lem><rdg><hi>W</hi>urtzel</rdg> herefter overstreget <q></q> wurtz</lem></app> krwtz (?) -->
                        <lb /><hi>P</hi>la<ex>n</ex>tago maior <hi>B</hi>reith wege<hi>ri</hi>ch <hi>T</hi>ry<ex>n</ex>ne weybre
                        <lb /><hi>P</hi>la<ex>n</ex>tago mi<ex>n</ex>or <hi>S</hi>pitz wegerich Skrap weybre <lb /><hi>P</hi>e<ex>n</ex>thafilan <hi>Ff</hi>unff
                        finger krwth <hi>Ff</hi>emfingh<ex>e</ex>r blade 
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>P</hi>reserpina <hi>w</hi>agh grass -->
                        <lb /><hi>P</hi>assule <hi>k</hi>lin rosen <hi>L</hi>ydh<ex>e</ex>n rosen
                        <lb /><hi>P</hi>apauer albu<ex>m</ex> <hi>W</hi>eisszmag same<ex>n</ex> <hi>H</hi>wyth ma<ex>n</ex>kop frø <lb /><hi>P</hi>eonia Beningne<ex>n</ex>
                        wurtz <hi>P</hi>ion <lb /><hi>P</hi>ulegiu<ex>m</ex> <hi>B</hi>oleien krwth <hi>P</hi>olei ørth<ex>e</ex>r 
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>P</hi>rassiu<ex>m</ex> (?) <hi>A</hi>ppfel krwth-->
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>P</hi>etrofiliu<ex>m</ex> <hi>P</hi>etrofilien krwth -->
                        <pb n="59v" /><lb /><hi>P</hi>sida <hi>G</hi>ranat appfel
                        <hi>B</hi>arcke<ex>n</ex> aff gra<ex>n</ex>at ebel <lb /><hi>P</hi>ix naualis <hi>S</hi>chiff bech <hi>S</hi>chiff pech, som tag<ex>is</ex>
                        nedh<ex>e</ex>n aff ga<ex>m</ex>mel skyff <lb /><hi>P</hi>y<ex>n</ex>guedo anse<ex>ri</ex>s <hi>G</hi>oss ysth<ex>e</ex>r<lb /> <hi>P</hi>ynguedo
                        anat<ex>is</ex> <hi>A</hi>ndhe ysth<ex>e</ex>r <lb /><hi>P</hi>y<ex>n</ex>guedo galli<ex>n</ex>e <hi>H</hi>øns ysth<ex>e</ex>r <lb /><hi>P</hi>olicaria <hi>E</hi>n ørth
                        so<ex>m</ex> so kallis <lb /><hi>R</hi>asura eboris <hi>T</hi>h<ex>et</ex> so<ex>m</ex> er skrabet aff fielsbeyn
                        <lb /><hi>R</hi>asura de cornu cap<ex>ris</ex> <hi>T</hi>h<ex>et</ex> so<ex>m</ex> er skrabet aff gedhe horn 
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>R</hi>isum (?) <hi>?</hi>yss (?) -->
                        <lb /><app>
                            <lem><hi>R</hi>wta</lem>
                            <rdg>herefter overstreget <q>Rwde</q></rdg>
                        </app> ruten <hi>R</hi>wdhe <lb /> <hi>R</hi>osma<ex>ri</ex>n<ex>us</ex> <hi>R</hi>osma<ex>ri</ex>n krwth <hi>R</hi>osma<ex>ri</ex>n ørth<ex>e</ex>r <lb />
                        <app>
                            <lem><hi>R</hi>ubea</lem>
                            <rdg>
                                <q><hi>R</hi>ube</q> hs.</rdg>
                        </app> tinctor<ex>um</ex> <hi>T</hi>h<ex>et</ex> er en ørth, th<ex>e</ex>r me<ex>n</ex> m<ex>eth</ex> røth farw<ex>e</ex>r <lb /><hi>S</hi>andalu<ex>m</ex>
                        rubeu<ex>m</ex> <hi>R</hi>øde sandal <lb /><hi>S</hi>auina <hi>S</hi>eue<ex>n</ex>bom <lb /><hi>S</hi>ambuc<ex>us</ex> <hi>H</hi>older <hi>H</hi>ølleber tre
                        <lb /><hi>S</hi>taphisag<ex>ri</ex>a <hi>L</hi>uss same<ex>n</ex> <hi>L</hi>uss ørth<ex>e</ex>r <lb /><hi>S</hi>erpillum <app>
                            <lem><hi>Q</hi>ue<ex>n</ex>del</lem>
                            <rdg>
                                <q><hi>Q</hi>ue<ex>n</ex>de</q> hs.</rdg>
                        </app> wylth polei <hi>V</hi>or frwe senghe halm wylth poleye <lb /><hi>S</hi>erpe<ex>n</ex>tina nater
                        wurtz <hi>M</hi>arie tyssel <lb /><hi>S</hi>podiu<ex>m</ex> <hi>H</hi>ellfant beyn gebrant <hi>B</hi>re<ex>n</ex>th fielsbeyn
                        <lb /><hi>S</hi>ucc<ex>us</ex> liq<ex>wi</ex>ricie <hi>S</hi>usz holtz saff <hi>L</hi>iq<ex>wi</ex><ex>ri</ex>cie woyss <lb />
                        <lb /><pb n="60r" /><hi>L</hi>atin <hi>D</hi>ysk
                        <hi>D</hi>ansk <lb /><hi>S</hi>umach <hi>E</hi>yn rødh sur frwcth <lb /><hi>S</hi>olatru<ex>m</ex> <hi>N</hi>atschat <hi>N</hi>atschadhe
                        ørth<ex>er</ex> <lb /><hi>S</hi>erapinu<ex>m</ex> <hi>Y</hi>th onth lwctennis gu<ex>m</ex>mi <lb /><hi>S</hi>terc<ex>us</ex> muris <hi>M</hi>eussz kat
                        <hi>M</hi>uss lorth 
                        <!-- Udeladt: <lb /><hi>S</hi>orbe <hi>S</hi>perbere<ex>n</ex> -->
                        <lb /><hi>S</hi>eme<ex>n</ex> pinoie Beni<ex>n</ex>gne<ex>n</ex> korne<ex>n</ex> <hi>P</hi>ion tyerne 
                        <!-- Udeladt: <hi>S</hi>eme<ex>n</ex> lapacii acuti (?) <hi>M</hi>engen wurtz same<ex>n</ex> (?) -->
                        <lb /><hi>A</hi><hi>M</hi><hi>E</hi><hi>N</hi></p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
