<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lejrekrøniken</title>
                <author>empty</author>
                <editor>Tue Søvsø</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 Danish Royal Library</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>ed. M. Cl. Gertz, Scriptores Minores Historiæ Danicæ I (1917-1918)</bibl>
        <!--<listWit>
              <witness>
                <msDesc>
                  <msIdentifier>
                    <settlement>empty</settlement>
                    <repository>empty</repository>
                    <idno>empty</idno>
                    <msName>empty</msName>
                  </msIdentifier>
                </msDesc>
              </witness>
            </listWit>-->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1300">ca. 1300</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="la"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>historie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Dans indsættelse som konge over Videslet</head>
                <p><!--1.-->Primo tempore inuadente Daciam Imperatore, in etate Dauid, partes iste: Jucia,
          Feonia, Sialandia, Møn, Falster, Laland, Scania, non dicebantur Dania uel Dacia, sicut
          postea docebimus, quia nullo regebantur imperio <app>
                        <lem>&lt;proprio&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app>, sed ad regem Suethie habuerunt respectum. Fuit enim in Upsala ciuitate Suethie rex
          quidam, Ypper nomine, tres filios habens, quorum unus Nori, alter Østen, tercius Dan
          dicebatur. Quem pater suus misit in has partes, que nunc dicuntur Dacia, ad regendum
          insulas .IIII<hi rend="sup">or</hi>, scilicet Sialand, Møn, Falster, Laland, que omnes uno
          uocabulo nuncupabantur Withesleth. </p>
                <p><!--[1b]-->Impetrauit enim Ypper hoc ab intus habitantibus, ut hanc plagam, scilicet
          Withesleth, fllio suo Dan darent ad sedem regni. Quo facto regnauit Dan in Withesleth
          tantum, Sialandie ciuitatem construens, Lethram nomine, quam magnis opibus ditauit. Fuit
          autem Dan rex sedis illius uel regulus per triennium.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Danmarks navngivelse</head>
                <p><!--2.-->Nunc uero scire uolumus, vnde Dacia nomen assumpsit. Attestatur equidem nobis
          antiquorum memoria, predictas partes istas, Juciam, Feoniam, Scaniam et Withesleth, a
          nullo extitisse subiectas, excepto tantum Lodowico, cuius pace et beniuolencia baptizato
          Haroldo rege apud Magunciam Dani christianitatem receperunt; aliter nec <app>
                        <lem>&lt;a&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> suo subsequente nec antecessore aliquo unquam erant subiecte, sed resistentes
          quibusque inuadentibus inuise ab omnibus in principio permanserunt.</p>
                <p><!--[2b]--> Erat igitur Jucia, quia periculis proxima, quodam lignorum fragore munita,
          ubi nunc est Danæwirchi, pre insidijs Augusti, primi Cesaris; ad quem ipse Augustus
          collecta multitudine primo constituebat prelia. Quibus resistentes Jutones Dan, principi
          Withesleth, nunciauerunt, ut eis veniret in adiutorium. Quo nuncio Dan magno repletus
          gaudio suos conuocans exercitus sine mora procedebat ad prelium. Cumque Dan venisset ad
          fragorem, Jutones cum eo castra sua mouebant ad Cesarem et cum eo graue prelium
          commiserunt; quo plerosque eius in ore gladij deiecerunt, ceteros autem fugauerunt. </p>
                <p><!--[2c]--> Videntes autem Jutones Dan strennuum uirum et fortem et uirtuosum duxerunt
          eum ad lapidem, qui dicitur Danærigh, posueruntque eum super lapidem, inponentes ei nomen
          regis; sequentesque eum Jutones Feoniam Scaniamque cum alijs adiacentibus insulis <app>
                        <lem>&lt;sibi&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> subdiderunt. Vidit autem rex Dan regionem suam, super quam regnauit, quod esset
          bona; uocauit principes suos et exactores et ait: »Bene placet michi regio mea; quo nomine
          appellabimus eam?« Qui dixerunt: »Rex, in eternum uiue! Tu es rex Danus: regio tua Dania
          uel Dacia uocabitur; quod nomen in eternum non delebitur.«</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Kong Ros regeringstid</head>
                <p><!--3.--> Erat ergo Dan rex in Dacia per triennium. Tandem cognouit uxorem suam Danniam
          genuitque ex ea filium, nomine Ro. Qui post patris obitum hereditarie possidebat regnum;
          patrem uero suum Dan colle quodam apud Lethram tumulauit Sialandie, ubi sedem regni pro eo
          pater constituit; quam ipse post eum diuicijs multiplicibus ditauit. Tempore illo ciuitas
          magna erat in medio Sialandie, ubi adhuc mons desertus est, nomine Høkæbiærgh; que
          Høkækøping nuncupata est. </p>
                <p><!--[3b]--> Ad quam ut mox Ro rex vidit quod mercatores a nauibus in uia currus
          conducentes multum expenderent, a loco illo ciuitatem amoueri iussit ad portum, ubi
          tenditur Ysæfjorth, et circa fontem pulcherrimum domos disponere. Edificauit ibi Ro
          ciuitatem honestam, cui nomen inposuit partitiuum post se et fontem, partem capiens fontis
          partemque sui, Roskildis Danice uocans; que hoc nomine uocabitur in eternum. </p>
                <p><!--[3c]--> Vixit autem Ro rex ita pacifice, ut nullus ei aciem opponeret; nec ipse
          usquam expedicionem direxit. Erat autem uxor eius fecunda sobole, ex qua genuit duos
          filios; nomen primi Helgi et secundi Haldan. Cumque cepissent puerj robore confortari et
          crescere, obijt pater eorum Ro et sepultus est tumulo quodam Lethre; post cuius obitum
          partiti sunt filij eius regnum illud, in duas partes diuidentes. Alter terras, mare
          possedit alter.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Kongerne Helge og Halfdan deler riget</head>
                <p><!--4.--> Rexit itaque terras Haldanus et genuit filium, nomine Siwardum, cognomine
          Album; qui patrem suum Haldanum mortuum tumulauit Lethre. Helgi autem rex erat marinus et
          multos ad se traxit maleficos, nauali bello bene aptus; diuersas partes, quasdam pace,
          quasdam autem piratia, petisse peribetur. Tempore igitur quodam contingebat, ut indigens
          portu Helgi uenit ad portum quendam iuxta Laland, lassus remigio; ubi per tres noctes in
          regno fratris quiescens cum exercitibus suis, tentorijs in terra extensis cum pace,
          carnali captus concupiscencia milites regi aptam quesituros puellam mittit. </p>
                <p><!--[4b]--> Qui cuiusdam baronis Rolfcarl filiam, nomine Thoram, prosequente patre regi
          adducunt. Que ab illo fecundata postmodum protulit filiam, quam Ursulam nominauit. Rex
          quoque Helgi inde procedens diuersas cepit uastare regiones. Contigit iterum, ut post
          multos annos idem Helgi, portui predicto iniectus, facti prioris inmemor exiberi sibi
          puellam iussit; qui propriam filiam, quam a Thora Rolfi filia accepit, uiolauit. </p>
                <p><!--[4c]--> Que patris semine suscepto fecundata filium edidit, quem aui nomine Rolf
          nominauit. Interea obijt Thora, uxor eiusdem Helgi et socrus, el in insula humata est, que
          Thorhø dicitur. Et postea eciam ibi sepultus est pater suus, senex Rolf. Helgi quoque,
          gener suus, rex marinus, ibi tumulatus est. Filius autem eius et Ursule, puer Rolf,
          crescebat et fortitudine uigebat. Mater uero eius Ursula, uelo uiduitatis deposito, data
          est regi Suethie Athislo; qui ex ea filiam sibi genuit, Rolf uero, quod ex matre eius,
          sororem, nomine Sculd.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Rachis regeringstid og Snjos indsættelse</head>
                <p><!--5.--> Interea, dum hec de rege marino Helgi agerentur, frater eius, rex Dacie
          Haldanus, mortuus est; post quem rex Suethie Athisl a Danis suscepit tributum. Quibus
          constituit regem catulum quendam latrabilem, nomine Raka, nimis <app>
                        <lem>&lt;sibi&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> dilectum. Qui dum una dierum sederet cum exercitu suo, regali seruicio honoratus,
          uidit canes in fundo luctantes; quos dum a lesione uellet, prosiliens de mensa inter eos
          Rachi ad mortem oppressus est. Quod nullus Athislo nunciare audebat, quia, siquis
          nunciaret Racha, decollacione protinus interiret. </p>
                <p><!--[5b]--> Erat autem gygas quidam, nomine Læ, in insula, que uocatur Leshø, pastorem
          quendam habens, nomine Snyo; quem in Suethiam misit petiturum regnum a rege. Qui in
          Suethiam ueniens, prima sciscitacione ab Athislo diligenter interrogatus, qualis esset
          rumor in Dacia, figuratiue respondit: »Apes equidem omnes sine principe existunt
          errantes.« Secunda autem interrogacione, ubi pernoctauit, respondit: »Vbi oues lupum
          manderunt.« Vidit enim medicum infirmis ouibus dantem ex lupo pocula cocto. </p>
                <p><!--[5c]--> Interrogatus iterum ab Athislo, ubi prius pernoctauerat, Snyo respondit: »Vbi
          lupi currum comederunt, boues autem in siluam fugierunt.« Vidit enim illic fibros tres
          ligna colligentes, quorum unus, qui seruus dicitur, scilicet biæuerthrel, extensis pedibus
          resupinus ad terram cecidit, cui alii duo inter crura eius ligna congregarunt, illumque
          quasi boues precedentes traxerunt; quos dispergentes lupi currum deuorauerunt. Adhuc ab
          Athislo, ubi preterito pernoctauit, interrogatus respondit: »Vbi securim mus rosit, cuius
          hasta remansit.« Sciuit enim se securim fabricasse ex caseo. Quesiuit iterum rex, quis
          esset rumor in Dacia; cui Snyo respondit: »Apes equidem omnes sine principe existunt
          errantes.« </p>
                <p><!--[5d]--> Quod intelligens Athisl ait: »Mortuusne est rex Rachi?« Cui respondit Snyo:
          »Tu dicis.« Et iterum rex ait: »Rachi mortuus est.« Videns autem rex Athisl, quod <app>
                        <lem>[Snyo]</lem>
                        <rdg>del. Gertz</rdg>
                    </app> esset promptus ad loquendum, et non posset eum capere in sermone, regem Danorum
          predestinauit eum, dicens: »Vis esse rex in Dacia?« Cui respondit Snyo: »Fiat uoluntas
          tua.« Rex autem Athisl regali nomine decorauit eum, dicens: »Ingredere tu, Snyo, in
          Daciam, et esto ibi rex robustus et furore flagiciosus, multas iniquas leges illis et
          iniustas instituens, ut memores Dani sint imperij tui per euum.«</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Kong Snjos regeringstid</head>
                <p><!--6.--> Regnauit igitur Snyo secundum iussum regis crudeliter in Dacia, et superbus et
          iniquus, elatus et in malicia nimis potens, per omnia terribilis, more fulminis <app>
                        <lem>[furibundus]</lem>
                        <rdg>del. Gertz</rdg>
                    </app> incedens; flentibus, siquid uidebantur habere, abstulit habentibus et male
          ridentibus sparsit. Multas iniquas leges et iniustas instituens, in iudicio minime rectus
          Snyo, plebem sustinere cogens <app>
                        <lem>† compatique,</lem>
                        <rdg>compartirique, corr. Gertz</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>&lt;proceres&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> pessundauit. Erat enim ei omnis plebs subdita et fauens. Vnus tantum, nomine Røth,
          resistebat ei contrarius. </p>
                <p><!--[6b]--> Quem in insulam misit ad querendum a gygante Læ, qua morte esset moriturus
          rex Snyo, ea intentione, ut ne iterum rediret uiuus Røth. Qui in insulam ueniens, dicta
          salutatione regis, quesiuit, qua morte moriturus esset rex. Cui prius, quam tria proferret
          ueridica, gygas Læ nichil respondere de morte <app>
                        <lem>&lt;regis&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> uolebat. Dixit ergo Røth, in monte sedens, nunquam spissiores uidisse se parietes
          parietibus domus illius. Aliud dixit: prius nunquam se ullum plura capita habentem uidisse
          et minorem numerum familie. </p>
                <p><!--[6c]--> Ad hoc tercium, quod fuit uerissimum: si illinc esset, nunquam redire uellet.
          Dictis hijs tribus uaticinauit ei gygas, moriturum regem morsu pediculorum. Cui sedenti in
          pretorio apud Jutlandiam <app>
                        <lem>[regi Snyo]</lem>
                        <rdg>del. Gertz</rdg>
                    </app> Røth nunciauit; quod instanter apparuit coram omnibus. Exierunt enim pediculi de
          naribus <app>
                        <lem>&lt;eius&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> et auribus, quorum multitudine totum corpus tegebatur. Erat autem rex Snyo mortuus
          morsu pediculorum; cuius nominis memores sunt Dani per euum.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Rolf Krakes indsættelse</head>
                <p><!--7.--> Interea, dum regnarent Rachi et Snyo, confortabatur filius Helgi Rolf,
          cognomento Kraki; quem post mortem Snyo Dani <app>
                        <lem>&lt;in&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> regem assumpserunt. Qui Sialandie apud Lethram, sicut antecessores sui, sepissime
          moratus est. Sororem suam, nomine Sculd, secum habuit, Athisli regis filiam et sue matris
          Ursule, de qua superius dictum est; quam fraterno amore dilexit. Cui prouinciam
          Hornshæræth Sialandie ad pascendas puellas suas in expensam dedit; in qua uillam
          edificauit nomine Sculde, unde nomen <app>
                        <lem>&lt;Sculdœlef&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> sumpsit.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hjartvar dræber Rolf og Aki dræber Hjartvar</head>
                <p><!--8.--> Hoc tempore erat quidam comes Scanie, nomine Hiarwart, Teotonicus genere, Rolf
          tributarius. Qui ad eum procos misit, ut sororem suam Sculd Hiarwardo daret uxorem. Quo
          nolente, propria ipsius puelle uoluntate clanculo eam raptam sociauit sibi. Vnde
          conspirauerunt inter se deliberantes Hiarwart et Sculd, quomodo Rolf interficeretur, et
          Hiarwart superstes regni heres efficeretur. Non post multum uero temporis animosus ad
          uxoris exortationem Hiarwart Sialandiam classe pecijt; genero suo Rolf tributum attulisse
          simulauit. Die quadam dilucessente ad Lethram misit: ut videret tributum Rolf, nunciauit. </p>
                <p><!--[8b]--> Qui cum uidisset non tributum sed exercitum armatum, uallatus est <app>
                        <lem>[Rolf]</lem>
                        <rdg>del. Gertz</rdg>
                    </app> militibus, et a Hiarwardo interfectus est. Hiarwardum autem Sialandenses et
          Scanienses, qui cum eo erant, in regem assumpserunt; qui breui tempore, a mane usque ad
          primam, regali nomine potitus est. Tunc uenit Aki, frater Haghbardi, filius Hamundi;
          Hiarwardum interfecit et Danorum rex effectus est. Quo regnante uenit quidam, nomine
          Fritleff, a partibus septemtrionalibus et filiam sibi desponsauit Rolf Crake; ex qua
          filium, nomine Frothæ, genuit, cognomine Largus.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Harald Hildetand og Hedes regeringsperioder</head>
                <p><!--9.--> Postquam genuerat filium Frothi, Aki regem interfecit Fritleff et in eundem
          gradum leuatus est. Quo eciam defuncto, ei in regnum Frothi filius successit. Quo a
          Swærthingi filijs interempto, filius eius Ingyald in regnum leuatur. Huic quoque defuncto
          successit Olauus filius eius, et ipsi filia nomine Asa, de qua prouerbia multa dicuntur.
          Mortua Asa, que patri Olauo successerat, rex Danorum factus Haraldus, qui et Hyldetan
          dicebatur; iste dominium <app>
                        <lem>&lt;maximum&gt;</lem>
                        <rdg>add. Gertz</rdg>
                    </app> habuisse dicitur, factis sibi tributarijs omnibus regnis usque ad mare
          mediterraneum. </p>
                <p><!--[9b]--> Cumque ad Suethiam exigendorum tributorum causa proficisceretur, bello
          excepit eum rex Ring in campo, nomine Brawel, ubi ex parte Haraldi uexillifere puelle
          pugnasse feruntur, quarum una Hethæ, altera Wysna dicebatur. In congressu illo Haraldus
          occubuit, et ex permissu Ring, regis Suethie, Dani puellam Hethæ regem super se
          constituerunt. Que eciam Dacie imperans ciuitatem sui nominis Hethæby apud Jutlandiam in
          portu statuit Sleswicensi. <!--[finis]-->
                </p>
            </div>

      <!--<div>
        <div>
          <head type="add">Dans indsættelse som konge over Videslet</head>
          <p>I begyndelsen, på Davids tid, da kejseren invaderede Danmark, hed landsdelene
            Jylland, Fyn, Sjælland, Møn, Falster, Lolland og Skåne, som vi senere skal påvise, ikke
            Danmark, fordi de ikke regeredes af deres egen hersker, men var underlagt Sveriges
            konge. Der var nemlig en konge i byen Uppsala ved navn Ypper, som havde tre sønner,
            hvoraf den ene hed Nori, den anden Østen og den tredje Dan. Faderen sendte Dan til de
            landsdele, som nu kaldes Danmark, for at regere over de fire øer, som med ét navn
            kaldtes Videslet, nemlig Sjælland, Møn, Lolland og Falster. </p>
          <p>Ypper havde nemlig ordnet det sådan med indbyggerne at de skulle overdrage hans søn Dan
            dette område, altså Videslet, som kongedømme. Efter at dette var sket, regerede Dan kun
            i Videslet og grundlagde en by på Sjælland ved navn Lejre, som han udstyrede med store
            rigdomme. Og Dan var konge, eller småkonge, af dette kongedømme i tre år.</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Danmarks navngivelse</head>
          <p>Men nu vil vi vide, hvor Danmark fik sit navn fra. Vi ved nemlig fra de gamles
            beretninger, at de førnævnte områder, Jylland, Fyn, Skåne og Videslet, ikke har været
            betvunget af nogen - lige med undtagelse af Ludwig, som med fred og gavmildhed gjorde
            danskerne kristne efter kong Haralds dåb i Mainz. Ellers har disse landsdele aldrig
            været underlagt nogen, hverken af hans forgængere eller af hans efterfølgere. Men idet
            de modstod ethvert forsøg på invasion, var de i begyndelsen forhadte af alle. </p>
          <p>Fordi det lå mest udsat, var Jylland dengang befæstet mod den første kejser Augustus’
            anslag med et fæstningsværk af træ, der hvor Dannevirke nu ligger. Her indledte Augustus
            selv sammen med den hær, han havde samlet, i begyndelsen flere slag. Men jyderne modstod
            dem og sendte bud til Dan, herskeren i Videslet, om, at han skulle komme dem til hjælp.
            Opfyldt af stor glæde over denne besked kaldte Dan sin hær sammen og drog uden tøven i
            krig. Da han var nået frem til fæstningsværket, flyttede jyderne sammen med ham deres
            lejr tættere på kejseren og indledte et indædt slag mod ham, hvor de fældede mange af
            hans mænd med sværdets æg og slog de øvrige på flugt. </p>
          <p>Da jyderne således så at Dan var en handlekraftig, modig og ædel mand, førte de ham til
            den sten, som hedder Daneryg, satte ham op ovenpå stenen og gav ham titel af konge. Så
            fulgte jyderne med ham og underlagde sig Fyn og Skåne samt en række tilstødende øer. Nu
            betragtede Dan det område, som han regerede over, og så at det var godt. Og han kaldte
            sine stormænd og ombudsmænd sammen og sagde: ”Jeg er meget tilfreds med mit rige;
            hvilket navn skal vi give det?” De svarede ham: ”Konge, må du leve evigt! Du er den
            danske konge, dit rige skal hedde Danmark og det navn skal aldrig forgå!”</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Kong Ros regeringstid</head>
          <p>Dan var derefter konge over Danmark i tre år. Først da kendte han sin hustru
            Dannia og fik med hende en søn ved navn Ro. Efter faderens død overtog han kongemagten
            ved arvefølge, og han begravede sin far Dan i en gravhøj ved Lejre på Sjælland. Dér
            havde hans far grundlagt kongesædet for ham, og ligesom sin far tilføjede han selv byen
            store rigdomme. På den tid var der en stor by, som blev kaldt Høgekøbing, midt på
            Sjælland, hvor der nu kun er et forladt bjerg ved navn Høgebjerg. </p>
          <p>Da kong Ro så at købmændene brugte mange penge på vogntransport fra skibene ad
            landevejen til denne by, befalede han omgående, at byen skulle flyttes fra dette sted
            ned til havnen, der hvor Isefjorden forgrener sig, og at man anlagde husene rundt om en
            meget smuk kilde. Dér byggede Ro en anseelig by, som han gav et todelt navn efter sig
            selv og kilden, og fordi han satte sit eget og kildens navn sammen, kaldes den på dansk
            Roskilde. Og sådan vil byen hedde til evig tid. </p>
          <p>Kong Ro levede så fredeligt, at ingen drog i krig mod ham, og han anførte heller aldrig
            selv noget krigstogt. Hans hustru var desuden meget fødedygtig, og han fik to sønner med
            hende: den første hed Helge, den anden Halfdan. Da de begyndte at vokse sig styrke og
            alder til, døde deres far Ro, og han blev begravet i en gravhøj ved Lejre. Efter hans
            død overtog hans sønner kongedømmet og delte det i to. Den ene fik landet, den anden
            havet.</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Kongerne Helge og Halfdan deler riget</head>
          <p>Halfdan regerede således til lands, og han fik en søn med fornavnet Siward og
            efternavnet Hvide, som efter faderens død begravede ham ved Lejre. Men Helge var konge
            til havs, og han tiltrak sig alskens forbryderiske typer, idet han var meget dygtig til
            søslag. Man siger at han besøgte mange forskellige lande, nogle af dem i al
            fredsommelighed, men andre på plyndringstogt. Engang skete det imidlertid, at Helge
            udmattet af at ro og med behov for at komme i havn kom til en havn ved Lolland. Her i
            broderens kongerige hvilede han sig tre nætter sammen med sin hær og opstillede teltene
            på land i god ro og orden. Men grebet af kødelig lyst sendte han nogle soldater ud for
            at finde en pige, der var kongen værdig. </p>
          <p>De bragte kongen en vis stormand ved navn Rolfcarls datter, som hed Thora, i følgeskab
            med sin far. Hun blev gravid med kongen og fødte senere en datter som hun navngav Yrsa.
            Kong Helge var i mellemtiden draget videre og havde givet sig til at hærge forskellige
            områder. Nu hændte det sig, at den samme Helge mange år senere endnu en gang blev
            tvunget ind i den føromtalte havn, og uden nogen erindring om sine tidligere handlinger
            befalede han at få en pige stillet til sin rådighed. Og han voldtog sin egen datter, som
            han havde fået med Thora, Rolfs datter. </p>
          <p>Hun blev gravid, befrugtet af sin fars sæd, og fødte en søn som hun kaldte Rolf efter
            sin bedstefar. I mellemtiden døde Thora, på en gang Helges hustru og svigemor, og blev
            begravet på en ø som hedder Thurø. Og senere blev hendes far, den gamle Rolf, også
            begravet dér. Også Helge hendes svigersøn, søkongen, blev begravet dér. Men hans og
            Ursulas søn, drengen Rolf, voksede og var fuld af mandsmod. Og da hans mor havde lagt
            sit enkeslør, blev hun givet bort til den svenske konge Adils, som fik en datter med
            hende, en søster til Rolf på mødrene side, ved navn Skuld.</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Rakke regeringstid og Snjos indsættelse</head>
          <p>
            I mellemtiden, mens disse begivenheder udspillede sig omkring søkongen Helge,
            døde hans bror Halfdan, kongen af Danmark. Og efter ham modtog den svenske konge Adils
            skat af danskerne. Han havde indsat en bjæffende hvalp af en konge ved navn Rakke, som
            han holdt uendeligt meget af. Men en dag mens han sad sammen med sin hær og blev
            opvartet af den kongelige tjenerstab, så han nogle hunde der kæmpede nede på gulvet, og
            da han ville holde dem fra at skade hinanden, sprang Rakke fra bordet ned iblandt dem,
            men blev overmandet og døde. Det var der ingen, der vovede at meddele Adils dette. For
            hvis nogen fortalte om Rakke, ville han selv straks blive halshugget. </p>
          <p>Men der var en kæmpe ved navn Læ, som boede på øen Læsø, og han havde en hyrde, som hed
            Snjo. Ham sendte han til Sverige for at anmode kongen om kongedømmet. Da han ankom til
            Sverige, blev han i første omgang omhyggeligt udspurgt af Adils, om hvad der var af
            nyheder fra Danmark, men svarede i billedlige vendinger: ”Bier uden en konge farer
            forvirret omkring.” På det næste spørgsmål, hvor han havde sovet, svarede Snjo: ”Der
            hvor fårene har spist ulven.” Han havde nemlig set en læge give nogle syge får en drik
            lavet på kogt ulvekød.</p>
          <p> Da Adils igen spurgte ham, hvor han havde tilbragt natten, svarede han: ”Der hvor
            ulvene åd vognen, men okserne flygtede ind i skoven.” For dér havde han set tre bævere
            som samlede træ. Den ene af dem, som kaldes slaven, dvs. biæverthrel, kastede sig
            baglæns ned på jorden med fødderne i vejret, mens de to andre læssede træet op mellem
            dens ben og trak den ligesom et forspand okser. Dem havde nogle ulve spredt ad og ædt
            ”vognen.” Da Adils blev ved med at spørge hvor han havde sovet den foregående nat,
            svarede han: ”Der hvor musen spiste øksen, men dens skæfte blev liggende tilbage.” For
            han vidste nemlig, at han havde lavet en økse af ost. Kongen spurgte nu igen om nyheder
            fra Danmark, og Snjo svarede ham: ”Bier uden en konge farer forvirret omkring.” </p>
          <p>Det forstod Adils og sagde: ”Kong Rachi er død, ikke sandt?” ”Det siger du.” svarede
            Snjo ham. Og kongen gentog: ”Rachi er død.” Da kongen således så, at han var en dreven
            taler, og at han ikke kunne få ham til at tale over sig, udpegede han ham til danskernes
            konge idet han sagde: ”Vil du være konge i Danmark?” Og Snjo svarede ham: ”Ske din
            vilje!” Adils gav ham så kongetitlen og sagde: ”Gå til Danmark, Snjo! Dér skal du være
            en hård og notorisk hidsig konge og du skal give dem mange urimelige og uretfærdige love
            så danskerne husker dit regime til evig tid.</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Kong Snjos regeringstid</head>
          <p>I overensstemmelse med kongens befaling regerede Snjo hensynsløst i Danmark.
            Han var arrogant, uretfærdig, opblæst, ustyrlig i sin ondskab og helt i gennem
            forfærdelig. Og idet han fór frem som et lyn, tog han under gråd og suk fra dem, der
            havde noget, hvis de så ud til at have noget, og gav det til folk, der grinede skadefro.
            Snjo indstiftede mange urimelige og uretfærdige love og han var en højest urimelig
            dommer. Han tvang adelen til at forsørge pøblen og dele deres gods med dem, styrtede dem
            derved i fordærv. Hele den jævne befolkning var ham nemlig underdanig og hengiven. Kun
            en eneste mand, ved navn Røth, stillede sig op imod ham.</p>
          <p> Men ham sendte Kong Snjo ud til kæmpen Læ for at spørge, hvilken død kongen skulle
            lide, med den bagtanke, at Røth ikke skulle vende levende tilbage. Da han nåede til øen
            og havde overbragt kongens hilsen, spurgte han hvilken død kongen skulle lide. Men
            kæmpen Læ ville ikke fortælle ham noget om kongens død, førend Røth havde sagt tre
            sandheder. Siddende på bjerget sagde Røth således, at han aldrig havde set nogen vægge,
            der var tykkere end hans hus’ vægge. Det andet han sagde, var, at han aldrig havde set
            nogen med flere hoveder men færre husfolk.</p>
          <p> Som det tredje og allermest sandfærdige tilføjede han, at hvis han slap væk derfra,
            ville han aldrig komme tilbage. Da han havde sagt disse tre ting, spåede kæmpen ham, at
            kongen skulle dø af loppebid. Det meddelte Røth kongen, mens hans sad i sin kongsgård i
            Jylland, og profetien gik øjeblikkeligt i opfyldelse for øjnene af alle. Der kom nemlig
            lopper ud af han næsebor og ører, så hele hans krop dækkedes af dem. Og kong Snjo døde
            af loppernes bid, ham hvis navn danskerne vil huske til evig tid.</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Rolf Krakes indsættelse</head>
          <p>Mens Rachi og og Snjo regerede, voksede Helges søn Rolf, med tilnavnet Krake,
            sig imidlertid stærk, og efter Snjos død overdrog danskerne ham magten. Han opholdt sig,
            lige som sine forgængere, som oftest i Lejre på Sjælland. Hos sig havde han sin søster
            Skuld, som han omfattede med broderlig kærlighed, og som var datter af kong Adils og
            Rolfs mor Yrsa, som vi omtalte ovenfor. Og for at hun kunne brødføde sine tjenestepiger
            gav han hende til underhold herredet Hornsherred, hvor han byggede en herregård ved navn
            Skulde, og deraf har Skuldelev fået sit navn.</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Hjartvar dræber Rolf og Aki dræber Hjartvar</head>
          <p>På den tid var der en jarl i Skåne ved navn Hjartvar, som var af tysk slægt og
            var Rolf skatskyldig. Han sendte friere til Rolf for at bede ham give Hjartvar hans
            søster Skuld som hustru. Da han ikke ville, bortførte Hjartvar efter pigens egen vilje
            hende i hemmelighed og giftede sig med hende. Derefter sammensvor Hjartvar og Skuld sig
            idet de i fællesskab overvejede, hvordan Rolf kunne ryddes af vejen, og Hjartvar blive
            den overlevende arving til riget. Kort tid senere drog Hjartvar opildnet af sin kones
            opfordringer af sted mod Sjælland med en flåde, idet han foregav at komme med skat til
            sin svoger. En dag ved morgengry sendte han bud til Lejre og meddelte at Rolf kunne
            besigtige skattebetalingen. </p>
          <p>Men da han så en bevæbnet hær i stedet for skattepengene, blev han omringet af soldater
            og dræbt af Hjartvar. Så udråbte de sjællændere og skåninger, der var hos ham, Hjartvar
            til deres konge. Men han beholdt kun sin titel i meget kort tid, fra morgen til
            formiddag. Så kom Aki, Hagbards bror, Håmunds søn. Han dræbte Hjartvar og blev danernes
            konge. Mens han regerede kom der en mand fra de nordlige lande ved navn Fridlev og
            giftede sig med Rolf Krakes datter og med hende fik han en søn ved navn Frode, med
            tilnavnet den Gavmilde.</p>
        </div>
        <div>
          <head type="add">Harald Hildetand og Hede regeringsperioder</head>
          <p>Efter at have fået sønnen Frode, dræbte Fridlev kong Aki og blev ophøjet til
            den samme post. Da også han var død, efterfulgte sønnen Frode ham på tronen. Og efter at
            han var blevet dræbt af Swærthings sønner, blev hans søn Ingyald ophøjet til konge. Hans
            søn Olav efterfulgte ham efter hans død, og han blev efterfulgt af sin datter Åsa, som
            der findes mange ordsprog om. Da Åsa, som havde efterfulgt sin far Olav på tronen, var
            død, blev Harald, som også blev kaldt Hildetand, gjort til konge. Han siges at have haft
            det største rige, idet han underlagde sig alle kongedømmer hele vejen ned til
            Middelhavet. </p>
          <p>Men da han drog til Sverige for at inddrive skatter, marcherede kong Ring ud imod ham
            på en slette, der hedder Brawel, hvor man siger, at to kvinder kæmpede som fanebærere på
            Haralds side. Den ene hed Hede og den anden Visna. I denne træfning faldt Harald, og med
            den svenske konge Rings tilladelse udråbte danskerne pigen Hede til deres konge. Mens
            hun herskede over Danmark, anlagde hun også en by ved havnebyen Slesvig i Jylland, som
            efter hende hedder Hedeby.</p>
        </div>-->
        </body>
    </text>
</TEI>