<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sjællandske Kirkelov (AM 455, 12mo)</title>
                <author>empty</author>
		<editor>
                    <name xml:id="ss">
                        <persName>
                            <forename type="first">Simon</forename>
                            <forename type="middle">Skovgaard</forename>
                            <surname>Boeck</surname>
                        </persName>
                    </name>
            </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 The Arnamagnæan Institute, Department of Nordic Resaerch, University of Copenhagen</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Den Arnamagnæanske Samling</repository>
                                <idno>AM 455, 12°</idno>
                                <msName>empty</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1300">1300</date>
            </creation>
            <abstract>nil</abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>jura</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Om kirkeloven</head>
                <pb n="78r" />
                <p rend="rød skrft">
                    <hi rend="initial">T</hi>hettæ ær then ræt ær sat wardh <lb /> a malstæfnæ i
                    ringstathæ lund <lb /> af absalon ærkibiscop æftær allæ sial<lb rend="-" />lænz
                    faræ bøn. for thy at rætæn war <lb /> førræ af hardh mællæ biscop oc bønder.  </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om vielse af kirke</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">K</hi>yrki of wigh warthær ma ey an<lb />næt sinnæ wighæ. num
                    løs war<lb />thær altær sten ællær hyrnæ bristær <lb /> af altære. num thys at hun
                    warther <lb /> swa myklikæ spiællæt at thær ma ey <lb /> gutz thianæstæ i wethæ.
                        <hi rend="rs">Æ</hi>n scal man <lb /> wighæn. tha aghæ kirky men at haldæ
                    <lb /> biscop en nat a theræ cost. hans caplan <lb /> sculæ the giuæ half marc. oc
                    hans bur<lb />swen en øræ. hælæghdom scal biscop til <lb /> latæ a sin cost. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om præsteløs kirke</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">V</hi>varthær kyrky løs <pb n="78v" /> tha sculæ kirkie men
                    præst til tækæ <lb /> mæth biscops wiliæ. brytær præst w<lb rend="-" />ith sinæ
                    kyrki men. tha bøtæ sin br<lb />uth æftær sinæ gærninge. oc wæræ <lb /> with sin
                    kyrkie. bøndær aghæ ey pr<lb rend="-" />æst at wrækæ. oc ey ma han with th<lb rend="-" />em skiliæs utæn theræ wiliæ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis freden bliver brudt i kirken </head>
                <p>
                    <hi rend="initial">V</hi>varthær frith brot i kirki ællær <lb /> i kirki gardh.
                    tha then ær frith brøt <lb /> bøtæ thre marc. oc biscop skæræ kyr<lb />ki ær tho
                    kirky gardh. <hi rend="rs">Æ</hi>n of thet ær <lb /> swa fatøk man thær i kirky
                    brytær <lb /> at han a ey thre marc. tha scal han <lb /> fastæ thyt meræ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Tager en mand det der er givet til gud</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>akær man af <lb /> kirky ællær utæn kyrki thet ær gu<lb rend="-" />th ær til hændæ wight. ællær af kyr<pb n="79r" />ki nokæt thet ær
                    annær man hau<ex>ær</ex>
                    <lb /> til haldz lauh. utæn hins lof ær <lb /> thet thæræ lauthæ. tha rætæ ut
                    <lb /> thet ær han tóc. oc bøtæ a thre m<ex>a</ex>rc. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om kirkejord</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>n of man pløghær af kirki akær <lb /> ællær æng. oc
                    warthær thet kiært. <lb /> biuthæ til rep oc ræt mal. <hi rend="rs">æ</hi>n repæs
                    <lb /> af hanum tha hauæ for giort sit <lb /> æruæth. <hi rend="rs">æ</hi>n kirki
                    ran ma thet ey <lb /> hetæ num han wil ey repæ oc førær <lb /> in a for both. <hi rend="rs">Æ</hi>n tækær han repdragh<lb rend="-" />æn iordh af kirki. alt
                    ællær a sær <lb /> thockæ. ær tho æng. oc callær sich 
                    <lb /> thet æghæ. tha weriæ sic mæth næf<lb rend="-" />nd i kirki socn. <hi rend="rs">æ</hi>n
                    bristær hanum <lb /> næfnd. tha rætæ thet ut han took <pb n="79v" /> oc bøtæ thre m<ex>a</ex>rc.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om kirkeskov</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>n hyggær man i <lb /> kirki scogh weuælas. oc dyll han
                    tha we<lb />riæ sic mæth thre men ællær bøtæ twa <lb /> øræ. <hi rend="rs">Æ</hi>n
                    gør man withstor i kirki scogh <lb /> tha weriæ sich mæth tyltær eth ællær <lb />
                    bøtæ thre marc. <hi rend="rs">Æ</hi>n of man brytær <lb /> hælgh i kirki gardh oc
                    dyll han tha <lb /> weriæ sic mæth tolf lagh fastæ men. <lb /> æn brytær han i
                    kyrkie tha weriæ sic <lb /> mæth næfnd i kirki sockn. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sjælegave</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">V</hi>vil no<lb />kær man giuæ i sot. tha ma han ey <lb /> meræ
                    giuæ æn half sin houæth lot. <lb /> æn um hans ærfungæ wile dyliæ th<lb rend="-" />et æftær han døthæn. oc sighær præst <lb /> enæ at thet war giuæt. tha mughæ
                    <lb /> ærfwngæ thet dyliæ mæth tolf lagh<pb n="80r" rend="-" />fastæ men. æn ær
                    twiggi mannæ <lb /> witnæ til ær a hørthæ. tha mughæ <lb /> arwngæ dyliæ thet mæth
                    næfnd <lb /> i kyrkiæ socn. oc tho ey wildæ næfnd. <lb /> wil man heel i clostær
                    faræ. tha ma <lb /> han in faræ mæth all sin houæth lot. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om ban</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">O</hi>f man fæstær sin frænkunæ. oc <lb /> fræghnær biscop
                    thet. oc læggær <lb /> han thær a forboth. oc tækær han hen<lb />næ sithæn a
                    forboth før æn thet war<lb />thær loghlikæ delt. tha a biscop han <lb /> at
                    banføræ. <hi rend="rs">Æ</hi>n cu<ex>m</ex>mær thet til loghe <lb /> tha a man
                    thær til at næfnæ siæx <lb /> men a hans wagh oc siæx men a hen<lb />næ wagh. oc
                    tho a then wagh ær the<lb />ræ burth <app>
                        <lem>tæls</lem>
                        <rdg>
                            <q>æ</q> rettet fra <q>i</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    samæn. oc the sculæ <pb n="80v" /> swæriæ them syndær ællær samæn. <lb /> swa ær oc um man tækær sin
                    frænde <lb /> konæ ællær sin konæ frænkonæ. <lb />
                    <hi rend="rs">æ</hi>n warthær thet i lønd giort. æn tho <lb /> at <app>
                        <lem>the</lem>
                        <rdg>
                            <q>thet</q> hs.</rdg>
                    </app> attæ børn samæn. tha weriæ <lb /> sic tho mæth tolf man eth um han <lb />
                    dyll. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om slagsmål og ran mellem slægtninge</head> 
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>hettæ ær ræt um kuyn bar<lb />daghe næst syzkinæ børn oc
                    alt thet <lb /> thær for innæn ær. a at dyliæ mæth <lb /> næfnd. swa ær oc um kuyn
                    ran. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvorledes nævnet skal gå frem</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>n thessæ lund a næfnd at gangæ. <lb />
                    <hi rend="rs">T</hi>he ær næfndæ warthæ the sculæ an<lb />ti swæriæ mæth then ær
                    sæctæth ær. <lb /> ær tho mæth then ær sæctæthe. <hi rend="rs">Æ</hi>n <lb /> um
                    nokær theræ wil sic undæn skiliæ <lb /> oc wil hwærkin swæriæ. tha bøtæ siæx <pb n="81r" /> øræ for hwær stæfnæ ær han swær <lb /> ey. utæn han latær møtæ
                    laghæ for <lb /> fall. oc se tho atær skyld at sweriæ. <lb />
                    <hi rend="rs">Æ</hi>n mannæn ær sæctæt ær se e u fæld <lb /> til thes ær anti
                    swærs.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om manddrab og om troldom og om forgørelse</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>het ær ræt um scra. <hi rend="rs">W</hi>arthær man
                    <lb /> dræpn oc gar thær ængin man with. <lb /> tha a hin ær thet wil søkæ. ni men
                    <lb /> til næfnd at ku<ex>m</ex>mæ. oc sithæn latæ <lb /> han ban sættiæ. <hi rend="rs">Æ</hi>n wil han æn thæn <lb /> tindæ man a hændær søkæ. tha scal
                    <lb /> han swæriæ hanu<ex>m</ex> a hand mæth to<lb rend="-" />lf lagh fastæ men.
                    oc weriæ hin sic <lb /> mæth næfnd. <hi rend="rs">T</hi>het samæ ær logh um <lb />
                    troldom ællær um for gærninge. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om helligbrøde</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>het æræ the timæ ær man scal <pb n="81v" /> hælgt haldæ.
                        <hi rend="initial">H</hi>øst hælgh fran sanc<lb />tæ olafs dagh oc til annæn
                    dagh æf<lb />ti mikiæls missæ. <hi rend="initial">I</hi>ulæ hælgh fran <lb />
                    aduent oc til atænd dagh æfti tolf<lb rend="-" />tæ dagh. <hi rend="initial">C</hi>rycæ ukæ <hi rend="initial">A</hi>llæ buth<lb rend="-" />hælghæ daghæ
                    fran mitdagh then <lb /> half hælghær oc annæn dagh til qw<lb rend="-" />ældz. hwa
                    sum tha brytær hælgh i <lb /> the timæ. tha bøtæ thre marc. ællær <lb /> weriæ sic
                    mæth en tyltær eth. hwa<lb rend="-" />ræ sum man brytær mæth wathæ <lb /> oc ey
                    mæth wiliæ thær botæs ey bis<lb rend="-" />cops ræt for. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om lavalder</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>n hælghæ bryt ma <lb /> ey søkiæ at yrræ man æn fæmtan
                    <lb /> wintær gamæl.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om horsag</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>or sac ma ængi<pb n="82r" rend="-" />æn man giuæ manz kunæ num <lb />
                    bonden siælf. <hi rend="rs">Æ</hi>n wil han sæctæ hen<lb />næ. tha weriæ sic mæth
                    næfnd. ha<lb />num i gen oc biscop. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvad en træl kan forbryde</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>hræll ma ey <lb /> meræ for gøræ i hælgh brut æn <lb />
                    sin huth.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sagsøgning</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">Æ</hi>ngæn sac scal man af <lb /> bygd stæfnæ. num for hionæ
                    skiæl<lb />næth. <hi rend="rs">Æ</hi>n allæ andræ sakæ standæ <lb /> til biscop
                        cu<ex>m</ex>mær i then bygd. oc um<lb rend="-" />butz man liusæ for then ær
                    sæctæth <lb /> ær oc for hans grannæ. oc sithæn a <lb /> thet at standæ til
                        annæ<ex>n</ex>s biscops <lb /> comæ. <hi rend="rs">Æ</hi>n hauær han ey æn
                    <lb /> tha sæt. tha sændæ for sic then <lb /> ær fult swarær for han. <hi rend="rs">Æ</hi>n w<ex>a</ex>rther <pb n="82v" /> man sæctæth oc wil ey
                    biscop i bygdæn <lb /> bithæ. tha ma biscop han handær me<lb />ræ walkæ. <hi rend="rs">Æ</hi>n sæctær biscops umbuz <lb /> man nokær man tha a han sic at
                    we<lb />riæ mæth sinæ grannæ. æn win<lb />næs hanum ey grannæ. tha takæ i <lb />
                    kirki socn. <hi rend="rs">Æ</hi>n sæctær han swa man<lb rend="-" />gæ at ey wins til logh.
                    tha swæræ in <lb /> byrthæs til allæ æræ warthæ. <hi rend="rs">M</hi>an a <lb />
                    at stæfnæ annæn a sin brofiæll at gr<lb rend="-" />annæ a hørændæ. sitær han twa
                        stæf<lb rend="-" />ninge. tha bøtæ hwært mæth siæx <lb /> øræ. ær tho dyliæ
                    mæth siæx me<ex>n</ex>. <lb /> sitær han thrithiæ stæfningæ <lb /> tha bøtæ thre
                    marc ær tho dylæ mæ<pb n="83r" rend="-" />th tolf men. fiarthæ sinnæ a præst at
                    <lb /> stæfnæ i skruth. <hi rend="rs">K</hi>u<ex>m</ex>mær han ey tha. <lb /> tha
                    ær han fallæn bathæ for socn oc swa for houæth sak. oc tha a præst at <lb />
                    sættiæ han i for both oc ey i ban at la<lb rend="-" />tæ for dagh oc iamlange.
                    num thes <lb /> at han spillær thianæstæ for kirkie <lb /> men. <hi rend="-">Æ</hi>n gør han thet. tha a han i ba<ex>n</ex>
                    <lb /> at gangæ. oc hwa sum sithæn hauær <lb /> samfund mæth hanu<ex>m</ex> tha
                    latæ <app>
                        <lem>sic af</lem>
                        <rdg>
                            <q>sic</q> hs.</rdg>
                    </app> ban<lb />næ sla oc bøtæ thre marc. <hi rend="rs">Æ</hi>n hwa su<ex>m</ex>
                    <lb /> i ban warthær sat mæth ræt skiæll <lb /> oc wil han af i førstæ ár. tha
                    bøtæ <lb /> stæfninge. oc sac. oc thre marc for ba<ex>n</ex>. <lb />
                    <hi rend="rs">Æ</hi>n gar thet a annæt ár. tha bøtæ <pb n="83v" /> stæfninge oc
                    sac oc sæx marc for ban. <lb />
                    <app>
                        <lem>
                            <hi rend="rs">Æ</hi>n</lem>
                        <rdg>
                            <q>Ær</q> hs.</rdg>
                    </app> gar thet a thrithiæ ar. tha bøtæ <lb /> stæfning oc <app>
                        <lem>sac</lem>
                        <rdg>
                            <q>fac</q> hs.</rdg>
                    </app> oc for ban ni marc. <lb />
                    <hi rend="rs">Æ</hi>n gar thet a fiarthæ ar tha bøtæ <lb /> stæfninge oc sac oc
                    for ban fyrtiugh <lb /> marc. oc æcki meræ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om lønlig synd</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>het scal ma<ex>n</ex>
                    <lb /> oc witæ at for hwær lønlic synd ær <lb /> man ær scrifthæt for oc hauær han
                    <lb /> thær præst witnæ til for æn han w<ex>a</ex>r <lb /> sæctæth thær for. tha a
                    han sacløs <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>
                            <q>at | at</q> hs.</rdg>
                    </app>
                    <lb /> wæræ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om tiende</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">F</hi>or thennæ ræt hauæ <lb /> bøndær iat biscop thrithings
                    tindæ <lb /> af allæ theræ socn. oc en stath heem <lb /> at føræ i kirky socn. <hi rend="rs">Æ</hi>n um man w<ex>a</ex>r<lb />thær wit at han hauær ey tindæth
                        <pb n="84r" /> ræt tha weriæ sic mæth en tyltær eth. <lb />
                    <hi rend="rs">Æ</hi>n witær man hanum at han hauer <lb /> sumt ut ræd oc ey alt.
                    tha latæ ut oc <lb /> bøtæ a half marc. ællær weriæ sic m<lb rend="-" />æth sin
                    enæ eth. <hi rend="initial">S</hi>kill biscop with bon<lb />dær um logh tha scal
                    thennæ skrift <lb /> them i mællæn wæræ.  </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Lovens datering</head>
                <p>
                    <hi rend="initial">T</hi>hænnæ ræt war sat a mal stæfnæ <lb /> oc liust a landz
                    thing a thén <hi rend="rs">o</hi>thæns <lb /> dagh ær fyuræ daghæ war for sanctæ <lb /> iacobs dagh.
                    oc a <hi rend="rs">f</hi>iurtandæ wintær <lb /> waldemar konungs sithæn han warth <lb />
                    en waldugh konung. oc a thrættandæ <lb /> wintær <hi rend="rs">a</hi>bsalon
                    ærkibiscops. oc en iam<lb />langæ oc thre ukæ. oc thre daghæ sithe<ex>n</ex>
                    <pb n="84v" /> sanctæ knút i Ringstath war laugh i sk<lb rend="-" />rin. oc knút
                    konung waldemar s<ex>un</ex> war <lb /> crunæth oc til konung wight. oc thre
                    <lb /> wintær oc fæm ukæ sithæn Rø war <lb /> wnnæt til cristindom af waldemar
                    ko<lb />nung oc laugh til sialænz biscop dom. <lb /> af waldemar konung oc af
                    alæxander <lb /> pauæ. fran then dagh ær wærældæn <lb /> war scapæth oc til then
                    dagh ær then <lb /> ræt war sat. tha waræ gangnæ sæx <lb /> thusænde wintær oc
                    thry hundræth <lb /> wintær oc syutyugh wintær. fæm <lb /> manæt minnæ. oc sæxtan
                    daghæ. <lb /> oc sithæn guth war fød tha <app>
                        <lem>waræ</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>g</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> ga<ex>n</ex>gnæ. thusænde wintær oc hun<lb />dræth wintær oc siutyugh
                    wintær <pb n="85r" /> oc syu manæth. oc tolf daghæ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Skriverens afslutning</head>
                <p>
                    <hi rend="rs">E</hi>xplicit p<ex>er</ex> manu<ex>m</ex> fr<ex>atr</ex>is iohannis 
                    iutæ
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
