<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Valdemars Lov (AM 455, 12mo)</title>
                <author>empty</author>
                <editor>Simon Skovgaard Boeck</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015-01-01</date>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Tekst copyright 2015 DSL</ab>
                </availability>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Digital faksimile copyright 2015 The Arnamagnæan Institute, Department of Nordic Resaerch, University of Copenhagen</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness>
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Den Arnamagnæanske Samling</repository>
                                <idno>AM455, 12°</idno>
                                <msName>nil</msName>
                            </msIdentifier>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1300">ca. 1300</date>
            </creation>
            <abstract>nil</abstract><langUsage>
                <language ident="gda" />
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>jura</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            <div>
                <head type="add">Kapiteloversigt</head>
                
                <p>
                    <pb n="1v" /> De diuisione fratrum, xvii. <lb /> De filio exigente
                        h<ex>er</ex>editate<ex>m</ex>, xviii<lb /> De abeunte. xix. <lb /> De
                    diuisione fr<ex>atru</ex>m. xx. <lb /> De debili transferente se ad cognatuos,
                    xxi.<lb /> De nolentib<ex>us</ex> recip<ex>er</ex>e debilem, xxii. <lb /> De
                    responsis p<ex>ro</ex> factis debilis, xxiii <lb /> De debili
                    <ex>con</ex>querente de uictu suo, xxiiii <lb /> Qui raserit aliquem ui. xxv.
                    <lb /> De amissione oculor<ex>um</ex>. xxvi. <lb /> De abscisione aurium, xxvii.
                    <lb /> De abscisione narium, xxviii. <lb /> De abscisione labror<ex>um</ex>. xxix.
                    <lb /> Qui amiserit dentes, xxx. <lb /> De abscisione lingue, xxxi. <pb n="2r" />
                    De secreto membro. xxxii <lb /> De satisfactione man<ex>us</ex>
                    <ex>et</ex> digitor<ex>um</ex>. xxxiii. <lb /> De abscisione pedum. xxxiiii.
                    <lb /> De satisfactione uulneris xxxv <lb /> De uuln<ex>er</ex>e in brachijs uel
                    tybeis. xxxvi. <lb /> De liute <ex>et</ex> afhog. xxxvii. <lb /> Quom<ex>odo</ex>
                    purgabit se p<ex>ro</ex> uulnere. xxxviii. <lb /> De uulnere. xxxix.<lb /> De
                        uuln<ex>er</ex>e unde extrahuntur ossa. xl. <lb /> Qui p<ex>er</ex>cusserit
                    alium fuste u<ex>e</ex>l baculo. xli. <lb /> Qui precipit famulis suis uerberare
                    <lb /> aliquem. xlii. <lb /> De satisfactiones p<ex>ro</ex> actis serui. xliii.
                    <lb /> Qui p<ex>er</ex>cusserit alium lapide. xliii. <lb /> Qui
                    p<ex>er</ex>cusserit aliu<ex>m</ex> manu, xlv. <pb n="2v" /> Qui
                    trax<ex>er</ex>it alium p<ex>er</ex> capillos, xlvi. <lb /> Qui
                    p<ex>er</ex>cusserit baculo. xlvii. <lb /> Qui p<ex>er</ex>cusserit freno.
                    xlviii. <lb /> Qui p<ex>ro</ex>iecerit alium ad terra<ex>m</ex>. xlix. <lb /> De
                    homicidio, l. <lb /> De deprehensis in adulterio.
                     li. <lb /> De adulterio <ex>et</ex>
                        ei<ex>us</ex> satisfactione, lii. <lb /> De orbotæ mal. liii. <lb /> Qui
                    uiolat pacem u<ex>e</ex>l interficit <lb /> alium in placito. liiii <lb /> Qui
                    interficit alium p<ex>os</ex>t pacem <lb /> facta<ex>m</ex>. lv <lb /> De
                    hærwirkæ. lvi. <lb /> Qui incendit domu<ex>m</ex> alt<ex>er</ex>ius. lvii. <lb />
                    De succidente indagine<ex>m</ex> alteri<ex>us</ex>. lviii. <lb /> Qui ligauerit
                        innocente<ex>m</ex> p<ex>ro</ex> furto lix. <pb n="3r" /> Qui defert alium
                    ui. lx. <lb /> Si femina ui opprimitur. lxi. <lb /> De femina latenter cognita.
                    lxii.<lb /> Qui uiolat pacem in foro. lxiii. <lb /> De bunkæbrut. lxiiii. <lb /> De
                    rapina manuali. lxv. <lb /> De aliquo inuento in silua alteri<ex>us</ex>. lxvi.
                    <lb /> Cognati non possunt auferre matri p<ex>ar</ex>
                    <lb rend="-" />vulos. lxvii
                    <lb /> De filijs <ex>con</ex>cubinar<ex>um</ex>. lxviii. <lb /> De filijs ante
                        matrimoniu<ex>m</ex> legitimum <lb /> generatis. lxix. <lb /> De hereditate
                        n<ex>on</ex> legittimor<ex>um</ex> ad legittimos. lxx <lb /> De edificante
                    domos in platea. lxxi. <lb /> Si uia ciuitatis claudatur. lxxii. <lb /> De uia
                        eccl<ex>esi</ex>e lxxiii. <pb n="3v" /> Si communis via claudatur. lxxiiii.
                    <lb /> De terminis uillaru<ex>m</ex>. lxxv. <lb /> De ornumæ. lxxvi. <lb /> De
                    illis qui iurant in terminis facien<lb />dis. lxxvii <lb /> De purifiatione mansi.
                    lxxviii <lb /> Qui uendunt agros <ex>et</ex> n<ex>on</ex> fundu<ex>m</ex>. lxxix.
                    <lb /> De terra <app>
                        <lem>legittime</lem>
                        <rdg>kun <q>legit</q> kan med sikkerhed læses i hs.; blækklat</rdg>
                    </app> habita p<ex>er</ex> trienium. lxxx <lb /> Qui uendit
                        t<ex>er</ex>ram <ex>et</ex> n<ex>on</ex> scotau<ex>er</ex>it. lxxxi. <lb />
                    Qui scotau<ex>er</ex>it <ex>et</ex> negat. lxxxii. <lb /> Qui <app>
                        <lem>uendit</lem>
                        <rdg>
                            <q>nd</q> ulæselige i hs.</rdg>
                    </app> duob<ex>us</ex> terram. lxxxiii. <lb /> Qui incausat alium p<ex>ro</ex>
                    terra. lxxxiiii. <lb /> Qui inpignorat terram. lxxxv. <lb /> De responsis
                        p<ex>ro</ex> actis serui. lxxxvi. <lb /> De fure. lxxxvii. <lb /> De iure
                    ecclesiastico, lxxxviii. </p>
            </div>
            <div>
                <pb n="7v" />
                <head type="add">Om arv</head>
                <head>Af arf <app>
                        <lem>.I.</lem>
                        <rdg>i venstre margin: <q>¶ I.</q>
                        </rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>F</hi>athær oc mothær æræ syn oc <lb /> dottær næst at
                    æruæ. syn til <lb /> ful lot. oc dottær til half lot, <hi>Æ</hi>n <lb /> of af giftæs sun ællær dottær ællær <lb /> bathæ. liuænd fathær oc
                    mothær. <lb /> tha faræ the af bo, sun mæth full <pb n="8r" /> lot, oc dottær mæth
                    half lot, allæ <lb /> æm full lot sum theræ fathær hau<ex>ær</ex>. <lb /> for utæn
                    fæthærns iorhd, oc the ar<lb />uæ thær han æruæfdæ sithæn <lb /> han fich theræ
                    mothær, ællær the<lb />ræ mothær sithæn hun fich theræ <lb /> fathær, </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het kallæ wi alt <lb /> fæthærns iorth thær fathær
                    atæ før<lb />ræ æn han fich theræ mothær. æl<lb />lær mothær atæ fyrræ æn hun
                    <lb /> fich theræ fathær, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>ngin <lb /> ut arf æruær nokæt barn i
                        fath<ex>ær</ex>s <lb /> flæt, </p>
                <p>
                    <hi>D</hi>øør nokæt hans barn <lb /> utæn fælugh for utæn
                    afkømd, tha <lb /> æruær fathær oc moth<ex>ær</ex> oc brothær <pb n="8v" /> full
                    lot. oc systær half lot, æm wal <lb /> the thær innæn siti a fathærs flæt <lb />
                    swa su<ex>m</ex> the thær vtæn æræ, </p>
                <p>
                    <hi>I</hi> allæ <lb />
                    <app>
                        <lem>skialnæth</lem>
                        <rdg>herefter <q>-</q> og tom plads</rdg>
                    </app> thær mellæ børn kan <lb /> ku<ex>m</ex>mæ oc fathær, tha ær fathær <lb />
                    nærmær alt genmælæ. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um <lb /> nokæt thet barn thær af ær skift <lb />
                    fran fathær, oc far thet barn. oc dør <lb /> thet thær barn hauær fangæt før
                    <lb /> æn fathær dør. oc kallær fathærfath<ex>ær</ex>
                    <lb /> a barnæ barn. ællær fathærbrothær <lb /> ællær fathær systær. at thet hauær
                    <lb /> meræ fangæt æn thet atæ. tha wæ<lb />ræ thet for mæth tyltær eth oc
                    tuyg<lb />gi mannæ witnæ. ællær thæs we<pb n="9r" />riænde, um thet ær ænti mø
                    ællær <lb /> thet ær ey full aldræ. at thet hauær <lb /> ey meræ fangæt æn thet
                    atæ, Then <lb /> scal wæriænd thær full aldræth ær <lb /> oc <app>
                        <lem>næst ær</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>næstær</q>
                        </rdg>
                    </app> then wagh at byrdh with <lb /> barnæt. thær ey a delæ with thet. <lb /> for
                    thet skil men thet til. at heriænde <lb /> ma ey wæræ weriænde, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n kal<lb />lær barnæt til fathær fath<ex>ær</ex>
                    ællær til <lb /> fathær broth<ex>ær</ex> ællær til fath<ex>ær</ex>systær. at
                    <lb /> thes fathær ællær thes moth<ex>ær</ex> fingæ <lb /> ey alt thet the atæ,
                    tha wæræ oc the <lb /> foræ mæth the samæ logh thær førræ <lb /> war mælt, ællær
                    rethæ ut, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um swa kan wæræ at barn far <pb n="9v" /> innæn
                    fathærs flæt barn. oc dør thet <lb /> barn, thær barn hauær fangæt. før <lb /> æn
                    fathær dør. tha faræ barnæbarn <lb /> ut af bo mæth then samæ løt thær <lb /> thes
                    fathær ællær thes mothær scul<lb />dæ hauæ takæt, um the hafthæ li<lb />uæt. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um swa wel wilies fa<lb />thær fathær ællær
                    fathær mothær <lb /> withær theræ barnæ barn. at the <lb /> wilie giuæ <app>
                        <lem>the<ex>m</ex>
                        </lem>
                        <rdg>rettet fra <q>thet</q>
                        </rdg>
                    </app> nokæt. tha mughæ <lb /> the ey giuæ <app>
                        <lem>the<ex>m</ex>
                        </lem>
                        <rdg>rettet fra <q>thet</q>
                        </rdg>
                    </app> meræ æn theræ e<lb />ghæt barn hørthæ til lotæ. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n alt thet thær the fa særluckæ <lb /> hæfh a i
                    fathærfathærs oc <app>
                        <lem>fathær mothærs</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>mothærs | fathær</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> lifdaghæ. tha aghæ the at <pb n="10r" /> waræ with mæth witæ gen fathær
                    <lb /> brothær oc fathær syst<ex>ær</ex>. at thet thær <lb /> the hauæ i hæfthæ.
                    at thet gaf the<ex>m</ex>
                    <lb /> theræ fathærfath<ex>ær</ex> ællær theræ fath<ex>ær</ex>
                    <lb /> moth<ex>ær</ex>. thet sculæ the witæ mæth tylf<lb />tær eth oc thuyggi
                    mannæ witnæ. </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>he samæ logh ær oc um mothær<lb rend="-" />fathær
                    oc um mothærmoth<ex>ær</ex> with<ex>ær</ex>
                    <lb /> barnæbarn. the thær før ær um fa<lb />thærfath<ex>ær</ex> oc
                        fath<ex>ær</ex>mothær mælt. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>r barn ey til tha ær barnæbarn <lb /> næst at takæ
                    arf. oc tho swa sum the <lb /> ær fød af syskinæ til. brothær full <lb /> lot oc
                    systær half løt. the skiftæ oc <lb /> swa theræ i mellæ. broth<ex>ær</ex> full
                    lot oc <pb n="10v" /> systær half, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n ær ey barn til oc <lb /> ey barnæ barn, utæn ens
                    thæs barn. <lb /> tha takæ thæt arf. for thet at arf <lb /> a e fram at gangæ.
                    mæth afkø<ex>m</ex>mænd <lb /> ær til.</p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n the sculæ skiftæ at man <lb /> tal æmmykæt kunæ
                    sum man. foræ <lb /> thet ær gangæ arf.</p>
                <p>
                    <hi>F</hi>ar man a<lb />thælkunæ oc æruær annæt theræ <lb />
                    til thusænde mark ællær meræ. oc <lb /> annæt en marc silfs. tha ær thet til
                    <lb /> halft fælugh mællæ theræ for utæn <lb /> iorh.</p>
                <p>
                    <hi>T</hi>hen man thær sin kunæ mis<lb />tær oc hauær han
                    barn mæth sich <lb /> aftær i fælugh. oc hauær han nokræ <lb /> the arf ærfd thær
                    ey førræ mæht <pb n="11r" /> andræ aruæ bitnæ. tha takæ han <lb /> them enæ.</p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n af theræ mothær <lb /> hauær nocræ arf ærfd thær
                    hwær<lb />kæ æræ mæth aruæ bitnæ ællær m<lb rend="-" />æth børn myndæ før en hun
                    dør. tha <lb /> aghæ the børn then arf for lotæs. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um swa warthar at then man <lb /> thær the børn
                    hauær with then kunæ <lb /> thær døh ær. hauær nocræ the arf <lb /> ærfd thær han
                    a ey at skiftæ with<ex>ær</ex>
                    <lb /> sinæ børn. ællær hans børn hauæ no<lb />cræ the arf thær han a ey lot i. oc
                    ta<lb />kær han sich sithæn athælkunæ. oc <lb /> gør han ey antygh at han læggær
                    si<lb />næ børn i fælugh ællær han mælær <pb n="11v" /> foræ sithæn han hauær then
                    kunæ <lb /> fangæt, innæn sæx ukæ rum. tha <lb /> wæræ thet alt theræ i mællæn til
                    <lb /> houæthlot. for utæn iorhd. </p>
                <p>
                    <hi>S</hi>wa <lb /> ær oc aftær gen of kunæ hauær <lb /> nokæt
                    barn i fælugh mæth sich. si<lb />thæn hænnæ bondæ do. oc æruær <lb /> hun sithæn
                    ænti fathær æth moth<ex>ær</ex>
                    <lb /> ællær andræ aruæ. thær hænnæ <lb /> børn agh ey. ællær hænnæ børn ær<lb />uæ
                    nocræ the aruæ thær hænnæ <lb /> høræ ey. oc far hun sithæn man i <lb /> bo til
                    them. oc gøræ ey theræ weri<lb />ænde ællær theræ frændær at the <lb /> læggæ them
                    i fælugh ællær the <app>
                        <lem>mæ</lem>
                        <rdg> herefter lakune i håndskriftet på flere blade</rdg>
                    </app>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Slutningen af kapitel 6</head>
                <p>fathær moth<ex>ær</ex>. ær tho æftær sin mo<lb rend="-" />thær fath<ex>ær</ex>
                    ællær æftær <app>
                        <lem>sin moth<ex>ær</ex>mo<lb />thær</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>sinmoth<ex>ær</ex>mo|thær</q>
                        </rdg>
                    </app>, for utæn at swa warthær at <lb /> ængæn ær <app>
                        <lem>annær</lem>
                        <rdg>herefter vistnok udraderet interpunktionstegn</rdg>
                    </app> liuændæ til, <lb /> thær thes døthæ æruæ ær. oc by<lb rend="-" />rdh a with
                    han, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om arv efter fader</head>
                <head>De hereditate post <lb /> patrem ¶ VII.</head>
                <p>
                    <hi>D</hi>ør mannæn oc liuær <lb /> frughæn oc hauær han børn with
                    <lb /> hænnæ oc ær ey ut arf til the thær <lb /> thessæ døthæ lot resæ, tha takæ
                    thet <lb /> hans børn oc frughæn takær thær <lb /> ækki af, <hi>Æ</hi>ræ the sithæn i fælugh <lb /> mæt hennæ oc worthæ the hwær<lb />kæn
                    lagh i fælugh ær tho mælt <lb /> foræ, oc dør nokæt thet barn thær <pb n="12v" />
                    hun oc hennæ børn æruæ i fælugh <lb /> til them. hwat hællær thet ær i
                    fæ<lb />lugh mæth hennæ ær tho utæn. <lb /> tha bitær then arf thær hun ærf<lb />dæ
                    æftær sit barn. allæ the aruæ <lb /> th<ex>ær</ex> hennæ børn hauæ før ærfd.
                    <lb /> the i fælugh sitæ mæth hennæ. hw<lb rend="-" />at hældær thet ær theræ
                    fæthærns <lb /> ærft ær tho andræ munæ. <hi>S</hi>wa <lb /> ær oc
                    of han hauær nocræ arf ærfd <lb /> oc ærf hænnæ børn sithæn nocræ arf, <lb /> oppæ
                    the thær i fælugh æræ mæth <lb /> hennæ, tha bitær then arf allæ hæn<lb />næ aruæ
                    til houæth lot thæm allæ <lb /> th<ex>ær</ex> i fælugh æræ samæn, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om adskillelse mellem sønner og moder</head>
                <head>De sep<ex>ar</ex>acio<pb n="13r" />ne filiorum a matre, ¶ VIII</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of the wilæ skiliæs at, tha tak<ex>ær</ex>
                    <lb /> moth<ex>ær</ex> oc sun full lot oc dottær half, <lb /> Ær ey sun til num
                    mothær oc dottær <lb /> samæn oc ær ængæ ut arf til thær <lb /> fæthærns lot
                    resær, tha takær dott<ex>ær</ex>
                    <lb /> æm mykæt sum mothær. for thet <lb /> at men kallæ them tha nockæ
                        frugh<ex>ær</ex>. <lb />
                </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of thet ær swa at nokær man <lb /> resær fæthærns
                    lot, oc ærf the dottær <lb /> nokær arf i fælugh til moth<ex>ær</ex>, oc
                        æru<ex>ær</ex>
                    <lb /> hun sithæn en arf uppæ then arf, tha <lb /> bitær then arf allæ theræ aruæ
                    til <lb /> houæth lot, oc skiftæ sithæn sum ac <lb /> haf før sagh, æm full lot
                    dottær sum <pb n="13v" /> moth<ex>ær</ex>, <hi>S</hi>wa ær thet
                    oc um dottær wegnh<lb /> of hun æruær arf oppæ sinæ mothær <lb /> arf, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om moders og døtres arv efter broder</head>
                <head>De hereditate mat<ex>ri</ex>s <ex>et</ex> filiaru<ex>m</ex> p<ex>ost</ex>
                        f<ex>rat</ex>rem,</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of thet worther swa at moth<ex>ær</ex> oc <lb /> hennæ
                    dottær then th<ex>ær</ex> i fælugh ær <lb /> mæth hennæ at the hauæ nokær
                        bro<lb />th<ex>ær</ex> utæn fælugh æn tho at <app>
                        <lem>han ær</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>hanær</q>
                        </rdg>
                    </app> hen<lb />næ styupsin, oc dør tha nokær then <lb /> dottær thær i fælugh ær
                    mæth moth<ex>ær</ex>, <lb /> tha takæ the æftær then døthæ. bro<lb />thær full lot
                    oc frughæn full lot oc <lb /> dottær half lot, for thet at man ma <lb /> them ey
                    tha nockæ kunær kallæ. <lb /> thæghær han ær i fælugh mæth them, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n dør hennæ sun oc ær ey annær <pb n="14r" /> æruæ
                    til æn hun oc hennæ dottær <lb /> tha takæ dottær æmmykæt sum <lb /> mother i then
                    arf, <hi>æ</hi>n warth<ex>ær</ex> thet <lb /> swa at
                        moth<ex>ær</ex> hau<ex>ær</ex> dottær i fælugh <lb /> mæth sich huræ mangæ
                    sum the <lb /> æræ, oc hauær hun nokær then <lb /> dottær utæn fælugh thær man
                    ha<lb />uær, oc dør nokær hennæ dottær <lb /> thær i fælugh ær mæth hennæ,
                    æl<lb />lær then thær utæn fælugh ær <lb /> then th<ex>ær</ex> ey hau<ex>ær</ex>
                    barn, tha æruær thæ<lb />ræ dottær æm mykæt su<ex>m</ex>
                    <app>
                        <lem>mothær</lem>
                        <rdg>herefter udraderet interpunktionstegn</rdg>
                    </app>
                    <lb /> i then arf, bathæ then <app>
                        <lem>dothær</lem>
                        <rdg>
                            <q>døthær</q> hs.; rettet til <q>døth ær</q>
                        </rdg>
                    </app> th<ex>ær</ex>
                    <lb /> i fælugh ær, oc swa then utæn ær, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om forlig mellem moder og datter</head>
                <head>De composicione matris <ex>et</ex> filie, ¶X.</head>
                <pb n="14v" />
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of thet warthær swa at mothær <lb /> hauær sin dottær i
                    fælugh mæth <lb /> sich, oc takær hennæ dottær nokær <lb /> man i flæt til sin
                        moth<ex>ær</ex>, oc dør nokæt <lb /> thet th<ex>ær</ex> the aghæ at æruæ
                        moth<ex>ær</ex> oc <lb /> dottær, tha æruæ moth<ex>ær</ex> full lot oc <lb />
                        dott<ex>ær</ex> half, for thet at the mughæ ey <lb /> tha kallæs nokkæ
                    frughær, theghær <lb /> the hauæ full weriænde i fælugh mæ<lb rend="-" />th them, </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het sculæ i oc witæ at <lb /> moth<ex>ær</ex> ma
                    aldræ gangæ at nockæ <lb /> frughæ ræt with sin dottær, num <lb /> hun hauær en
                    sin dottær i fælugh <lb /> mæth sich. then thær ey hau<ex>ær</ex> laghæ <lb />
                    weriænde, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sønners adskillelse fra fader</head>
                <head>De sep<ex>ar</ex>ac<ex>i</ex>one filior<ex>um</ex> a <app>
                        <lem>patre,</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>ipatre</q>
                        </rdg>
                    </app> ¶XI.</head>
                <pb n="15r" />
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of manz sun far af fælugh fran <lb /> hanu<ex>m</ex> oc
                    ilwiliæs the i mællæn <lb /> swa at sun kallær sich ey full lot fan<lb />get, tha
                    ær fath<ex>ær</ex> næst allæ gen mælæ <lb /> swa sum æc haf før saghæt, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sønners adskillelse fra stedfader</head>
                <head>De sepa<lb />ratione filiorum a uitrico, ¶XII. </head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of af fælugh wil faræ fran ma<ex>n</ex>
                    <lb />næn anthæ
                    styupsun ællær styup<lb />dottær, ok kallæ the til theræ lot, oc <lb /> gangæ the
                    styupbørn with at the fin<lb />gæ sumt oc ey alt, tha ær e mannæn <lb /> with at
                    fingæ alt. mæth tyltær eth <lb /> oc witnæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa ær at han <lb /> gar with, tha rethæ ut
                    for them thet <lb /> th<ex>ær</ex> the aghæ. Æn wilæ the ey oruæs <pb n="15v" />
                    thær at, tha giuæ a tyltær eth oc tuyg<lb />ge mannæ witnæ at the haf alt
                    fan<lb />gæt thet the atæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warth<ex>ær</ex> thet <lb /> swa at styupsun
                    ællær styupdottær dy<lb />læ at the hauæ ængi pænnigh fangæt, <lb /> oc gangær tho
                    mannæn wit at the <lb /> waræ i fælugh mæt hanu<ex>m</ex>. oc ær swa <lb /> witnæ
                    til at the hauæ fangit æntæ <lb /> iorh ællær hus af hans fælugh. thet <lb /> ær
                    asyun ær aldræ mannæ, tha æræ <lb /> the nærmær mæth tyltær eth oc wit<lb rend="-" />næ at the fingæ ækki. tha skal han <lb />
                    <app>
                        <lem>theræ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>then</q>
                        </rdg>
                    </app> arf ut for them rethæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n <lb /> of swa ma ku<ex>m</ex>mæ at nokær man
                    <lb /> then th<ex>ær</ex> utæn fælugh ær kallær sith <pb n="16r" /> i fælugh til
                    annærs. oc dyll then th<ex>ær</ex>
                    <lb /> foræ ær at han kam aldry i fælugh <lb /> mæth hanu<ex>m</ex>, tha dylæ thet
                    mæth <lb /> thre tyltæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um swa warthær at <lb /> nokær then ther utæn ær
                    fælugh <lb /> callær sich at aghæ arf i annærs manz <lb /> bo, oc dyl then ther
                    for ær, tha weriæ <lb /> sich mæth <app>
                        <lem>thre tyltæ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>tyltæ thre</q>
                        </rdg>
                    </app> ællær tho at han <lb /> rethæ ut, <hi>S</hi>wa ær oc <app>
                        <lem>um</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>ul</q>
                        </rdg>
                    </app> allæ the ar<lb />uæ mal thær anthæ kumær mællæn <lb /> syzkæn. ær tho
                    mællæn styupfathær <lb /> oc styupbørn. swa su<ex>m</ex> æc haf før sagdh. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om enke afhænder jord</head>
                <head>De uidua terram alienante, ¶XIII</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of ænki ær swa at hun hauær <lb /> ey attan wintær
                    gamæl sun. oc <pb n="16v" /> gangær hennæ thrang a hændær at <lb /> hun skal sin
                    iorh af hændæ, tha ma hun <lb /> ey af hændæ num hennæ næst æræ <lb /> with. then
                    ther full aldræ ær, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n ha<lb />uær hun ey broth<ex>ær</ex> thær hennæ
                    weriæn<lb />dæ ma mæth rætæ wæræ. tha takæ <lb /> hun sin frændæ thær hennæ ær
                    næst <lb /> han scøtæ oc hun halde a oc giuæ ia <lb /> with. <hi>F</hi>or thet mælæ wi swa at æn <lb /> thot hun scøtæ tha at iuzk logh a hun
                    <lb /> æy at bøtæ for hennæ scøtninge en <lb /> thot hun halds ey. <hi>T</hi>het sculæ i oc wi<lb rend="-?" />tæ at of hun hauær
                    sinæ børn i fæ<lb />lugh mæth sich. tha ma hwærkæn <lb /> hun ællær hennæ weriænde
                    hennæ <pb n="17r" /> børnæ æghn af hændæ mæth rætæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa warth<ex>ær</ex> at børn ær i fælugh
                    <lb /> samæn oc ær fathær til. tha ma æn<lb />gæn man theræ ægnh af hændæ <lb />
                    mæth rætæ. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of broth<ex>ær</ex> then th<ex>ær</ex>
                    <lb /> full aldræ ær. hauær syzkæn i fælugh <lb /> mæt sich. ænthe sin
                        broth<ex>ær</ex> ær sin syst<ex>ær</ex>
                    <lb /> ællær bathæ, tha ma han ey brothærs <lb /> iorh af hændæ fyrræ en brothæræn
                    <lb /> ær til sin full aldær kumæn. <hi>Æ</hi>n sin <lb /> systær
                    iorh ma han aldræ af hændæ <lb /> før æn hun hauær man fangæt. <hi>S</hi>wa <lb /> ma oc ængæn <app>
                        <lem>annær man</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>man annær</q>
                        </rdg>
                    </app> hennæ <lb /> iorh af hændæ. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n i fæ oc i allæ <lb /> fangæ tha hauær han wald
                    til at bø<pb n="17v" rend="-" />tæ oc at giuæ oc at gialdæ sic oc sinæ <lb />
                    syzkæn e methæn thes at the ær i fæ<lb />lugh samæn. <hi>F</hi>or thet sighæ <app>
                        <lem>wi.</lem>
                        <rdg>herefter raderet punkt</rdg>
                    </app> swa at <lb /> thet alt thær hanu<ex>m</ex> warth<ex>ær</ex> bøt ær tho
                    <lb /> giuæt ællær guldæt hwat thet ær <lb /> hældær iorh ær tho annæt fæ, tha ær
                    <lb /> thet e hans syzkæn the th<ex>ær</ex> i fælugh <lb /> æræ mæth
                        hanu<ex>m</ex>, oc hans broth<ex>ær</ex> full <lb /> lot oc systær half, <hi>T</hi>het samæ ær <lb /> logh mællæ styupfathær oc styupbørn
                    <lb /> ænsæ æc saghæ før mællæn brothær <lb /> oc systær, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om søn vil indgå i kloster</head>
                <head>De filio transferente se ad <app>
                        <lem>re<lb />ligionem</lem>
                        <rdg>
                            <q>gi</q> tilføjet over linjen</rdg>
                    </app>
                </head>
                
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n wil nokærs manz <lb /> sun i clostær faræ utæn fathærs
                    <lb /> wiliæ. tha a man at rethæ ut all <pb n="18r" /> hans houæthlot, for
                    clostær. i køpæ<lb rend="-" />iorh oc i allæ fæ munæ thær tha wa<lb />ræ til ther
                    han for i clostær. <hi>Æ</hi>n af fa<lb />thær aflær ællær æruær
                    sithæn han <lb /> kom i clostær. nokær iorh ællær an<lb />nær munæ, tha far han
                    thæræ æk<lb />ki af. Æn æftær sin fathær døthæn <lb /> ær tho æftær sin
                        moth<ex>ær</ex> ællær æftær <lb /> sinæ syzkyn ællær æftær nokær <lb /> annær
                    man thær do sithæn han fór <lb /> i clostær. tha æruær han ængæn pæn<lb />ning.
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om børn vil rejse på pilgrimsfærd</head>
                <head>De filijs preuignorum, ¶XV</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær thet swa at ma<ex>n</ex>næn <lb /> hauær
                    styupbørn oc skil them <lb /> um. at <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg>tilføjet under linjen</rdg>
                    </app> kallær thet wæræ sinæ ku<pb n="18v" rend="-" />næ ægnh oc theræ møthærn,
                    oc hans <lb /> styupbørn kallæ thet wæræ theræ fæ<lb />thærn. tha aghæ sæx theræ
                    næstæ fæ<lb />thærns frændær at swæræ thet til fæ<lb />thærn thær the wilæ,
                    styupfathær ær <lb /> tho styupbørn hauæ aldræ wal at mæ<lb />læ thær i gen thet
                    thær samfrændær <lb /> gøræ um swa <app>
                        <lem>vurthæt</lem>
                        <rdg>
                            <q>v</q> på rasur</rdg>
                    </app> mal. se the <lb /> for guth hwat the gøræ, </p>
                <p>
                    <hi>S</hi>wa ær <lb /> thet um allæ the skælnæth thær
                    syz<lb />kæn ku<ex>m</ex>mær <app>
                        <lem>i mællæn</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>imællæn</q>
                        </rdg>
                    </app>, hwat thet ær <lb /> hældær en coll. ær twa. ær tho thre, <lb />
                    <hi>S</hi>wa ær thet oc um børn skil with mo<lb />thær um iorh,
                    tha skulæ e theræ sam<lb rend="-" />frændær gøræ them skiæl i mællæn, <pb n="19r" /> swa sum æc haf fyrræ saghd, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om fader og søn dør på pilgrimsfærd</head>
                <head>De pa<lb />tre <ex>et</ex> filio si moriunt<ex>ur</ex> in
                        p<ex>er</ex>egrinac<ex>i</ex>o<ex>n</ex>e ¶XVI.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa warthær at fathær oc <lb /> sun then thær børn
                    hauær. faræ <lb /> bathæ utæn lands oc dø the bathæ, <lb /> oc hauær fathærn fleræ
                    børn hemæ <lb /> æftær sich, oc dø the bathæ thær af <lb /> land æræ farn, fathær
                    oc sun, oc <lb /> worth<ex>ær</ex> them skiælnæth i mællæn at <lb /> fathærsæns
                    synær kallæ theræ bro<lb rend="-" />thær før wæræ døth en theræ fa<lb />thær, oc
                    dylæ theræ brothærbørn, <lb /> oc sighæ at theræ fath<ex>ær</ex>fath<ex>ær</ex>
                    do fyrræ <lb /> æn theræ fathær, tha weriæ thet <lb /> børnæbørn mæth witnæ oc
                    tyltær <pb n="19v" /> eth, at theræ fath<ex>ær</ex>fath<ex>ær</ex> do før æn <app>
                        <lem>the<lb />ræ</lem>
                        <rdg>herefter vistnok raderet punkt</rdg>
                    </app> fathær, oc sithæn takæ the full <lb /> lot with theræ fathærs syzkæn. swa
                    <lb /> sum the aghæ mæth rætæ, </p>
                <p>
                    <hi>S</hi>wa ær thet oc um fathær oc sun <lb /> af the faræ
                    til ofrøst samæn oc dø <lb /> thæræ bathæ, ær tho at the gangæ <lb /> ofnæ ys
                    samæn oc drucnæ bathæ <lb /> en stund, ællær at the brænnæ ba<lb />thæ i et hus.
                    ællær hwat døh the fa <lb /> bathæ samæn thær men wet ey til <lb /> skiæls hwilkæ
                    theræ før do, tha ær <lb /> e børnæbørn nærmær at witæ sich <lb /> til mæth witnæ
                    oc tyltær eth, at <lb /> theræ fathærfath<ex>ær</ex> do før æn theræ <pb n="20r" /> fathær, oc tha aghæ the mæth ræ<lb rend="-" />tæ arf at takæ, <hi>S</hi>wa ær thet oc um <lb /> fath<ex>ær</ex> oc dottær. oc
                    um mothær oc <lb /> sun. oc um moth<ex>ær</ex> oc um dottær oc <lb /> um brothær,
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om skel mellem brødre</head>
                <head>De diuisione fratrum, ¶xvii.</head>
                <p>
                    <hi>S</hi>yzkæn aghæ e mæthæn the li<lb />uæ at iafnæ them i mællæn
                    oc tho <lb /> swa at hwart skal sin lot witæ til <lb /> iafnæth hwært with annæt,
                        <hi>Æ</hi>n war<lb />thær thet swa at nokæt thet suzkæn
                    <lb /> af hændær af sin iorh then thær thet <lb /> fæch i skiftæ, <app>
                        <lem>tha getær</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>thagetær</q>
                        </rdg>
                    </app> thet ey til ku<lb rend="-" />mæt annæt syzkæn at iafnæ with <lb /> sich,
                    num thes at thet far aftær th<lb rend="-" />en iorh ther thet hauær afhænd, <pb n="20v" />
                </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa warth<ex>ær</ex> at nokær then thær <lb />
                    ekki hauær afhænd af sin lot, kallær <lb /> sich til hins thær sin lot hauær
                    afhænd, <lb /> tha a han withær han at iafnæ, oc tho <lb /> swa at thet thær han
                    afhændæ. thet a <lb /> i hans lot at standæ mæth rætæ wirh<lb />ning, oc the andræ
                    thær han hauær <lb /> æftær, thæræ fullæ hanu<ex>m</ex> af swa my<lb />kæt sum han
                    a mæth rætæ, oc them hø<lb />rær til iafnæth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om søn kræver sin arv</head>
                <head>De filio exigente h<ex>er</ex>editate<ex>m</ex>,</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of nokæt syzkæn thet thær utæ<ex>n</ex>
                    <lb /> fælugh ær skil um fæ, at thet kal<lb />lær sich ey full lot hauæ fangæt af
                    fæ, <lb /> tha skal then thær kærær witæ sich til <lb /> mæth witnæ oc tyltær eth,
                    oc latæ ut <pb n="21r" /> alt fæ thær han tok i then lot thær <lb /> han kallær
                    sich at wæræ wan haldæn i. <lb /> mæth then samæ logh tha mughæ allæ <lb /> hans
                    annæn syzkæn ut latæ of the <lb /> wiliæ, sum æc haf nu sagh, oc skiftæ <lb />
                    them sithen i mællæn til iafnæt, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om afgang</head>
                <head>De <lb /> abeunte, ¶xix.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa warthær at <lb /> nokær then man far af rikæ
                    thær <lb /> ey hauær annær aruæ hemæ en sin <lb /> half brothær, oc hauær then
                    brothær an<lb />næn halfbroth<ex>ær</ex> hemæ, oc dør then thær <lb /> hemæ ær,
                    tha faræ thes frændær thær <lb /> utæn rikis ær oc then brothær thær i <lb />
                    sitær, oc <app>
                        <lem>sættæ thet</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>sættæthet</q>
                        </rdg>
                    </app> til iafnæth hændæ til <lb /> dagh oc iamlængæ, Æn kumær han ey <pb n="21v" /> tha hem then ther ut ær farn af ri<lb />kæt, ællær swa sannæ iærtægnæ at <lb />
                    mæn wet at han liuær, tha takæ <lb /> then thær næst ær thæs døthæ arf. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um thet kumær swa at thes <lb /> døthæ brothær
                    liuær then thær utæ<ex>n</ex>
                    <lb /> rikæs ær, oc sithæn dagh oc iamlæng <lb /> ær gangæn. oc liuær oc thes
                    døthæ <lb /> brothær thær innæn rikæs ær, then <lb /> thær ækki a byrdh with then
                    thær <lb /> utæn rikæs ær, tha skiftæ han with <lb /> thes frændær thær utæn rikæs
                    ær, <lb /> oc the takæ hans lot thær utæn <lb /> rikæs ær, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om skel mellem brødre</head>
                <head>De <app>
                        <lem>diuisione</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>diuiosione</q>
                        </rdg>
                    </app> f<ex>ratru</ex>m</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa kan kumæ at syzkæn <pb n="22r" /> aghæ
                    nokær arf them i mællæn at skif<lb />tæ oc ær nokær theræ utæn rikæs, tha <lb />
                    aghæ the at bithæ æftær hanu<ex>m</ex> dagh oc <lb /> iamlæng, sithæn aghæ the
                    mæth the<lb />ræ frændær witnæsbyrdh at skiftæ <lb /> theræ ægn. oc tho a thes lot
                    i at bæræs <lb /> thær utæn rikæs ær, oc tha a thet at <lb /> standæ ænsæ han waræ
                    thæræ siælf, <lb /> oc gauæ thæræ ia with, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of thet <lb /> warthær swa at nokræ gøræ thet
                    for <lb /> theræ folskæ at the skiftæ them i mæl<lb />læn oc læggæ ey hins lot af
                    thær utæn <lb /> rikæs ær, kumær han sithæn hem. <lb /> tha wet thet skiftæ alz
                    ækki, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n kumær thet swa at nokær then <pb n="22v" /> man
                    dør ær tho kunæ thær ey hauæ ræ<lb rend="-" />tæ af ku<ex>m</ex>mændæ, tha a
                    fathær oc moth<ex>ær</ex>
                    <lb /> oc brothær full lot oc systær half, <hi>A</hi>f the <lb />
                    æræ ey til. tha a them at æruæ fath<ex>ær</ex>fath<ex>ær</ex>
                    <lb /> oc moth<ex>ær</ex>moth<ex>ær</ex> oc broth<ex>ær</ex> sun oc
                        broth<ex>ær</ex>dottær, <lb /> oc systær sun oc systær dottær, <hi>J</hi> allæ thes <lb /> kyns aruæ tha takæ frughæ æm
                    my<lb />kæt sum man, <hi>S</hi>wa ær um allæ the ar<lb />uæ thær
                    fram gangæ frændær imællæ, <lb /> tha takær e frughæ æm mykæt <app>
                        <lem>sum</lem>
                        <rdg>herefter streg</rdg>
                    </app>
                    <lb /> man, for thy at thet kalles gang arf, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa warth<ex>ær</ex> at ængæn ær th<lb rend="-" />en til th<ex>ær</ex> swa nær ær kumæn, tha ta<lb />kæ e then thær
                    næst ær at byrdh til <lb /> fæmtæ mannæ,</p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um swa langt <pb n="23r" /> gangær fran them oc
                    warthær them <lb /> sithæn skiælnæth i mællæn. at then <lb /> kallær sich til thær
                    ey a, ællær at the <lb /> wilæ nokær then fran skyutæ thær <lb /> mæth rætæ a at
                    æruæ, tha wæræ th<lb rend="-" />et theræ tolf sam frændær wald at <lb /> swæræ
                    then fran kol oc fran arf thær <lb /> the wilæ, oc then til thær the wilæ, <lb />
                    se the for gudh hwat the sweriæ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis en affældig vil indgive sig hos slægtning</head>
                <head>De <lb /> debili uolente transferre se ad <app>
                        <lem>
                            <ex>co</ex>gnatos</lem>
                        <rdg>
                            <q>
                                <ex>co</ex>natos</q> hs.</rdg>
                    </app> ¶xxi.</head>
                
                <p>
                    <hi>V</hi>uarthær man syuc ællær swa fatøk<ex>ær</ex>
                    <lb /> at han wil sich flæt føræ, tha skal <lb /> han sich lagh byuthæ sinæ næstæ.
                    at <lb /> the takæ with hanu<ex>m</ex>, <hi>W</hi>il then wan<lb rend="-" />føræ oc wiliæ oc swa hans aruingæ <pb n="23v" /> tha skiftæs hans
                    ægnh them imællæn. <lb /> oc hin wanføræ faræ them allæ i mæl<lb />læn, oc sculæ
                    the thet a thingæ lyusæ, </p>
                <p>
                    <hi>V</hi>vil then wan føræ ey faræ them i <lb /> mællæn. tha
                    skiftæ sin ægn allæ sinæ <lb /> aruæ i mællæn i houæthlot, oc sich si<lb rend="-" />alf en houæthlot, oc wæræ sithæn mæ<lb rend="-" />th sin houæthlot hwaræ han
                    wil, æn <lb /> ær thes wanføræ houæthlot bæthræ <lb /> en thre marc æftær han
                    døthæn, tha <lb /> skiftæs thet allæ hans aruæ i mællæ, <lb /> æn ær han ey bætræ
                    en thre marc, <lb /> tha a then at hauæ thær <app>
                        <lem>han war</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>hanwar</q>
                        </rdg>
                        <rdg>; herefter streg</rdg>
                    </app>
                    <lb /> mæth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis nogen ikke vil tage imod den affældige</head>
                <head>De nolentib<ex>us</ex> recip<ex>er</ex>e debilem</head>
                <p>
                    <hi>V</hi>vilæ thes wanføræ næst æruæ <pb n="24r" /> ey takæ with
                        hanu<ex>m</ex>, tha skal han til <lb /> things faræ oc lyusæ thet a thingi at
                    <lb /> the wilæ ey with hanu<ex>m</ex> takæ, oc læggæ <lb /> thing mæn laghdagh
                    foræ hans næstæ <lb /> oc for hin thær flæt føræs wil, <hi>W</hi>ilæ <lb /> hans næstæ ey til things kumæ. oc ey <lb /> with
                        hanu<ex>m</ex> takæ, tha hauæ wald at <lb /> faræ til hwas han wil, oc tho
                    swa at <lb /> allæ hans næstæ ær førræ lagh bothet, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om ansvar for den affældiges handlinger</head>
                <head>De responsis p<ex>ro</ex> actis illi<ex>us</ex> debilis, ¶XXIII</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>wa sum takær with flætføringh, <lb /> tha a han at
                    warthæ allæ hans <lb /> gærning, æm wal foræ kunungs ræt <lb /> oc bischops. sum
                    for alt annæt, </p>
                <p>
                    <hi>D</hi>ræpær han man tha <app>
                        <lem>bøtæ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>bøthæ</q>
                        </rdg>
                    </app> then <pb n="24v" /> thær with<ex>ær</ex> hanu<ex>m</ex> takær thrithing af
                    <lb /> man bøtær oc frændær twa lotæ, <hi>W</hi>ar<lb />thær han
                    dræpæn tha takæ han æm <lb /> mykæt with allæ hans frændær af <lb /> hans bøtær,
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om den affældige klager over sin kost</head>
                <head>De debili <ex>con</ex>q<ex>ue</ex>rente de iuctu suo,</head>
                <p>
                    <hi>K</hi>ærær flætføring at han hauær <lb /> ey swa got sum
                        hanu<ex>m</ex> war iat. tha <lb /> witæ bondæ thet mæth tyugge <app>
                        <lem>man<lb />ne</lem>
                        <rdg>
                            <q>ne</q> rettet fra <q>m</q>
                        </rdg>
                    </app> witnæ oc tyltær eth at han hauær <lb /> swa got sum han iatæ
                        hanu<ex>m</ex>, <hi>æ</hi>llær<lb /> thing men wisæ til
                    gothæ men at la<lb />tæ witæ at han hauær swa got at han <lb /> ma litæ at. <hi>W</hi>il han ey logh se oc ey æf<lb />tær gothæ men asyun
                    withær wæræ, <lb /> tha faræ burt oc fa <app>
                        <lem>ækki</lem>
                        <rdg>
                            <q>k[1]</q> rettet fra <q>ls</q>
                        </rdg>
                    </app> af thet thær <pb n="25r" /> han gaf, num thes at han wil aftær <lb /> til
                    faræ oc litæ at slict sum han hafthæ <lb /> førræ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem der rager en anden med vold</head>
                <head>Qui raserit aliquem ui. ¶XXV.</head>
                <p>
                    <hi>V</hi>arthær man mæth wald takæn oc <lb /> hans har af rakæt
                    sumt ær tho <lb /> alt oc kærær han. tha dylæ then thær <lb /> gørthæ mæth thre
                    tyltær ællær bøtæ <lb /> ni marc, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om tab af øjnene</head>
                <head>de amissione oculorum, ¶XXVI.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær man ut slagæt ællær hog<lb />gæt ær tho
                    stungæt et øghæ. hwat <lb /> hællær at sténæn ær all ut slaghæn. ær <lb /> tho at
                    han sitær i oc ma han tho ekki se <lb /> mæth, hwat hældær thet warth gørt <lb />
                    mæth wathæ ær tho mæth wiliæ. tha <lb /> bøtæ han e haluæ man bøtær foræ, <pb n="25v" />
                </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær swa at man slær bathæ <lb /> manz øghæn ut, tha
                    bøthæ fullæ man<lb />næ bøtær foræ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om afskæring af ører</head>
                <head>De abscisione aurium,</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of manz øræ warthær hoggæt, <lb /> ællær scoræt ær tho
                    slaghæt alt af, <lb /> tha bøtæs thæræ foræ haluæ mannæ bø<lb />tær. <hi>Æ</hi>n of swa kan ku<ex>m</ex>mæ at nokæt <lb /> sitær
                    æftær af øræt, tha scal man thæræ <lb /> for bøtæ fyarthing af manbøtær. for thy.
                    <lb /> at thet ma hyliæ mæth hár. <hi>Æ</hi>n warth<ex>ær</ex>
                    <lb /> af hoggæt ællær halft øræ ær tho sumt, <lb /> tha wæræ thet a rætæ bondæ
                        wyrhni<ex>n</ex>g <lb /> hwat ther a at bøtæ foræ with thet at <lb />
                        th<ex>ær</ex> ær lyutæ a </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthæ bathæ <lb /> manz ørnæ af hoggæn ællær slaghæn
                        <pb n="26r" /> ær tho scoræn, tha bøtæs thæræ fullæ <lb /> man bøtær foræ, <hi>Æ</hi>n warth<ex>ær</ex> man <lb /> swa slaghen i houæth
                    ællær hoggæn <lb /> at han tapær al sin hørænd, tha bøtæs <lb /> thærræ for full
                    manbøtær. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om afskæring af næsen</head>
                <head>De abscisi<lb />one nariu<ex>m</ex>, ¶XXVIII.</head>
                <p>
                    <hi>V</hi>varthær manz næ<lb />sæ af hoggæn ællær scoræn ær <lb />
                    tho slaghæn, tha ær thæræ oc fullæ <lb /> manbøtær foræ, <hi>Æ</hi>n of thet kum<lb />mær swa at nokær takær fræls man <lb /> oc ristær
                    han i annær nós tha <app>
                        <lem>bøtæ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>bøthæ</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> han thæræ foræ fyarthing af man<lb rend="-" />bøtær, <hi>Æ</hi>n of han ristær man a bathæ <lb /> nosæ, tha <app>
                        <lem>bøtæ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>bøthæ</q>
                        </rdg>
                    </app> han thæræ for half <lb /> manbøtær, for thet at thet ær thræls <pb n="26v" /> maarc oc ey fræls manz, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om afskæring af læberne</head>
                <head>De abscisione la<lb />bioru<ex>m</ex>, <app>
                        <lem>¶XXIX.</lem>
                        <rdg>
                            <q>XIX.</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of manz ofræ læpæ warth<ex>ær</ex>
                    <lb /> all af hoggæn, tha bøtæs oc thæræ <lb /> foræ half mannæ bøtær, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem der udslår tænder</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i amiserit den<lb />tes. <app>
                        <lem>¶XXX.</lem>
                        <rdg>
                            <q>XX.</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa worthær at man <lb /> mistær allæ sinæ tændær
                    af annæ<ex>n</ex>
                    <lb /> sin høs, tha bøtæs thæræ foræ half man <lb /> bøtær, for
                    thet at man thyckiæs tha <lb /> at mannæn ær half unytær, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n sl<lb rend="-" />ar man annæn man swa ællær
                    særær <lb /> swa at han mistær sumæ sinæ tændær, <lb /> tha bøtæ før sár ær tho
                    for slagh thet <lb /> thær til hørær, oc for hwar kin tan <lb /> half marc, oc for
                    hwar for tan marc <lb /> e til sæx wardhæ, Æn of man slar ær <pb n="27r" /> tho
                    høggær allæ sæx fram tændær <lb /> af annæn høs tha bøtæs thæræ for <app>
                        <lem>thri<lb />thing</lem>
                        <rdg>
                            <q>thri|thring</q> hs.</rdg>
                    </app> af man bøtær, oc tha bøtæs <lb /> hwerkæ saræ bøtær oc ey hogs bøtær <lb />
                    for thet sighæ wi swa at ho sum the <lb /> tændær mistær at han ær rætælic lyut
                    <lb /> til thrithing af man bøtær, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om afskæring af tungen og tab af talen</head>
                <head>De absci<lb />sione lingue <ex>et</ex> amissione loquele, ¶XXXI.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n hwa sum skær tungæ af man <lb /> tha bøtæs thæræ foræ
                    full man bøt<ex>ær</ex>. <lb />
                    <app>
                        <lem>æn</lem>
                        <rdg>
                            <q>n</q>hs., tekststykkets indledende initial gælder også dette
                            ord</rdg>
                    </app> warth<ex>ær</ex> man antæ swa slaghæn <lb /> ællær hoggæn at han tapær alt
                    sit mal, <lb /> tha bøtæs oc thæræ for full man bøtær </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om de enkelte lemmer og lyde</head>
                <head>De secreto membro <ex>et</ex> liutæ ¶XXXII.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of man far nokæt annæt lyutæ <pb n="27v" /> oppæ sich,
                    tha sculæ rætæ bøndær wir<lb />thæ thet lyutæ with then lim thær <lb /> thet ær
                    næst, swa sum them siunæs. <lb />
                    <hi>Æ</hi>n warthær thet swa at theræ fræn<lb rend="-?" />dær
                    ællær theræ winæ getæ them sa<lb />tæ gørt um liutæs wirdning tha <lb /> ær thet
                    bæzt. æn ær thet ey. tha fa<lb />ræ til hæræz thing oc hæræts men <lb /> næfnæ til
                    fyuræ rætæ men at wir<lb />thæ thet liutæ. <hi>W</hi>il han ey
                    en thær <lb /> at oruæs. tha faræ til landsthing oc <lb /> latæ næfnæ til fyuræ
                    men the thær <lb /> bæst kunnæ a se, oc thet thær the <lb /> mælæ thær um. thet
                    skal standæ <lb /> um thet liutæ. Æn mælær thæræ <pb n="28r" /> nokær man i gen
                    tha bøtæ han thæ<lb rend="-" />ræ kunungs ræt foræ, oc kunungs <lb /> umbatsman <app>
                        <lem>thrængæ</lem>
                        <rdg>thrægæ</rdg>
                        <rdg> hs.</rdg>
                    </app> han tho til at <lb /> takæ with then samæ wirdhning, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om hånds og fingres bøder</head>
                <head>De satisfactione man<ex>us</ex> et digitorum, ¶XXXIII.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of manz hand warthær af hoggæ<ex>n</ex>
                    <lb /> i albogh ællær øuærmer ær tho næ<lb />thærmer, thaghær alt ær af hoggæt
                    <lb /> tha bøtæs thæræ half man bøtær foræ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær manz thymæl fingær <lb /> af hoggæn tha
                    bøtæs thæræ fiarthingæ <lb /> manbøtær foræ, swa scal han oc bøtæ of <lb /> han
                    høggær all then annæn lot af han<lb />dæn for vtæn thymæl fingær. <hi>Æ</hi>n of <lb /> han høggær en af the fyuræ fingræ af <pb n="28v" /> tha bøtæ han twa marc silfs, <hi>æ</hi>n warthæ
                    <lb /> the allæ fyuræ af hognæ thwær særlost <lb /> en tho at the warthæ allæ at
                    et hog af <lb /> hognæ. tha bøtæ tho for hwær theræ twa <lb /> marc silf. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa kan kumæ at <lb /> hans hand warthær swa
                    hoggæn at <lb /> han nytær ækki af hennæ oc sitær <lb /> hun tho a. tha a man at
                    bøtæ thæræ <lb /> for fyærthings man bøtær. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of thet <lb /> kumær swa at manz hand warthær
                    <lb /> swo sár at thær kumær ey fyarthings <lb /> man bøtær til. tha takæ mannæn
                    hwat <lb /> han wil heldær liutæs bøtær ær tho <lb /> sar bøtær. <hi>W</hi>il han hauæ liutæs bøtær <lb /> tha standæ thet til
                    dagh oc iamlænge <pb n="29r" /> um læstæ mal. for thet sighæ wi swa <lb /> at man
                    wét ey førræ horæ liutæ wil <lb /> giuæs. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of han høggær bathæ hæn<lb />dær af man tha bøtæ
                    han full manbø<lb rend="-" />tær foræ. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær manz irdh <lb /> af hoggæt ællær scoræt.
                    ær tho slaghæt. <lb /> tha bøtæ thæræ foræ full manbøtær. </p>
                <p>
                    <hi>V</hi>varthær en rethi sten af slaghæn <lb /> ællær
                    scoræn tha bøtæs half man bøtær <lb /> foræ, æn warthæ the bathæ af scoræn. <lb />
                    tha bøtæ full man bøtær foræ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om afskårne fødder</head>
                <head>De pedu<ex>m</ex>
                    <lb /> abscisione. ¶XXX IIII.</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>het sculæ <app>
                        <lem>i oc</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>ioc</q>
                        </rdg>
                    </app> witæ at swa <lb /> ær um foths afhog oc lyutæ. sum <lb /> hand. <hi>Æ</hi>n af myklæ ta warthær af h<lb />uggæn. tha bøtæs thæræ
                    foræ fyarthinge <pb n="29v" /> manbøtær. æn for then th<ex>ær</ex> thæræ næst
                    <lb /> sitær haluæ minnæ. æn for the andræ <lb /> thre tha bøtæs for hwar theræ
                    fullæ sar <lb /> bøtær. Æn warthæ the allæ fyuræ at et <lb /> hog af hognæ. tha
                    bøtæ æm mykiæt for <lb /> the fyuræ ænsæ for then myklæ ta. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n hoggær man bathæ føtær af en <lb /> man tha bøtæs
                    thæræ full manbøtær <lb /> foræ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sårs bøder</head>
                <head>De satisfactione wlneris, XXXV.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of swa warthær thet at et aræ<lb />thæ warthær
                        mannæ<ex>n</ex> meræ af <lb /> hoggat en twa limmæ. tha a man ey <lb /> thæræ
                    for mér at bøtæ en full manbø<lb />tær. <hi>æ</hi>n warthæ the
                    fleræ æn twa tha <lb /> bøtæ hwar for sinæ gærningæ. swa <pb n="30r" /> sum til
                    kumær, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n fár han i <lb /> fleræ a ræth nokær af hogh. tha
                    bø<lb />tæs hwær theræ sum til kumær, <lb />
                    <hi>Æ</hi>n thettæ wil wi at i witæ. at of <lb /> man hittær at
                    gøræ with annæn <lb /> fleræ aræthe. tha bøtæ han for hwært <lb /> a ræthæ the
                    gærning thær han gør<lb />thæ with han,</p>
                <p>
                    <hi>T</hi>hettæ sculæ i oc <lb /> witæ thet i ænghtæ et
                    aræthæ hw<lb rend="-" />at sum man gør with annæn tha <lb /> bøtær han ey meræ
                    thær foræ æn <lb /> full manbøtær utæn han gør thet <lb /> mæth hærwærkæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n særær <lb /> nokær man annæn i houæth. bøtæ
                    <lb /> foræ thre marc. <hi>Æ</hi>n of han huggær <pb n="30v" />
                    han swa at thet giær gømæn hiærnpa<ex>n</ex>
                    <lb />næn til hinnæn tha bøtæ thæræ
                    foræ <lb /> sæx marc. æn of swa kan kumæ at han <lb /> gær with sár oc dyl han at
                    thet kam ey <lb /> gømæn hiærnpannæn. <app>
                        <lem>tha</lem>
                        <rdg>
                            <q>tha tha</q> hs.</rdg>
                    </app> dylæ han <lb /> thet mæth tyltær eth oc bøtæ for sar thre <lb /> marc, </p>
                <p>
                    <hi>S</hi>ærær man annæn i øuræ hól <lb /> ær tho i næthræ
                    tha bøtæ sæx marc foræ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sår i arme eller ben</head>
                <head>De wlnere in brachijs uel tibijs. <app>
                        <lem>XXXVI</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>XXXIII</q>
                        </rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <app>
                        <lem>
                            <hi>V</hi>varthær</lem>
                        <rdg>
                            <q>Vvathær</q> hs.</rdg>
                    </app> man sar i øuræ armlægh æl<lb />lær i frambræ. ær tho i larben ællær <lb />
                    i lægben swa at margh gar ut. tha ær <lb /> thet the fyuræ ben thær man a sæx
                        m<ex>a</ex>rc <lb /> for at bøtæ, <hi>Æ</hi>n dul han antæ
                    for hol sar <lb /> at thet kam ey i hol. ær tho for the ben th<ex>ær</ex>
                    <pb n="31r" /> æc mæltæ for um, at ey kam margh <lb /> ut. oc gar han with sár.
                    tha giuæ tyl<lb />tær eth fore. oc sithæn bøtæ han thre <lb /> marc for sár </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n far man sar af an<lb />næn thet th<ex>ær</ex>
                    twymynt ær. oc dyl hin <lb /> annæn at thet hafthæ ey meræ æn en <lb /> mun. tha
                    dylæ thet mæth tyltær eth <lb /> oc bøtæ tho thre marc, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n thet skal <lb /> man witæ at hwaræ sum man fær
                    sar <lb /> mæth od oc mæth æg swa at huthæn <lb /> gar gømæn oc bloth gar ut, tha
                    bøtæs <lb /> thæræ foræ thre marc, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær <lb /> thet swa at en man særær then
                    annæn <lb /> fæm sár. tha a han at bøtæ thær for fæm<lb rend="-" />tan marc </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær nokær sar af <pb n="31v" /> the fæm
                    lyutæs sar. tha takæ hin thær <lb /> foræ warh. hwat han wil hældær lyu<lb />tæs
                    bot ællær saræ bot. <hi>Æ</hi>n of en man far <lb /> af annæn
                    man fæmtan sar at et aræ<lb rend="-" />thæ. oc <app>
                        <lem>ær ey liutæ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>ey liutæ ær</q>
                        </rdg>
                    </app> a. tha botær han tho <lb /> ey meræ foræ æn fæm marc silfs, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om lyde og afhug</head>
                <head>De <lb /> liutæ <ex>et</ex> afhog. XVII</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>het skal man oc <lb /> witæ. at allæ the afhog oc allæ
                    the <lb /> liutæ. oc allæ the sar thær nu æræ mæ<lb rend="-" />lt um. tha a man at
                    takæ for hwart <lb /> theræ <app>
                        <lem>næfnd</lem>
                        <rdg>
                            <q>næfd</q> hs.</rdg>
                    </app>. oc tho swa. at of en man <lb /> wetær andrum fleræ sar ællær afhog, <lb />
                    ællær liutæ i et aræthæ. tha a han ey <lb /> tho thæræ for meræ at takæ en æn
                        næ<lb rend="-" />fnd. <hi>Æ</hi>n then thær sakæn søkær.
                    takæ <pb n="32r" /> then sak foræ thær han wil oc hanum <lb /> thykkær mæst wæræ.
                    oc then thær han <lb /> wet san wæræ. oc for then sak anthæ <lb /> bøtæ. ællær
                    wæriæ sich mæth næfnd, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvordan man renser sig for sår og afhug og lyde</head>
                <head>Q<ex>u</ex>omodo purgabit se p<ex>ro</ex> wln<ex>er</ex>e <ex>et</ex> afhog
                        <ex>et</ex> liu<lb />tæ ¶XXXVIII</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær hanu<ex>m</ex> for fleræ sár <lb /> ællær for
                    fleræ afhog ær tho for liu<lb />tæ sak giuæn. the thær han ær sakløs <lb /> for.
                    tha skal han thæsselund logh for sich <lb /> giuæ, </p>
                <p>
                    <hi>F</hi>or hwart afhog thær half <lb /> manbøtær skal bøtæs
                    foræ, tha gifs thær <lb /> foræ thre tyltær. oc for hwart thet liutæ <lb />
                        th<ex>ær</ex> warth<ex>ær</ex> wird for half atænd marc ær <lb /> tho for ni
                    marc. ællær for tolf marc æl<lb />lær for fæmtan marc. tha gifs th<ex>ær</ex> tho
                        <pb n="32v" /> ey meræ for en thrigæ tyltær eth, <hi>Æ</hi>n
                    <lb /> warthær liutæt minnæ æn half atænd <lb /> marc oc swa til thet warthær half
                        fæ<ex>m</ex>
                    <lb rend="-" />tæ marc. tha gifs thæræ for twiggæ <lb /> tyltær
                    eth, <hi>Æ</hi>n warthær liutæt min<lb />næ æn til half fæmtæ
                    marc, tha giuæ <lb /> thæræ foræ tyltær eth, <hi>Æ</hi>n far man
                        th<lb rend="-" />et sar thær sæx marc a at bøtæ foræ. tha <lb /> gifs thæræ
                    foræ twiggi tultær eth. æn <lb /> for the sar thær men bøtær thre marc <lb />
                    thæræ gifs tyltær eth foræ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sår</head>
                <head>De wlnere, ¶XXXIX.</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>wilkæt sár sum man far thet thær <lb /> siælft bær witnæ
                    til. tha a man <lb /> thæræ gen sær næfnd at takæ, thet ær <lb /> ti men, oc hin
                    skiutæ af thre, oc sithen <pb n="33r" /> hwat sum fleræ sweriæ thet scal
                    stan<lb />dæ, <hi>Æ</hi>n latær han ey annæt witnæ fra<ex>m</ex>
                    <lb /> æn ár. oc hauær han nokær then stath <lb /> fangæt sar thær han wil ey meth
                    ár <lb /> a hændær latæ witæ, tha skal han <lb /> latæ bæræ hanum witnæ a hændær
                    <lb /> mæth twa men at han fæch fult sar <lb /> af hanum. oc tha takæ han athær
                    <lb /> thæræ sær næfnd fore. Thet sculæ i wi<lb rend="-?" />tæ at man scal e førræ
                    latæ mælæ <lb /> witnæ fram ær tho ár te. før æn han <lb /> fæstær næfnd. Æn
                    warthær <app>
                        <lem>ey antæ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>eyantæ</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> førræ witnæ boræt ællær ár teæt før <lb /> æn hin fæstær logh. tha far han
                    thæræ <lb /> ekki meræ for æn en tyltær eth, </p>
            </div>
            <pb n="33v" />
            <div>
                <head type="add">Om sår hvorfra ben kan tages</head>
                <head>De wlnere unde extrahuntur ossa,</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of man warthær swa særæth æl<lb />lær barth at ben
                    takæs af. tha a <lb /> man for hwart thet ben thær men <lb /> mughæ ey hyliæ mæth
                    thuær thy<lb />mul fingær sæx øræ bot. <app>
                        <lem>for</lem>
                        <rdg>herforan underprikket <q>Æn</q>
                        </rdg>
                    </app> allæ <lb /> the th<ex>ær</ex> han gar withær. oc for allæ the <lb />
                        th<ex>ær</ex> han dyl tha giuæ for hwært theræ <lb /> siatæ manz eth. oc for
                    hwert thet ben <lb /> thær wæl ma hyliæ meth thwær thy<lb />mul fingær. tha a man
                    at bøtæ half <lb /> marc for. Æn horæ mangh sum <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>d</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> dyll tha ma han them allæ duliæ mæ<lb rend="-" />th sætæ manz eth. Æn for
                    hwært thet <lb /> ben thær af warthær takæt thær i <pb n="34r" /> mullagh skiældær
                    yuær fingær. tha <lb /> a man at bøtæ fore hwært theræ twa <lb /> øræ. oc for
                    hwært th<ex>ær</ex> han dyll tha dy<lb />liæ thet mæth en thrithiæ manz eth. </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n for hwart theræ thær man ma <lb /> se oc kennæ
                    at ben ær tha bøtæs for hw<lb rend="-" />ært theræ half thrithiæ ørtugh. æn <lb />
                    swa mangh sum han dyl tha dyliæ <lb /> them allæ mæth thriggæ manz eth.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som slår en anden med stang eller stav</head>
                <head>Qui p<ex>er</ex>cusserit alium fuste uel baculo ¶ LXI.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n far man stangæ hog af annæn <lb /> man. hwat thet
                        warth<ex>ær</ex> hældær <lb /> et ær fleræ. swa at thæræ ær ey liutæ <lb /> a.
                    tha botær man thæræ for sæx marc, <lb /> Æn dyl hin thær sach warth<ex>ær</ex>
                    giuæn <pb n="34v" /> oc witnær hanu<ex>m</ex> a hand antæ ár ællær <lb /> twiggæ
                    mannæ witnæ, tha a han at <lb /> takæ thær næfnd i gen, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n thet skal <lb /> men oc witæ at hwilkæn man thær
                    <lb /> sak warth<ex>ær</ex> giuæn um barhdagh, at <lb /> han ma aldrih latæ yuær
                    gangæ for <lb /> ængthæ forfal, at han scal ey anthi a <lb /> thrithie thing, ær
                    tho then thær hanu<ex>m</ex>
                    <lb /> ær niuæ næst ællær takæ næfnd i gen <lb /> ær tho bøtær fæstæ of han gær
                    with. </p>
                <p>
                    <hi>O</hi>c sculæ i thet witæ at thot annæn <lb /> man fæstær næfnd
                    for annæn tha a <lb /> han at warthæ næfnd thær hænnæ <lb /> fæstær, oc hin skal
                    tho sweriæ thær til <lb /> sak hauær giort. <hi>Æ</hi>n møtær ey
                    anthi a <pb n="35r" /> thrithe thing botfæstneng ær tho <lb /> næfnd, tha a thæræ
                    at dømæs hans <lb /> manhælghe for utæn alt annæt skot, <lb /> for thy at thet ær
                    skøtæs til sognæ for <lb /> utæn thiufnæth, for thet sighæ wi swa <lb /> at thet
                    thykkær man mest scam wæ<lb />ræ at warthæ bælugh barh, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som får sin tjener til at slå en anden</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i preci<lb />pit famulis suis uærberare aliquem, ¶lXII.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n biuthær man sinæ frælsæ swenæ <lb /> at beriæ nokær
                    man, tha bøtæ hwar <lb /> theræ sum til kumær oc før ær saght <lb /> um barhdag,
                        <hi>Æ</hi>n of nokær theræ dyll, <lb /> tha dylæ han mæth
                    thet th<ex>ær</ex> førræ ær <lb /> um mælt. <hi>Æ</hi>n hin
                        th<ex>ær</ex> them wisdæ til <lb /> han bøtæ anthæ sæx marc. ær tho at <pb n="35v" /> han dylæ thet mæth twiggæ tyltær eth. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om bøder for træls gerninger</head>
                <head>De satisfactione p<ex>ro</ex> actis serui <app>
                        <lem>¶ XLIII</lem>
                        <rdg>
                            <q>LIII</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n biuthær man sin thræl at beriæ <lb /> nokær man oc
                    warthær han barh <lb /> tha bøtæ for sit both sæx marc. ællær <lb /> han dylæ thet
                    mæth twiggæ tyltær <lb /> eth at han bøth thet ey, oc latæ thot hwa<lb rend="-" />ræn thrælæn i hins wald th<ex>ær</ex> barthær <lb /> wár. ællær han bøtæ for
                    han thre marc, <lb /> Æn dyl han bathæ for sit both oc swa for <lb /> sin thræl,
                    tha giuæ han logh for hwart <lb /> theræ sum foræ ær sagh, <hi>Æ</hi>n æræ <lb /> the fleræ thrælæ at thær beriæ
                    man<lb />næn, tha bøtæ han for hwær theræ <lb /> oc theræ gærninge swa sum til
                    kumær, <pb n="36r" /> oc for sit both anthi bøtæ. ær tho giuæ <lb /> logh swa sum
                    foræ ær um skild, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n biuthær nokær man fræls man <lb /> ær tho annøgh man at
                    beriæ fræls man <lb /> oc warthær han ey barh, tha bøtæ han <lb /> ey meræ for
                    bothæt æn for barhdagh,</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som kaster sten på en anden</head>
                <head>O<ex>u</ex>i percusserit alium lapide, ¶XLIIII</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of nokær man kastær sten at an<lb />nær man ær tho ben
                    oc hittær han <lb /> thæræ mæth. tha bøtæ han thæræ foræ <lb /> thre marc, af ey
                    ær liutæ a. ællær dylæ <lb /> mæth tyltær eth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som slår en anden med hånden</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i p<ex>er</ex>cusserit aliu<ex>m</ex> manu, ¶XLV</head>
                <p>
                    <hi>S</hi>lár man annær man mæth hand <lb /> ællær tuttær ær tho
                    twær, tho botæ <lb /> thæræ for thre marc, ællær dylæ meth <pb n="36v" /> tyltær
                    eth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som trækker en anden i håret</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i trax<ex>er</ex>it alium p<ex>er</ex> capillos, <app>
                        <lem>¶ XLVI.</lem>
                        <rdg>
                            <q>VI.</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n dræghær man annær i hár ær <lb /> tho at han far af
                        hanu<ex>m</ex> iordh hog <lb /> for utæn stang ællær staf, tha a han at <lb />
                    bøtæ thæræ for thre marc, ællær dylæ <lb /> thet mæth en tyltær eth, <hi>Æ</hi>n warthæ <lb /> allæ thessæ i et aræthe with en man
                    <lb /> gørthæ, tha bøtær han tho ey meræ æn <lb /> thre marc ær tho at han dylæ
                    meth en <lb /> tyltær eth, of ey ær liutæ a. <hi>Æ</hi>n of
                    liutæ <lb /> warthær a for nokræ the gærninge th<ex>ær</ex>
                    <lb /> nu æræ sagh. oc wil han heldær hauæ <lb /> liutæs bøtær then thre marc, tha
                    bøtæ <lb /> han liutæ swa sum til kumær ællær <lb /> dylæ mæth næfnd of liutæt bær
                    siælf <pb n="37r" /> witnæ til, oc ey ællær </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som støder med stav</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i p<ex>er</ex>cuss<ex>er</ex>it baculo <app>
                        <lem>¶XLVII</lem>
                        <rdg>
                            <q>¶XLVI</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n far man stangæ hog i thænnæ <lb /> barhdagh thær nu ær
                    af sogh, <lb /> tha a thet at høghæs oc hint annæt <lb /> alt nithær at læggæs
                    thær with han <lb /> war gørhd i et aræthe, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som støder med bidsel</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i p<ex>er</ex>cuss<ex>er</ex>it fre<lb />no ¶XLVIII</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n takær nokær man sich sten <lb /> i hand ællær ben ær
                    tho bezcel æl<lb />lær rép ællær nokær andræ slikæ <lb /> munæ oc beriær swa nokær
                    man, <lb /> tha wæræ um thet barhdagh sum <lb /> um stangæ høgs barhdagh bathæ til
                    <lb /> bótæ oc til loghæ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som kaster en anden til jorden</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i p<ex>ro</ex>iecerit aliu<ex>m</ex> ad ter<lb />ram ¶XLIX.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of twa men ællær thre ær <lb /> tho fleræ takæ en man
                    oc lyftæ <pb n="37v" /> up oc latæ han fallæ nithær oc lyftæ <lb /> han athær up
                    oc latæ nith<ex>ær</ex> fallæ, oc <lb /> beriæ han swa for thet at the wiliæ
                    <lb /> hans bøtær minzkæ, tha bøtæ thot <lb /> hwaræn hwær theræ sæx marc. ællær
                    <lb /> at hwær theræ dyliæ mæth twigæ <lb /> tyltær eth, um ey ær liutæ a, <hi>Æ</hi>n ær <lb /> liutæ ofnæ, tha wæræ um thet liu<lb />tæ
                    bathæ til bóte oc swa til loghæ. <lb /> sum før ær saght um annær liutæ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om manddrab</head>
                <head>De homicidio, L</head>
                <p>
                    <hi>D</hi>ræpær nokær <lb /> man fræls man, tha a han at <lb />
                    løsæ sin frith withær kunungs um<lb />buzman mæth thre marc silfs, <hi>Æ</hi>n <lb /> ær hans houæthlot mindræ æn <pb n="38r" />
                    thre marc, tha ma kunugs umbuz<lb rend="-" />man han ey meræ kræftæ æn hanz <lb />
                    houæthlot, sithæn han hauær sin frih <lb /> køpt, tha a han til landzthing at
                    faræ <lb /> oc sit mál til botæ at biuthæ, oc tha <lb /> aghæ landæ at læggæ for
                        hanu<ex>m</ex> oc for <lb /> then thær thes døthæ ær næstæ ani<lb rend="-" />uæ et thing oc annæt, <hi>Æ</hi>n hauæ ey <lb /> the thær thes
                    døthæ frændær æræ a <lb /> thrithi thing thes til at føræ at han <lb /> hauær
                    giørth orbotæ mal, tha aghæ <lb /> landæ hanum hans frith at <app>
                        <lem>dømæ oc</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>dømæoc</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> with botæ both at mælæ, <hi>Æ</hi>n kumæ <lb /> hans sakæ
                    sithæn til things thær ha<lb />num war hans frith dømd the thær <pb n="38v" />
                    næst æræ with botæ fæstningæ at ta<lb />kæ oc wilæ ei takæ, tha bøtæ thæræ <lb />
                    kunung thre marc foræ, <hi>Æ</hi>n æræ ey <lb /> thes døthæ
                    næstæ aniuæ a thingæ <lb /> tha læggæ man them foræ et thing <lb /> oc annæt oc
                    thrithie, æn kumæ the <lb /> ey tha oc takæ with botæfæstningæ <lb /> tha dømæs
                    thæræ kunung theræ <lb /> thre marc, mæth thy at han ær ey <lb /> for utæn rikæs
                    faræn førræ æn lan<lb />dæ lagthæ hanu<ex>m</ex> dagh foræ. ællær <lb /> tho at
                    han ær i sotæ forfall swa at <lb /> han ma ey til things kumæ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om at pågribe i hor</head>
                <head>De dep<ex>re</ex>
                    <lb />hensis in adult<ex>er</ex>io. LI.</head>
                <p>
                    <hi>V</hi>varthær thet <lb /> swa at man takær annæn man <pb n="39r" /> mæth sin athælkunæ i sængæ oc dræ<lb />pær mannæn horkarlæn ællær
                    tho hor<lb />kunæn mæth hanum, tha a han ble oc <lb /> bulstær til landsthing at
                    føræ, oc æræ <lb /> the blothek tha a tho mannæn at mæ<lb />læ twigæ mannæ witnæ
                    thet han tok <lb /> them samæn a then ondscap, oc sithæn <lb /> a horkarlæn utæn
                    kirkæ gardh at læg<lb />gæs oc horkunæn of <app>
                        <lem>hun warth<ex>ær</ex>
                        </lem>
                        <rdg>rettet fra <q>hunwarth<ex>ær</ex>
                            </q>
                        </rdg>
                    </app> dræpen <lb /> mæth hanum, oc mannæn a hwærkæn <lb /> at bøtæ thæræ for
                    kunugs ræt oc æn<lb />gæn annæn man en pænneng, foræ <lb /> thet sighæ wi swa at
                    the thær swa war<lb />thæ samæn taknæ the æræ til alz ræ<lb />tæ for lagh, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n swa warthær at hor<pb n="39v" rend="-" />karlæn
                        warth<ex>ær</ex> enæ dræpæn oc witnæs <lb /> thæræ ofnæ, mæth bulstær oc mæth
                    <lb /> ble oc meth twiggæ mannæ witnæ <lb /> swa sum førræ <app>
                        <lem>ær um</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>ærum</q>
                        </rdg>
                    </app> mælt, tha ma <lb /> mannæn horkunæn æltæ burt fran <lb /> sich oc giuæ
                    hennæ ængæn pænning <lb /> num han wil </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om hor og dets bøde</head>
                <head>De adulterio <ex>et</ex> ei<ex>us</ex> satisfac<lb />cione, <app>
                        <lem>¶ LII.</lem>
                        <rdg>
                            <q>II.</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>H</hi>auær nokær man giørth <lb /> then scam with<ex>ær</ex>
                    nokær bondæ, at <lb /> han hauær lighæt hos hans athælku<lb />næ. oc biuthær then
                    bøtær foræ thær <lb /> thet hauær giørt, tha a bondæns dóm <lb /> sialf um at
                    standæ, oc takæ thet thæræ <lb /> foræ thær han wil sialf hauæ mælt, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n ær nokær thæn usæl man thær <pb n="40r" /> sin
                    kunæ hauær mæth hordom takæt, <lb /> oc wil han hauæ thæræ logh for ællær <lb />
                    bøtær, oc hauær han twiggæ ma<ex>n</ex>næ <lb /> witnæ til, tha takæ hin thær sak
                    war<lb />thær um giuæn anti næfnd foræ allær <lb /> bøtæ fiurtyughæ marc, <hi>Æ</hi>n ær ey wit<lb />næ til tha dylæ mæth thre tyltær, for
                    <lb /> thet sighæ wi swa at <app>
                        <lem>horkarlæn</lem>
                        <rdg>
                            <q>horkarkæn</q> hs.</rdg>
                    </app> wa<lb />ræ ællær of frælsær with then man th<ex>ær</ex>
                    <lb />ey hauær fult meghin at hæfnæ sich, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om sager der ikke kan udredes ved bøder</head>
                <head>De orbotæ mál, ¶LIII.</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>wilkæn man <lb /> far heem til annærs manz oc
                    dræ<lb />pær han i hans eghit hus ællær i hans <lb /> læ gardh, ællær i hans fæ
                    gardh, ællær <lb /> i hans lathæ gardh ær tho i kyrkæ gard, <pb n="40v" /> tha ær
                    thet orbotæ mal, swa ær oc of <lb /> man dræpær annæn a thingi. swa ær <lb /> oc
                    of man dræpær annær opa bøttæ <lb /> bøtær, for utæn thes at han wil ey til <lb />
                    fuls bøtæ, oc hans frihd warth<ex>ær</ex> thæræ <lb /> for a landsthing takæn, </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het skal <lb /> men oc witæ at thessæ thry thær nu
                    <lb /> æræ sagh the æræ orbotæ mal, oc thæ<lb />ræ a kunug at takæ allæ theræ
                    ho<lb />uæthlot foræ thær houæzmen æræ i <lb /> slikæ gærningæ, i allæ the munæ
                    <lb /> thær the aghæ for utæn theræ iorh, </p>
                <p>
                    <hi>F</hi>rithkøp ma ey kunug af the men <lb /> takæ, oc ey theræ
                    frith mæth rætæ <lb /> them at giuæ, num thessæ at han far <pb n="41r" /> theræ
                    wiliæ til thær næstæ æræ aniuæ <lb /> with then dræpnæ, oc ful aldræ ær. oc <lb />
                    mæth rætæ a with botæ fæstningæ at <lb /> takæ, </p>
                <p>
                    <hi>A</hi>llæ the thær i far oc i fyl<lb />ghæ æræ mæth then
                    thær dræpær man <lb /> hemæ at sin eghæn ællær a bøttæ bøtær <lb /> tha bøtæ swa
                    thæræ foræ sum um an<lb />næt drap fylghær thær foræ ær mælt, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som bryder freden eller dræber en anden på tinge</head>
                <head>Qui uiolat pacem uel int<ex>er</ex>ficit aliu<ex>m</ex> in pla<lb />cito,
                    ¶LIIII.</head>
                <p>
                    <hi>D</hi>ræpær man annæn a thingi <lb /> tha ær thet e orbotæ mal </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n <lb /> um nokær man brytær frith a thingi <lb />
                    ællær mæth sar ællær mæth hog ær tho <lb /> mæth tuttæn, tha bøtæ han thæræ for
                    <lb /> thet thær til horær, oc thæræ til fyrtyu<pb n="41v" />ghæ marc, for thet
                    sighæ wi swa at <lb /> hwa sum brytær frith a thingi tha a <lb /> han at bøtæ
                    thæræ for fyrtyghæ m<ex>a</ex>rc <lb /> oc kunung fyrtyghæ m<ex>a</ex>rc, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som dræber en anden efter givet fred</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i inter<lb />ficit alium post pacem f<ex>ac</ex>tam, <app>
                        <lem>¶LV.</lem>
                        <rdg>
                            <q>V.</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>D</hi>ræpær nokær man annær a gruth <lb /> gifuæn ær tho a
                    bøtær fæste, tha a <lb /> kunung then at skyflæ of han wil, <lb /> for thet sighæ
                    wi swa, thet han a ku<lb />nung at bøtæ for thet nithings wærk <lb /> fyrtyghæ
                    marc æn for utæn annæn <lb /> bøtær, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of nokær man wil hæf<lb />næ a bøttæ bøtær ællær
                    a bøtær fæstæ, <lb /> ær tho a gruth gifuæn, oc gør <app>
                        <lem>anti at</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>antiat</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> han slar hin, ællær at han høggær <pb n="42r" /> han oc far han ey døh af,
                    tha a han at <lb /> bøtæ hanum sar bøtær ællær hogs bøtær <lb /> sum til cumær, oc
                    thæræ til fyrtyughæ <lb /> marc hanu<ex>m</ex> oc fyrtyughæ m<ex>a</ex>rc
                        kunu<ex>n</ex>gi. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om hærværk</head>
                <head>De hærwirkæ, ¶LVI.</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>het skal man <lb /> witæ, at æy mughæ færæ men <lb />
                    goræ hærwirke æn fæm, oc tho swa <lb /> at hwar theræ hauær thry folkæ wa<lb rend="-" />pæn, <hi>Æ</hi>n rithæ anti gangæ fæm men <lb />
                    ællær fleræ i manzæns gardh oc gør <lb /> antæ at the beriæ han ællær særæ ær
                    <lb /> tho tuttæ ællær tuhæ han, ællær no<lb />kær hans hion frælst ællær annogth,
                    <lb /> ællær sla hans dyrræ up ællær hoggæ <lb /> hans tymbær syndær, ællær hans
                        an<pb n="42v" rend="-" />both, ællær at the brytæ hans hús. æl<lb />lær at the
                    takæ mæth wald nokær <lb /> af kostæ burt mæth them, tha aghæ <lb /> the thæræ
                    foræ at bøtæ sum til kum<ex>ær</ex>
                    <lb /> oc fullæ hanu<ex>m</ex> all then skathæ thær the <lb /> gørthæ withær
                        hanu<ex>m</ex>, oc bøtæ sithæn th<ex>ær</ex>
                    <lb /> houæths man ær fyrtiughæ m<ex>a</ex>rc man<lb />næn oc fyrtiughæ marc
                    kununge. <hi>Æ</hi>n <lb /> dull han oc hauær mannæn witnæ til
                    <lb /> a thingi, tha takæ næfnd igen, <hi>Æ</hi>n ha<lb />uær han
                    ey witnæ til, tha dylæ hin mæth <lb /> thre tyltæ, </p>
                <p>
                    <hi>O</hi>c hwar then th<ex>ær</ex> i far oc i <lb />
                    fylughæ war mæth hanum i thet hær<lb />wirki tha botæ mannæn thre m<ex>a</ex>rc
                    oc <lb /> kunungi thre m<ex>a</ex>rc. ællær dylæ mæth <pb n="43r" /> tyltær eth,
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som med vilje sætter ild til en andens hus</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i incendit domu<ex>m</ex> alt<ex>er</ex>ius uolun<lb />tarie,
                    ¶LVII.</head>
                <p>
                    <hi>F</hi>ær nokær man til oc sættær <lb /> eld mæth sin wiliæ i
                    annærs manz <lb /> hus. ællær i hans lægardh ællær i hans <lb /> fæ gargh ællær i
                    hans mylnæ, ær tho i <lb /> nokær hans fæ hus thær han hauær a <lb /> markæ, tha
                    gialdæ han mannæn atær <lb /> hans scathæ oc thæræ til fyrtiughæ m<ex>a</ex>rc,
                    <lb /> oc kunungi fyrtiughæ m<ex>a</ex>rc. <hi>Æ</hi>n dyl han
                    <lb /> oc hauær mannæn witnæ til tha takæ <lb /> næfnd i gen. æn ær ey witnæ til,
                    tha dy<lb />læ han mæth thre tyltæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n æræ <lb /> the fleræ samæn i fylghæ at then
                    gær<lb />ningæ, tha bøtæ hwær theræ thær eld <lb /> sættær i. bondæn fyrtiyghæ
                        m<ex>a</ex>rc. oc <pb n="43v" /> kununge fyrtiughæ marc, ællær dylæ <lb />
                    mæth then samæ logh th<ex>ær</ex> førræ ær mælt, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n allæ the thær them fylghæ til oc <lb /> ey sattæ
                    eld i, tha bøtæ hwær theræ bon<lb />dæn thre m<ex>a</ex>rc oc kunungi thre marc.
                    <lb /> ællær dylæ mæth tyltær eth for man<lb />næn oc swa for kunningi. </p>
                <p>
                    <hi>G</hi>ar oc nokær man til oc sættær eld <lb /> i bondæns haghæ
                    ællær i hans oll<lb rend="-" />gardh ællær i hans swinæ sthi, tha bø<lb />tæ thæræ
                    foræ ni marc, ær tho dylæ <lb /> mæth thre tyltæ, oc kunungi thre m<ex>a</ex>rc
                    <lb /> ællær dylæ mæth thre tyltæ, <hi>Æ</hi>n hwar <lb /> then
                    thær i far oc i fylghæ ær thæræ <lb /> mæth, tha bøtæ bondæn thre marc oc <pb n="44r" /> kunung thre m<ex>a</ex>rc, ær tho bøtæ mæth <lb /> tyltæ eth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om ophuggen af en andens fold</head>
                <head>De succidente indagine<ex>m</ex> alt<ex>er</ex>ius ¶LVIII.</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>øggær nokær man annær manz <lb /> ollgardh up, ællær
                    hanz haghæ æl<lb />lær hans swinæ sthi thær a hans marc <lb /> stær, tha bøtæ hwar
                    thær at war, thre <lb /> marc bondæn oc thre marc kununge, æl<lb />lær dylæ mæth
                    tyltær eth, vtæn thes at <lb /> the warthæ mæth logh upp dømpt, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær thet swa at hærætz mæn <lb /> dømæ gardh
                    up ællær haghæ, tha ma <lb /> man mæth then dom them up hoggæ, <hi>Æ</hi>n<lb /> dømæ hærætz men nokær manz hus up, <lb /> at
                    hoggæ oc takær han them ey sialf up <lb /> tha bøtæ han thæræ foræ
                    kunu<ex>n</ex>gi <pb n="44v" /> thre marc, <hi>Æ</hi>n ængæn
                    annæn man haue <lb /> thæræ wald til at hoggæ manz hus up, <lb /> num thes at han
                    fár thæræ til lahgæ<lb rend="-" />dóm a landzthing, oc tha skal tho hoggæ <lb />
                    them up oc ey brænnæ, <hi>Æ</hi>n hwar sum <lb /> brand kumær i
                    hwat sum thet ær hæl<lb />dær mæth wiliæ ær tho mæth dom æl<lb rend="-" />lær
                    andræ lund, tha botæ e thæræ foræ <lb /> sum førræ ær um mælt, ællær dylæ thet
                    <lb /> mæth the loghæ thær førræ ær saghd, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som binder uskyldig for tyveri</head>
                <head>Qui ligauerit innocentem p<ex>ro</ex> furto, ¶LIX.</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>akær nokær man fræls man oc bin<lb />dær, tha a han at
                    bøtæ thæræ foræ <lb /> fyrtyughæ marc mannæn, oc fyrtyu<lb rend="-" />ghæ marc
                    kunungi. æn dyll han <pb n="45r" /> tha a hin thær bondæn war at føræ til <lb />
                    things wol oc band. oc twigæ mannæ <lb /> witnæ til at han war bundæn, oc thæræ
                    <lb /> gen a hin næfnd at takæ, æn hauær <lb /> han ey witnæ til, tha dylæ han
                    mæth <lb /> thre tyltæ, <hi>Æ</hi>n hwær then thær i far oc
                    <lb /> i fylghæ war mæth hanu<ex>m</ex> tha bøtæ then <lb /> thær bundæn war thre
                    marc, oc kunu<ex>n</ex>g <lb /> thre marc ællær dylæ mæth tyltær eth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som bortfører en anden</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i defert alium ui, ¶LX.</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>akær man <lb /> annær man oc førær han af sit <lb />
                    eghæt wald anthe heem til sich ællær <lb /> til annærs manz, ællær til scogs,
                    ællær <lb /> nokær annær stath gen hans somæ, <lb /> tha a han at bøtæ hanum thæræ
                    for <pb n="45v" /> fyrtiughæ marc, oc swa kununge, <lb /> oc hwar then thær hanum
                    fylghær <lb /> thre marc, <hi>Æ</hi>n dyl hin th<ex>ær</ex>
                    houæthz <lb /> man ær, oc bitær hanum witnæ of<lb />næ hand tha takær han thær
                    næfnd <lb /> i gen, <hi>Æ</hi>n bitær hanu<ex>m</ex> ey witnæ a
                    <lb /> hændær, tha dylæ mæth thre tyltæ, <lb /> oc hwar thær fylghær mæth tyltær
                    <lb /> eth, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n gør man bathæ at et aræ<lb />thæ at han bindær
                    man oc <app>
                        <lem>føræR</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>førrær</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> han af hans eghet wald, tha a ey tho <lb /> meræ for at bøtæ æn fyrthiughæ
                        m<ex>a</ex>rc <lb /> mannæn oc fyrtyughæ m<ex>a</ex>rc kunu<ex>n</ex>ge </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n takær nokær man annær man <lb /> oc førær han til
                    skiæls til by. swa <pb n="46r" /> thet han wil hauæ tak for hanum. <lb /> ællær at
                    han ma ey fangæ tak foræ <lb /> hanu<ex>m</ex>, ællær at han læggær siælf
                    la<lb />ghæ haft a sich. ær tho a han wil ey <lb /> læggæ <app>
                        <lem>siælf</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>læ</q> og begyndelsen af et <q>g</q>
                        </rdg>
                    </app> haft a sich. oc førær <lb /> man han til kunu<ex>n</ex>gs umbusman oc
                    <lb /> læggær mæth hans witnæ laghæ haft <lb /> a han til rætæ loghæ, oc førær man
                    <lb /> han <app>
                        <lem>sithæn til</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>sithæntil</q>
                        </rdg>
                    </app> things oc faræ mæth <lb /> sum thing men sighæ at ræt ær at <lb /> swa
                    gørdh, tha bøtæ thær ængæn pæn<lb />ning foræ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om hærværk hvor kvinde voldtages</head>
                <head>De heruirkæ si femina ui <lb /> opprimit<ex>ur</ex> ¶LXI</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>akær nokær man <lb /> fræls kunæ nøthugh tha bøtæ <lb />
                    thæræ for fyrthiughæ m<ex>a</ex>rc. oc hennæ <pb n="46v" /> weriændæ skal them
                    takæ af hennæ <lb /> hændæ, oc kunungi fyrthiughæ m<ex>a</ex>rc. <lb /> oc hwar
                    then thær i fylghæ war mæth <lb /> bøtæ hennæ weriændæ thre m<ex>a</ex>rc oc swa
                    <lb /> kunnungi. <hi>Æ</hi>n then thær kunæn ær <lb /> næstæ wæriændæ. swa at <app>
                        <lem>han ær</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>hanær</q>
                        </rdg>
                    </app> full <lb /> aldræ of hun hauær ey bondæ. then <lb /> weriændæ scal hennæ
                    bøtær takæ oc <lb /> hennæ i hændær fangæ, oc hun gøræ <lb /> sithæn af hwat hun
                    wil, of hun gør <lb /> thæræ ey u skiællik mæth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis en kvinde hemmeligt har samleje med en anden mand</head>
                <head>De femina <lb /> latænt<ex>er</ex> cognita. LXII</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>akær nokær fru<lb />ghæ man i lønd tha a then man <lb />
                    thær kunæn hauær takæt i lønd <lb /> at bøtæ thæræ foræ sæx marc. oc the <pb n="47r" /> skal hennæ weriændæ takæ oc giuæ <lb /> hennæ æy en pænning af. for
                    thet at <lb /> hun hauær thæræ siælf sin ræt for gørh, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som bryder freden på torve</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i uiolat pace<ex>m</ex> in foro, ¶LXIII.</head>
                <p>
                    <hi>D</hi>ræpær nokær <lb /> man annær a tørghæ, ællær beri<lb />ær
                    ær tho særær, tha a man for bar<lb />daghæ at bøtæ sum til kumær oc for <lb />
                    saar, oc for tørgh. oc thæræ til fyrtiugh <lb />
                    <app>
                        <lem>marc</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>man</q>
                        </rdg>
                    </app> mannæn for tørgh frith oc swa <lb /> mykæt kunu<ex>n</ex>gh. <hi>Æ</hi>n dyl han tha dylæ <lb /> mæth næfnd. <hi>Æ</hi>n æræ the fleræ, tha a <lb /> hwar theræ thær then
                    gærning gor<lb rend="-" />thæ fyrtiughæ marc mannæn oc fyr<lb />tiughæ marc
                    kunungi. æn dylæ the <lb /> tha takæ hwar theræ næfnd i <app>
                        <lem>gen</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>m</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <pb n="47v" /> mæth thet at them bitær witnæ a <lb /> hændær </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om brud på skibsladning og dets bøde</head>
                <head>De bunkæ brut <ex>et</ex> ei<ex>us</ex> satisfac<lb rend="-" />t<ex>i</ex>one, <app>
                        <lem>¶LXIIII</lem>
                        <rdg>
                            <q>XIIII</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>F</hi>ar nokær man til oc wetær <lb /> man hemæsocn til skips
                    oc gør <lb /> with han bunckæ brut. tha bøtæs thæ<lb />ræ for sum for annæt
                    hærwirkæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n æræ the fleræ samæn en fæm. <lb /> tha gialdæ
                    the bondæn all hans ska<lb />thæ atær. oc bøtæ of the hauæ nokæt <lb /> a han
                    siælf giørdh ællær <app>
                        <lem>a fylghæ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>fylghæ a</q>
                        </rdg>
                    </app> ha<lb rend="-" />ns. swa sum til kumær. oc hwær the<lb />ræ th<ex>ær</ex>
                    til thre m<ex>a</ex>rc </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om åbenlyst tyveri</head>
                <head>De rapina manuali. <app>
                        <lem>¶LXV</lem>
                        <rdg>
                            <q>XV</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>G</hi>ør nokær man with annær hand<lb rend="-" />ran i hwat sum
                    thet ær, oc ær <lb /> thæræ witnæ til. tha bøtæ thæræ <pb n="48r" /> foræ thre
                    marc um witnæ ær til, ællær <lb /> dulæ mæth <app>
                        <lem>næfnd,</lem>
                        <rdg>
                            <q>n[1]</q> rettet fra <q>m</q>
                        </rdg>
                    </app>
                </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n rænær man <lb /> annæn at hans eghet i <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>
                            <q>s</q> rettet fra <q>z</q>
                        </rdg>
                    </app> eghæn <lb /> gard i hans a syun huræ myghæt su<ex>m</ex>
                    <lb /> thet ær oc hauær han witnæ thæræ til. <lb /> tha botæ thre marc ællær weriæ
                    sich <lb /> mæth næfnd, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n rænær nokær <lb /> man annæn utæn hans iathær en
                    tho <lb /> at bondæn seer siælf a, tho a han æy <lb /> for minnæ at takæ næfnd. æn
                    for half <lb /> marc mun, </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het scal man oc witæ <lb /> at for hwært thet ran
                    thær man wil <lb /> næfnd for se, tha a han <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>lat</q>
                        </rdg>
                    </app> latæ mælæ <lb /> førræ rans witnæ, æn hin fæstær logh <lb /> foræ. </p>
                <p>
                    <hi>V</hi>varthær thet swa at nokær <pb n="48v" /> man takær
                    sin eghæn kostæ fran annær <lb /> man oc æy af hans hand tha bøtæ thær <lb /> thre
                    marc foræ ællær dylæ mæth tyltær <lb /> eth, </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het sculæ i witæ um hand ran, <lb /> at of nokær
                    man rænær sit eghæt af <lb /> annærs manz hand, tha dylæ thet <lb /> mæth næfnd
                    ællær bøtæ sum til cumær, <lb />
                </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het skal man oc witæ, at hwar sum <lb /> man latær
                    mælæ rans witnæ a thingi, <lb /> tha scal hin e with næfnd takæ ællær <lb /> bøtær
                    fæstæ, ællær man takær hans ma<ex>n</ex>
                    <lb rend="-" />hælghæt, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n warthær anthi theræ <lb /> giørdh, tha a han at
                    bøtæ kunu<ex>n</ex>g thre <lb /> marc, oc swa hinu<ex>m</ex> thær han sæctæthæ,
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis nogen møder en anden i sin skov ved siden af en stub</head>
                <head>De aliq<ex>uo</ex> inuento i<ex>n</ex> silua alt<ex>er</ex>i<ex>us</ex>
                    iux<ex>ta</ex> stufn, ¶LXVI.</head>
                
                <pb n="49r" />
                <p>
                    <hi>T</hi>het skal man witæ at hwærkæn fo<lb />ræ iorhd ran ællær
                    for scogh ran ællær <lb /> for witsthor, tha hæuær thær aldræ wæ<lb />ræth minnæ
                    til at thær tox næfnd foræ, <lb />
                </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het callæ wi witstorh. at man hoggær <lb /> i
                    annærs manz scogh oc resær with stofn <lb /> tolf las, <hi>T</hi>hær thet gørs tha bøtæ bondæ<lb />num thre marc, ær tho dylæ mæth
                    tyl<lb />tær eth, <hi>Æ</hi>n for witsthor allær for annæn <lb />
                    scogh hog tha a man æy at bøtæ kunu<ex>n</ex>gs <lb /> ræt, vtæn bondæn cumær
                    siælf withær <lb /> oc hin førær thet sithæn burt gen bondæ<ex>n</ex>s <lb />
                    forboth, tha ma thæræ kunungs ræt wi<lb />thær cu<ex>m</ex>mæ for ræt løsæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n høggær <lb /> man i annærs manz scogh, tha <app>
                        <lem>a han</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>ahan</q>
                        </rdg>
                    </app> thet <pb n="49v" /> ut at latæ thær han hauær i hoggæt <lb /> hwat thet ær
                    hældær gørth ællær u<lb rend="-" />gørt, <hi>Æ</hi>n um thet ær
                    æy til tha bøtæ for <lb /> hwart las twa øræ horæ mang sum <lb /> the æræ, ællær
                    at han dylæ hwært <lb />
                    <app>
                        <lem>theræ</lem>
                        <rdg>
                            <q>e</q>rettet fra <q>r</q>
                        </rdg>
                    </app> mæth thrithiæ manz eth, 
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Slægtninge kan ikke fjerne børn fra deres moder</head>
                <head>Cognati no<ex>n</ex> possunt auferre mat<ex>ri</ex> p<ex>ar</ex>wlos, <app>
                        <lem>¶LXVII</lem>
                        <rdg>
                            <q>VII</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>F</hi>rænder mughæ ey børn fran the<lb />ræ mothær takæ e
                    methæn hun <lb /> wil manløs lifuæ, oc wæræ for sinæ <lb /> børn oc æy theræ eghæn
                    for hegthæ, fren<lb />dær sculæ til se mæth hennæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n wil theræ mothær mannæs tha <lb /> gømæ then
                    theræ eghæn thær næst <lb /> ær niuæ oc ful aldræ ær. <hi>Æ</hi>r nokæt <pb n="50r" /> hennæ barn spæt, tha wæræ thet meth <lb /> hennæ til
                    thet ær syu wintær gamælt <lb /> oc then thær barnsæns eghæn gømær <lb /> giuæ
                    thes mothær hwart ár half m<ex>a</ex>rc <lb /> for thes føzæl, num thes at han ær
                    swa <lb /> rik man at han wil meræ giuæ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om elskerinders børn</head>
                <head>De fi<lb />lijs concubinar<ex>um</ex> ¶LXVI</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>auær man bathæ <lb /> athæl kunæ børn oc sløkæfrith børn
                    <lb /> oc wil han nokæt giuæ sinæ sløkæfrith <lb /> børn. tha gøræ thet for
                    kunungi. ællær <lb /> a landz thing. ær tho a hærætz thing, <lb /> oc liusæ thet
                    at the æræ hans børn oc gi<lb />uæ them thet thær han wil, iordh scø<lb />tæ han
                    oc bo fæ liusæ han for thingmen, <lb /> oc fangæ them thet i hand at sich
                        liuæn<pb n="50v" rend="-" />dæ, fangæ the thet æy i hand oc i hæfdh <lb /> at
                    hanum liuændæ, tha fa the ækkæ <lb /> æftær hanum døthæn, for thet at æftær <lb />
                    theræ fathærs døth tha fa the ey annæn <lb /> arf æn thet thær han gaf them
                        <ex>oc</ex> and<lb rend="-" />worthe liuændæ, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n æftær sit syz<lb />kæn tha takæ the æmmykæth sum
                    <lb /> athælkunæ børn, of the fingæ thet th<ex>ær</ex>
                    <lb /> theræ fathær gaf them i sit liuæ, oc æy <lb /> ællær, </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het sculæ i oc witæ thet æn <lb /> tho at fathær
                    kallær sich wæræ sin slø<lb />kæfrith barnæ bryti, tha hiælpær thet <lb /> ey thet
                    barn, num til swa mykæt sum <lb /> thet hauær utæn sins fathærs iathær <lb /> i
                    sin hæfth, </p>
                <p>
                    <hi>H</hi>wat sum fathær ær <pb n="51r" /> hældær hiæl ællær
                    siuch, tha scal han e <lb /> a thingæ liusæ thet thær han wil giuæ <lb /> sinæ
                    sløkæfrith børn, <hi>Æ</hi>n æftær theræ mo<lb />thær oc æftær
                    hennæ børn tha takæ the <lb /> full arf hwat the æræ hældær thing lius<lb rend="-" />dæ allær æy,
                </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om børn født før ægteskab</head>
                <head>De filijs ante matrimoni<lb />um legittimum generatis, ¶LXIX.</head>
                <p>
                    <hi>A</hi>fulær man barn i lønd with then <lb /> frughæ thær hanum
                    ær æy lagh gi<lb />uæn, tha ma thet æy kallæs athælkunæ <lb /> barn. æn tho at han
                    far hennæ sithæn <lb /> loghlik, æn allæ the børn thær sithæn w<ex>a</ex>r<lb rend="-" />thæ aflæth ær hun war lagh giuæn, the <lb /> kallæ wi athæl kunæ
                    børn. <hi>Æ</hi>n thet barn <lb /> thær førræ war fød, thet
                    takær <app>
                        <lem>æy arf</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>æyarf</q>
                        </rdg>
                        <rdg />
                    </app>
                    <pb n="51v" /> æftær sin fathær, num thes at thet <lb /> warthær thingliust. oc
                    tho swa at fa<lb />thæræn giuær thet nokæt, Æn æftær <lb /> sin mothær oc æftær
                    sinæ syzkæn tha <lb /> takær thet iafn løt with annær børn. </p>
                <p>
                    <app>
                        <lem>
                            <hi>H</hi>auær</lem>
                        <rdg>muligvis rettet fra <q>Hauæ</q>
                        </rdg>
                    </app> man sløkæfrith børn oc æræ <lb /> the ey thing liust, tha takær han æy
                    <lb /> arf æftær them of the dø førræ æn han. <lb /> æn warthær nokæt dræpæt tha <app>
                        <lem>a han</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>han a</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> at takæ bøtær æftær thet. <hi>Æ</hi>n æy a han <lb /> at
                    bøtæ for thes gærningæ, </p>
                <p>
                    <hi>H</hi>auær <lb /> man barn with sin huskunæ oc hauær
                    <lb /> han thet ey frælsæ giuæt oc ey thing<lb />liust, tha a han ey meræ at bøtæ
                    for <lb /> thes gærninge, æn for annæt annogthæ <pb n="52r" /> hione, </p>
                <p>
                    <hi>H</hi>auær man sløkæfrith børn oc <lb /> wil han giuæ
                    them alt æftær sich, tha skal <lb /> han gøræ thet foræ kunungi ællær a landz
                    <lb /> thing ær tho a hærætzthing, oc scotæ the<ex>m</ex>, <lb /> sithæn takæ the
                    alt æftær hanum, hwat <lb /> hældær the æræ innæn iathærs ær utæn, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om uægte børns arv til ægte børn</head>
                <head>De h<ex>er</ex>editate no<ex>n</ex> legittimor<ex>um</ex> ad
                    legittimos, ¶LXX.</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n fár han sithæn athælkunæ børn ær <lb /> han liusdæ
                    thettæ, tha fa the sløkæfrith <lb /> børn æy meræ æn half lot with athælku<lb />næ
                    børn, </p>
                <p>
                    <hi>H</hi>war sum manz børn æræ <lb /> mang i fælugh samæn,
                    oc fær annæn ma<ex>n</ex>
                    <lb /> ens theræ lot ær tho twigæ i theræ iordh <lb /> u skifte, tha bæræ swa
                    manghe lotæ in<lb />næn sum at hændæ æræ thær skiftæ skal <pb n="52v" /> oc æy swa
                    manghæ sum the waræ </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>het <lb /> sculæ i oc witæ at horæ manghæ lotæ
                        th<ex>ær</ex>
                    <lb /> annær man far i theræ iordh, tha aghæ <lb /> the e samæn at læggæs, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Bygning af hus på gade</head>
                <head>de edificante domos <lb /> in platea LXXI.</head>
                <p>
                    <hi>B</hi>o men i by samæn oc kæræ <lb /> summæ at nokær theræ
                    hauær hu<lb />sæth theræ gatæ, tha wæræ with witæ th<ex>ær</ex>
                    <lb /> them allæ wiliæ til hændæ witæ, oc sithe<ex>n</ex>
                    <lb /> aghæ the at iafnæ hustoftæ them i mællæ<ex>n</ex>
                    <lb /> um all by thær them skil um, <hi>Æ</hi>n ær no<lb />kær
                    then i thær ey wil til reps latæ oc til <lb /> ræt mál. tha aghæ grannæ at kallæ
                    han <lb /> til kunungs ællær til things. oc thing<lb />men aghæ at læggæ
                        hanu<ex>m</ex> laghdaghe <lb /> fore. <hi>W</hi>il han æy
                    repæ æftær then lagh<pb n="53r" rend="-" />dagh with them tha swaræ kunungs ræt
                    <lb /> thær foræ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis byvej lukkes</head>
                <head>de uia ciuitatis si claudatur, ¶LXXII.</head>
                <p>
                    <hi>F</hi>æstær man wægh i by for allæ grannæ <lb /> tha aghæ the
                    at witæ them til wægh <lb /> mæth twigæ grannæ witnæ oc en tyltær <lb /> eth, </p>
                <p>
                    <hi>F</hi>æstær mæn wægh for hæræthz <lb /> mæn ællær for
                    all bygd, tha aghæ hæræz <lb /> men at witnæ up mæth twigæ mannæ <lb /> witnæ oc
                    tyltær eth, <hi>T</hi>he men thær wæ<lb />ghæn sculæ up witnæ,
                    the sculæ næfnæs <lb /> til for kununge, ællær a thinge, <hi>W</hi>ilæ the <lb /> ey swæræ thær til warthæ næfndæ, tha <lb /> bøtæ kunung
                    hwar theræ thre marc, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om kirkevej</head>
                <head>de uia ecclesie, ¶LXXIII</head>
                <p>
                    <hi>S</hi>kil soknæ men um <lb /> kyrke wegh, tha a biscop at
                    næfnæ <pb n="53v" /> til tolf men i kyrke sokn oc the sculæ wi<lb />tæ them til
                    kyrke wegh thæræ the wilæ, <lb />
                    <hi>W</hi>ilæ the ey swæræ, tha liggæ hwær the<lb />ræ thre marc
                    with at biscops ræt,</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvis fælles vej lukkes</head>
                <head>De communi uia si claudatur, LXXIIII</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>wa sum athelwægh spillær mæth <lb /> graf ællær mæth
                    ardagh. ær tho mæth <lb /> gardh, tha bøtæ kunungi thre marc, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om byers grænser</head>
                <head>De terminis uillarum, LXXV</head>
                <p>
                    <hi>S</hi>kill nokær by with annæn um m<ex>a</ex>r<lb />kæskiæl,
                    tha a man at næfnæ tolf go<lb />thæ men af bygdæn æn the æræ til oc <lb /> the
                    swæræ markæ skiæl thæræ the wilæ, <lb /> se the for guth hwat the swæræ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om særjord</head>
                <head>De ornume LXXVI</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n um swa warthær at men skil i by <pb n="54r" />
                    um ornumæ oc annæn iorh, tha skal <lb /> næfnd oc thæræ um gøræ swa sum um <lb />
                    markæ skiæl, <hi>Æ</hi>n the thær swæræ sculæ <lb /> hauæ thettæ
                    mun hof. <hi>B</hi>ithæ them <app>
                        <lem>swa</lem>
                        <rdg>
                            <q>w</q> har kun to først stave</rdg>
                    </app>
                    <lb /> guth <app>
                        <lem>hiælpæ</lem>
                        <rdg>
                            <q>l</q> tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> at the gøræ thet ey for wild <lb /> oc ey for fæ, num for thet at the
                    wæn<lb />tæ swa wæræ rætæste markeskial. ær <lb /> tho ornumæ skiæl with annæn
                    iorhd <lb /> hwat hældær ær, <hi>Æ</hi>n wil nokær man <lb />
                    sæcthæ <app>
                        <lem>hin</lem>
                        <rdg>herefter interlineær tilføjelse raderet</rdg>
                    </app> ther markæskiæl ær til han<lb />dæ sworæth, oc seghæ at han hauær
                    fan<lb />ghæt nokæth frammær mæth, ællær <lb /> andær lund, tha weriæ the them
                    mæth <lb /> en tyltær eth, laghfastæ men, for thet <lb /> at næfnd ma ey annæt
                    gøræ, æn swe<pb n="54v" rend="-" />riæ then with hefth, ther them thykkær <lb />
                    at ræt hauær, <hi>Æ</hi>n thet ær theræ mun<lb />hof thær for
                    hinæ sculæ weriæ, <hi>B</hi>ithæ <lb /> them swa guth hialpæ, at
                    hinæ sworæ sat, <lb /> oc for thet a han thet oc ænghæn annæn <lb /> man, <hi>Æ</hi>n warthær al by sæcthær um <lb /> thet samæ, tha sculæ
                    the allæ hofuæ e<lb rend="-" />then thær i by aghæ horæ manghæ sum <lb /> the æræ,
                    oc allæ mæth et mun hof swæ<lb rend="-" />ræ, oc æftær them swæriæ ællufhæ
                    lagh<lb />fastæ men, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om nogen som ikke vil sværge om gjorte grænser</head>
                <head>De illis q<ex>u</ex>i nolu<ex>n</ex>t iurare i<ex>n</ex> t<ex>er</ex>minis
                    <lb /> faciendis, <app>
                        <lem>¶LXXVII</lem>
                        <rdg>
                            <q>XXVII</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n of nokær man af the ær <lb /> i by bo samæn wil ey
                    høfthæ ethæn <lb /> mæth them, tha mistæ swa mykæt af <lb /> thet thær at them
                    ilzkæthæs sum han <pb n="55r" /> atæ thæræ i. oc hinæ hauæ thet thær a <lb />
                    kallæthæ, <hi>Æ</hi>n um nokær af the men th<ex>ær</ex>
                    <lb /> i by bo samæn, æræ i for fal theghær swe<lb />riæ scal, tha aghæ twa men
                    hans for fal <lb /> at witnæ, oc sithæn thær han kumær <lb /> heem tha swæræ han
                    thet samæ ær hans <lb /> grannæ sworæ førræ, oc hauæ sin lot <lb /> sum en theræ, </p>
                <p>
                    <hi>V</hi>viliæ the men ey <lb /> sweriæ marke skial thær
                    til warthæ nefn<lb />dæ, tha bøtæ hwar theræ kuningi thre <lb /> marc, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om renselse af jord </head>
                <head>De purificac<ex>i</ex>one mansi, ¶LXXVIII</head>
                <p>
                    <hi>S</hi>kil nokær man the thær i bool hauæ <lb /> samæn, tha
                    mughæ the hwar dagh iafnæ <lb /> them i mællæn, oc tho swa at atyng kal<lb />læ a
                    fyarthing, oc fyarthing a halft bool, <pb n="55v" /> oc halft bool a helt bool,
                    helt bool ma ku<lb />mæ all by til reps, swa manghæ bool su<ex>m</ex>
                    <lb /> the æræ, <hi>W</hi>il ey fiarthing repæ with ær <lb /> tho
                    halft bool with fiarthing ællær bool <lb /> with halft, ællær by with helt bool,
                    tha <lb /> faræ then thær kærær a hæræhzthing <lb /> ær tho a landzthing, oc
                    stæfnæ them <lb /> thing thær æy wilæ repæ, et. oc annet, <lb /> kumæ the ey gen
                    oc swaræ ræt hinum <lb /> thær a kærær, tha bøtæ for hwart thing <lb /> twa øræ,
                    oc sithen tha stæfnæ han them <lb /> thrithiæ thing, gøræ the ey ræt a
                    thri<lb />thiæ thing, tha bøtæ hinu<ex>m</ex> thær kærær <lb /> thre marc for ræt
                    løsæ, </p>
                <p>
                    <hi>T</hi>he men ther <lb /> i bool æræ samæn mughæ æmwal
                    iafne <pb n="56r" /> them i mællæn sithen saát ær sum førræ, <lb /> oc then thær
                    annæns hauær saát mistæ <lb /> sin sath, <hi>Æ</hi>n um swa <app>
                        <lem>warthær at</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>warthærat</q>
                        </rdg>
                    </app> bool <lb /> skil with all by, tha a thet at bithæ til <lb /> at korn kumær
                    af, num thes at lagthe <lb /> førræ forbuth a, førræ æn the sathæ, tha <lb /> aghæ
                    the at repæ oc han bøtæ foræ thær <lb /> sathæ oc mistæ sin sath of af hanum
                    <lb /> repæs, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som sælger ager og ikke toft</head>
                <head>Qui uendunt agros <ex>et</ex> no<ex>n</ex> fundum ¶LXXIX</head>
                <p>
                    <hi>S</hi>æl man burt sit ut lændæ minnæ <lb /> ær tho meræ, oc
                    hauær han siælf <lb /> æftær husæ toft. oc thre akre, en akær <lb /> i hwar wang
                    of thre wangæ æræ, ællær <lb /> twa akræ of twa wangæ æræ, ællær <lb /> en akær of
                    en wang ær, oc fangær an<pb n="56v" />næn man sithen at køpæ then hustoft <lb />
                    mæth the akræ swa sum wang ær til, <lb /> tha ma han witæ alt utlændet til hus<lb rend="-" />thoftæn, ællær withær giald, </p>
                <div>
                    <head type="add">Om det samme</head>
                    <head>de eodem</head>
                    <p>
                        <hi>T</hi>hettæ wilæ su<ex>m</ex>mæ men til logh hauæ <lb />
                        at foræ husæ toft scal lething innæ <lb /> oc stuth rethæ, ællær kumær then
                        illæ <lb /> with thær allæ scyldæ scal uppæ halde <lb /> for hustoftæn oc ey
                        meræ, <hi>S</hi>kal thet oc <lb /> ey swa wæræ at man scal
                        witæ utlænde <lb /> til hustoft, tha wat rép ekki, for thet <lb /> at scal man
                        ey wæræ with logh for sin <lb /> hæfdh, oc wet then thær <app>
                            <lem>a mykæt</lem>
                            <rdg>rettet fra <q>amykæt</q>
                            </rdg>
                        </app> han <lb /> a innær atyng ællær fyarthing, oc <lb /> mælær swa i gén,
                        rép of thu wilt, swa <pb n="57r" /> mykæt haf æc fanget i thin løt, oc thet
                        <lb /> wil æc hauæ for min hæfdh, tha dugher <lb /> rép ekki, for thet at thet
                        tax ekki fran <lb /> hanu<ex>m</ex> mæth rep, oc scal rep nithær læg<lb />gæs
                        tha thykkæs then logh unyt wæræ, <lb /> at man scal for sin hæfdh sakæ witæ
                        aker <lb /> ællær æng fran husæ toftæ, </p>
                </div>
                <div>
                    <head type="add">Om det samme</head>
                    <head>De eodem,</head>
                    <p>
                        <hi>Æ</hi>n fár man alt utlændæ, tha ma han <lb /> witæ
                        hustoftæn til utlændæ mæth tyl<lb />tær eth af lagh fastæ men, </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om retten til jord efter tre års bosættelse</head>
                <head>De terra le<lb />gittime habita p<ex>er</ex> triennium, ¶LXXX.</head>
                <p>
                    <hi>T</hi>het scal man oc witæ at hwa sum <lb /> with wærn scal
                    wæræ, han scal hauæ <lb /> hæfdhæ thet thre wintær u ilzkæth i sin <lb /> hefdh,
                    hwat han hauær hællær fangæth <pb n="57v" /> akær ællær æng ær tho scogh, for
                    thet si<lb />ghæ wi swa, at ældær kumær then illæ <lb /> with thær usæl warthær,
                    at han ma ey <lb /> sælæ burt sin akær ær tho sin æng sich <lb /> til hiælpæ, oc
                    bo ofnæ sin eghæn hustoft <lb /> til sins døthæ mæth litæt utlænde, hel<lb />dær
                    æn han wæræ annærs landbo, <lb />
                    <hi>S</hi>cal han ey mughæ thet gøræ, tha thyk<lb />kæs han ey
                    at wæræ fræls yuær sit eghet, <lb />
                    <hi>Æ</hi>n ey ær rep thæræ for unæt, for thet at <lb /> the men
                    thær i by bo samæn witæ wal <lb /> hwilkæ grannæ atyng a, oc hwilkæn <lb />
                    fiarthing a, ællær meræ ællær minnæ, <lb /> oc for thy theghær repæ scal oc witæ
                    thet <lb /> grannæ at man scal repæ with annæn, <pb n="58r" /> oc repæs nokæt af
                    hanum tha mistær <lb /> han thet of han mælær æy førræ i gen <lb /> æn repæs. <hi>Æ</hi>n mælær han swa i gen, rép <lb /> of thu wilt. æc
                    ællær minæ forældræ <lb /> hauæ fangæt af thin iorh øræs land æl<lb />lær meræ ær
                    tho minnæ, oc thes wil <lb /> æc ey mistæ for min hæfdh sakæ hwat <lb /> hældær
                    thet gangær thik til mæth rep <lb /> ællær ey, oc tha haldær han thet oc ællær
                    <lb /> ey. <hi>Æ</hi>n thet ær mest rath at man wyr<lb />thæ meræ
                    guth oc sannændæ æn no<lb />kær annæn mun, oc afhændæ sich <lb /> ey guth for
                    iorhd, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som sælger jord og ikke skøder</head>
                <head>Qui uendit terram <ex>et</ex>
                    <lb /> non scotauerit, ¶LXXXI</head>
                <p>
                    <hi>F</hi>estær man with <lb /> annæn iorhd at køpæ oc wil han <pb n="58v" /> ey haldæ, bøtæ sæx øræ ællær sætæ manz <lb /> eth, mælær han til
                    køps oc wil ey hal<lb />dæ, bøtæ twa øræ ællær thrithiæ manz <lb /> eth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som skøder og nægter</head>
                <head>Qui scotauerit <ex>et</ex> negat, <app>
                        <lem>¶LXXXII.</lem>
                        <rdg>
                            <q>XII.</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>T</hi>het sculæ man witæ, at of man sæl <lb /> sin iorhd burt
                    oc scøtær a thingi, oc wil <lb /> sithæn dylæ at han saldæ ey oc scotæ <lb /> ey,
                    tha dughæ thet hanu<ex>m</ex> ey thingi i gen, <lb /> Æn then man thær then iordh
                    hauær <lb /> fangæt ma ey wæræ with wærn førre <lb /> en han hauær hæfth fangæt
                    ofnæ ior<lb />thæn thet ær thre wintær u ylzkæth, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n illær annæn man æn hin thær <lb /> saldæ, tha
                    scal hin thær saldæ warthæ <lb /> hanum iorthæn til han hauær laghæ<pb n="59r" rend="-" />hæfdh fangæt a hennæ, </p>
                <p>
                    <hi>G</hi>itær han <lb /> ey warth hanum iorthæn til han fár
                    <lb /> laghæ hæfdh a, tha latæ ut thet thær <lb /> han tóc, oc a en tyltær eth at
                    han gitær <lb /> hanum ey hemælt haldæt, oc bøtæ thre <lb /> marc, </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n gitær han warthet hanu<ex>m</ex>
                    <lb /> iorthæn til han far laghæ hæfdh a, tha <lb /> scal han sithæn sialf warthæ
                    hennæ <lb /> for hwem sum a kallær mæth tyltær <lb /> eth oc twigæ mannæ witnæ, </p>
                <div>
                    <p>
                        <hi>T</hi>het scal man oc witæ at sithæn han <lb /> fár
                        laghæhæfdh, tha a hin thær sal<lb />dæ, ey at wæræ i logh mæth hanum utæn
                        <lb /> han wil, Æn warthær swa at iorthæn gan<lb />gær hanum af hændæ æftær
                        laghæhefd, <pb n="59v" /> for thet at han matæ urætælich hauæ <lb /> fangæt
                        hennæ thær hanum saldæ. oc <lb /> hin wil ey mæth men eth weriæ, tha <lb /> a
                        han at kallæ a hin thær hanu<ex>m</ex> salde, <lb /> oc takæ af hanum sit
                        wærth ællær <lb /> logh foræ, for thet sighæ wi swa at iordh <lb /> scal iordh
                        warthæ ær tho men for swæ<lb />ræ, thet scal swa undær standæ, at <lb />
                        sithæn hin far laghæ hæfdh ofnæ hen<lb />næ, oc gær hanum sithæn iorthæn af
                        <lb /> hændæ, tha scal hin ther hanum sal<lb />dæ atær gialde ællær logh for
                        giuæ <lb /> at han saldæ ey, </p>
                    <p>
                        <hi>T</hi>het scal man <lb /> oc witæ, at hwar sum man
                        hauær <lb /> fangæt laghæhæfdh ofnæ iorhd oc <pb n="60r" /> ilzkæs hun sithæn
                        at hanum, tha a <lb /> han at weriæ sich mæth en tyltær <lb /> eth laghfastæ
                        men, oc scøtæ witnæ, <lb /> bithæ sich swa guth hiælpæ at han fech <lb /> af
                        rætæ eghændæ oc hauær thæræ la<lb rend="-" />ghæ hæfdh hauæt ofnæ, oc for
                        thet <lb /> a han thet, gitær han ey wardh thet, <lb /> tha latæ ut, </p>
                    <p>
                        <hi>Æ</hi>n skil man um hefd, <lb /> tha aghæ man at
                        næfnæ til tolf go<lb />thæ men i hæræth, oc the sweræ then <lb /> with hæfdh
                        thær the wiliæ, oc liggær <lb /> them thæræ kunungsræt with, <hi>S</hi>wa <lb /> scal oc gøræ hwærstathæ thær man <lb />
                        skil um hæfdh, <hi>Æ</hi>n then ther the swæ<lb />ræ with
                        hæfdh um iorthæ delæ, han <pb n="60v" /> weriæ sich mæth thre tyltæ, </p>
                    <p>
                        <hi>Æ</hi>n sæl <lb /> man annæn man iordh oc gitær han
                        ey <lb /> hemælt, bøtæ hanum thre marc, </p>
                    <p>
                        <hi>G</hi>itær han hemlæth oc wil ey num <lb /> sighær
                        thet i gen at han wil ey mistæ <lb /> sin iorhd, num wil heldær bøtæ thre
                        <lb /> marc, tha hauæ han ey thes wald nu<ex>m</ex>
                        <lb /> haldæ sit køp, </p>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som sælger jord til to mænd</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i uendit duob<ex>us</ex> terra<ex>m</ex>, <app>
                        <lem>¶LXXXIII.</lem>
                        <rdg>
                            <q>XIII.</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>S</hi>æl man twa men iorhd, tha hauæ <lb /> then thær hin wil
                    hemlæ, num <lb /> thes at hin annæn hauær <app>
                        <lem>laghæhefd</lem>
                        <rdg> herefter en streg</rdg>
                    </app>
                    <lb /> a hauæth, tha wæræ han with wærn, <lb /> Æn han ma hemlæ hwem han wil til
                    <lb /> thet ær a thingi giorth, ær tho foræ <lb /> kunungi, Æn hwa sum ællær
                    kallær <pb n="61r" /> thæræ a, tha weriæ sich mæth en tyl<lb />tær eth, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som sigter en anden angående jord</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i incausat alium p<ex>ro</ex> terra, ¶LXXXIIII</head>
                <p>
                    <hi>I</hi>lzkær man iorhd at annæn oc ma <lb /> han ey fa hemæ ræt
                    af hanu<ex>m</ex> tha stef<lb rend="-" />næ hanum thing, oc thing men <app>
                        <lem>mæ<lb />læ</lem>
                        <rdg>prik under <q>æ[2]</q>, muligvis intenderet</rdg>
                    </app> hanum annæt foræ, sitær <app>
                        <lem>han</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>q</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> quær oc søkær æy førstæ thing, bøtæ <lb /> twa øræ, kumær han ey at annæt,
                    bø<lb />tæ oc twa øræ, kumær han ey at thri<lb />thiæ thing bøtæ oc twa øræ, ær
                    tho at <lb /> men swaræ hans for fal, oc læggæ th<lb rend="-" />ing men
                        hanu<ex>m</ex> fyarthæ thing foræ, <lb /> kumær han ey tha i gen ællær nokær
                    <lb /> man thær fult swarær af hans haluæ, <lb /> tha a bondæn thæræ hans ræt at
                        dø<pb n="61v" rend="-?" />mæs, oc swa oc kunungi hans ræt, <lb />
                </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n kumær han a fyarthæ thing oc <lb /> sighær at
                    hanum war ey laghlighe <lb /> stæfnd, for thet at han war i laghæ for<lb />fal,
                    tha a han at sialændzfar logh an<lb />tæ ut at rætæ a fyarthæ thing ær tho <lb />
                    logh at fæstæ, </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Hvem som pantsætter jord</head>
                <head>Q<ex>u</ex>i inpignorat terram, <app>
                        <lem>¶LXXXV</lem>
                        <rdg>
                            <q>XXVI</q> hs., beskåret</rdg>
                    </app>
                </head>
                <p>
                    <hi>S</hi>ættær man sin iorhd at wæth oc <lb /> wæth scøtær a
                    thingi, tha a thet <lb /> at standæ thær a thingi ær giørth, <lb /> Æn sighær hin
                    sithæn thær iorthæn <lb /> hauær i sin hæfdh, at hun war wæ<lb />reldz scøth, oc
                    minnæs ey thing men <lb /> hwat hældær war wæth scøth ællær <lb /> wærældzscøth,
                    oc minnæs them tho <pb n="62r" /> at scøth war, tha ær e then nærmær <lb /> thær
                    sighær at wærælzscøth war æn <lb /> hin thær gen mælær, oc mæth twigæ <lb /> mannæ
                    witnæ oc en tyltær eth, <lb />
                </p>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n wil hin annæn dyliæ at thet <lb /> war hwærkæn
                    wæthscøth ær tho <lb /> wærældscøth, tha ær e then nærmær <lb /> thær i sin hæfdh
                    hauær, oc tho mæth <lb /> then samæ logh thær førræ ær sagh,</p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om ansvar for trælles gerninger (Trælleretten)</head>
                <head>De ræsponsis p<ex>ro</ex> actis særui, ¶LXXXVI</head>
                <p>
                    <hi>H</hi>wat sum bondæn biuthær sin th<lb rend="-?" />ræl at gøræ
                    ællær rathær, anti bæ<lb />riæ ællær hoggæ ær annæt nokæt <lb /> at gøræ, <app>
                        <lem>hærwirkæ</lem>
                        <rdg>
                            <q>hærwikæ</q> hs.</rdg>
                    </app> ællær bindæ nok<ex>ær</ex>
                    <lb /> man ællær thylict, tha bøtæ e han <pb n="62v" /> æmfullælich sum han hafthæ
                    thet sy<lb rend="-" />ælf giorth, <hi>Æ</hi>n dyl han tha dylæ
                    thet <lb /> mæth threm tyltær um thet ær fyr<lb rend="-" />tiughæ m<ex>a</ex>rc
                    mal, at thet war ey hans <lb /> buth ællær hans rath, <hi>Æ</hi>r thet oc afhog <lb /> ællær allæ the mál thær høghær æræ <lb /> æn ni marc
                    bot, tha dylæ han oc thet <lb /> mæth thre tyltæ, <hi>Æ</hi>n ær
                    thet læghær <lb /> æn ni m<ex>a</ex>rc ællær oc ni m<ex>a</ex>rc, tha dylæ <lb />
                    han thet mæth en tyltæ oc bøtæ thræl<lb rend="-" />sæns gærning, <hi>Æ</hi>n of thræl bindær <lb /> fræls man ællær han takær
                    kunæ nø<lb />thughæ, ællær nokæt thet thær fyr<lb />tiughæ marc mál ær, tha botæ
                    bondæn <lb /> for thre m<ex>a</ex>rc at han tamdæ han æy be<pb n="63r" />tær, oc
                    latæ thrællæn i hins wald thær <lb /> han hauær brutith withær, <hi>Æ</hi>n høggær <lb /> han anti fot af fræls man ællær hand
                    <lb /> ær tho øræ ællær hwilkæt liutæ sum <lb /> han gør thær høghær ær æn hoggit
                    <lb /> ællær saræt, tha takæ e thrællæn thet <lb /> a sich thær han hauær
                        with<ex>ær</ex> hin giort, <lb /> oc bondæn bøtæ thot hwaræn thre <lb />
                        m<ex>a</ex>rc foræ at han tamdæ ey sin thræl, <lb />
                    <hi>Æ</hi>n wil bondæn oc fult bøtæ foræ swa <lb /> sum han waræ
                    en fræls man, tha ha<lb />uæ han sin eghæn thræl, <hi>L</hi>øpær
                    thræl<lb />læn burt sithæn han hauær gærnin<lb />gæn giorth, tha scal bondæn thet
                    dy<lb />liæ mæth tyltær eth. at han raddæ <pb n="63v" /> han ey burt oc han ær ey
                    burt kumæn <lb /> mæth hans scyld, oc hauær hanum ey <lb /> forthræth i wægh, tha
                    bøtæ han swa thre <lb /> m<ex>a</ex>rc sum mælt ær, oc hin letæ siæluær <lb /> at
                    hæfnd, <hi>Æ</hi>n ær thrællæn mæth bon<lb />dæn ællær at dræpæ,
                    ællær særæ ællær <lb /> hærwirki at gøræ, tha bøtæ bondæn <lb /> æm fult for
                    thrællæn sum han waræ <lb /> fræls, <hi>Æ</hi>n hwaræ sum bondæn
                    wil dy<lb />liæ foræ thrællin at han gørthæ ey, hu<lb />ræ høt sum thet warthær,
                    tha dulæ han <lb /> at thet høghæstæ mæth thre tyltær eth <lb /> swa e til ni
                    m<ex>a</ex>rc.
                    warthær thet læghæræ <lb /> tha dylæ mæth en tyltær æth, <hi>Æ</hi>n slár <lb /> thræl fræls man ællær særær, tha bøtæ <pb n="64r" />
                    bondæn thre marc foræ, hwat sum hældær <lb /> ær. særær han oc fleræ sár at et
                    aræthæ <lb /> oc warthær æy liutæt høghær æn saræth <lb /> tha bøtær han ækki
                    meræ, <hi>Æ</hi>n slar man <lb /> annugth tha botær han twa øræ
                    foræ, <lb /> særær han han oc tha ær thet samæ, Æn <lb /> særær han han swa at han
                    liggær i siangæ <lb /> æftær ællær beriær, tha gialdær han bon<lb />den atær
                    daghswærkæs spial, oc giuæ læ<lb />kis gift foræ han, tho ma thet ey høghræ <lb />
                    <app>
                        <lem>warthe mæth</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>warthemæth</q>
                        </rdg>
                    </app> alt samæn en thylmerki. <lb /> thet ær tolf øræ bót, <hi>Æ</hi>n beriær man threl <lb /> for bondæns øghæn, tha bøtæ han bondæn <lb />
                    tolf øræ foræ um thrællæn takær ey at<ex>ær</ex>
                    <lb /> gen, æn slar thrællæn atær gen, ællær <pb n="64v" /> takær i har, ær
                    thæskyns nokæth, tha <lb /> bøtær hin frælsæ ækki meræ for thrællæn <lb /> æn twa
                    øræ, oc bondæn for thrællæn thre <lb /> marc, <hi>Æ</hi>n dræpær
                    nokær man bondæns <lb /> thræl, tha bøtær han twa m<ex>a</ex>rc silfs foræ, <lb />
                    oc sighær bondæn at han war bætræ, <lb /> oc han gørthæ hanu<ex>m</ex> meræ
                    scathæ, tha <lb /> latæ han ut thet han thor oc swæræ ofnæ <lb /> mæth siætæ mannæ
                    at han war ey bæ<lb />træ, <hi>Æ</hi>n wil han ekki ut latæ, tha
                    scal <lb /> han swa dyliæ mæth tyltær eth, at han <lb /> gørthæ hanu<ex>m</ex>
                    ekki meræ scathæ i thy <lb /> at han drap han, <hi>Æ</hi>n
                    høggær han anti <lb /> hand af ællær fót, ællær annæt liutæ, <lb /> tha gialdæ
                    hanum thær atær thet <pb n="65r" /> thingmen sighæ thær warthæ næfnde, <lb /> at
                    hin giorthæ scathæ at hanum, with <lb /> thet ær han waræ dræpæn, oc thæræ <lb />
                    ofnæ logh at han hauær hanu<ex>m</ex> ey me<lb />ræ scathæ giorth, for thy at
                    hwat scul<lb />dæ hanum then <app>
                        <lem>thræl</lem>
                        <rdg>
                            <q>thræl thræl</q> hs.</rdg>
                    </app> thær han ma <lb /> ængthæ gahgn af takæ, <hi>Æ</hi>n stæl
                    thræl <lb /> tha risær først kunungs ræt at styld <lb /> til fæm pænning, oc ær
                    thet til thær <lb /> han hauær stolith, tha latær han ut oc <lb /> fæm pænninge
                    bondæn ofnæ, oc ku<lb rend="-" />nungs umbætsman fár fæm pænnin<lb rend="-" />ge
                    minnæ æn en m<ex>a</ex>rc, <hi>S</hi>tel han ørtugh <lb /> oc ær
                    thet til thær han stal, tha latær <lb /> bondæn thet ut, oc andræ ørtugh ofnæ,
                        <pb n="65v" /> oc kununge ørtugh minnæ æn m<ex>a</ex>rc, <lb />
                    <hi>S</hi>tel han øræ oc ær thet til ther han <lb /> stal tha
                    latæ bondæn thet ut oc annæn <lb /> øræ ofnæ oc umbuthsman <app>
                        <lem>siu</lem>
                        <rdg>sin</rdg>
                        <rdg> hs.</rdg>
                    </app> øræ, <lb />
                    <hi>Æ</hi>n ær ey thet til thær han stal, tha latæ <lb /> bondæn
                    ut en øræ foræ thæn øræ thær <lb /> stolin war oc annær øræ ofnæ oc ku<lb rend="-" />nungi siæx øræ. <hi>Æ</hi>n stæl han til thre
                    <lb /> oræ oc ær ey thet til thær han hauær <lb /> stolæt, tha latæ bondæn ut thre
                    øræ <lb /> oc andræ thre øræ ofnæ, oc kununge <lb /> fa ey meræ en twa øræ, <hi>S</hi>wa ma han <lb /> ækki meræ for gøræ bondenu<ex>m</ex>
                    thegher <lb /> han stel æn til marc, <hi>E</hi> thes meræ han
                    <lb /> stæl til half m<ex>a</ex>rc warthær, thes minnæ <pb n="66r" /> far kununghs
                    umbuthsman af, <hi>Æ</hi>n <lb /> stæl han half marc, tha hauær
                    han <lb /> sich sialf for stolith, <hi>T</hi>akær hin han m<lb rend="-" />æth then thyufnæth thær han hauær <lb /> stolith til half
                        m<ex>a</ex>rc tha foræ han til th<lb rend="-" />inghs, æn gitær han ey takæt
                    hanum <lb /> mæth, oc sæctær han bondæn at hans <lb /> thræl giørthæ thet, oc thor
                    han ey we<lb />riæ han meth tyltær eth, tha foræ han <lb /> han til things, oc
                    standæ thet at hans <lb /> wiliæ thær til hauær førdh oc thing<lb />men oc kunungs
                    umbuthsman, hwat <lb /> han scal heldær til løsn latæ um bon<lb />dæn wil han
                    løsæ, ællær man sculæ <lb /> han hængiæ, <hi>Æ</hi>n løpær thræl
                    frán bon<pb n="66v" rend="-" />den, tha ma han ækki bondænu<ex>m</ex> me<lb />ræ
                    for gøræ mæth sit burtlop æn sich <lb /> sialuæn, thet ær nu swa um han
                    dræ<lb />pær man, tha bøtær bondæn ækki <lb /> meræ æn thrællæn gangæ a theræ
                    <lb /> wald thær han hauær gen giørth um <lb /> han warthær fangæn, hafthæ han oc
                    <lb /> giorth hærwirkæ ællær takæt kunæ <lb /> nøthugh ællær bundæt annæn man,
                    <lb /> ællær theskyns nokæt, tha gangæ <lb /> han oc i theræ wald thær han hauær
                    <lb /> gen giørt, <hi>Æ</hi>n hoggær han manz <lb /> fot af anti
                    hand ællær annæt swa <lb /> stort lyutæ thær meræ ær æn sár <lb /> lyutæ ær, ællær
                    bardaghæ, tha gær <pb n="67r" /> thet oppæ thrællæn siælfuæn, hauer <lb /> han oc
                    stolæt til half m<ex>a</ex>rc oc warthær <lb /> takæn mæth tha gar han oc i
                    thing<lb />men wald, <hi>Æ</hi>n hauær han oc særth <lb /> nokær
                    man ællær slaghæt oc kum<lb />bær han heem til bondæns atær, tha <lb /> dylæ
                    bondæn mæth tyltær eth anti <lb /> bardagh ællær saar, ær tho bøtæ foræ <lb />
                    thre m<ex>a</ex>rc, foræ thy at hart waræ fræls <lb /> man at han waræ barthær
                    ællær <lb /> særthær oc han wissæ hin thær giørt <lb /> hafthæ, oc sculdæ hwærkin
                    fa boot fore <lb /> ællær logh, <hi>L</hi>æghs bondæns thræl
                    with <lb /> fræls kunæ, tha a bondæn at bøtæ thre <lb /> m<ex>a</ex>rc frændum, Æn
                    lægs fræls man with <pb n="67v" /> bondæns annøgh kunæ, oc ær thet <lb /> hans
                    sæthis ambuth the thær hwær<lb rend="-" />kin ey mall oc ei bakær oc ey gør
                    an<lb />dræ theskins gærninge, tha a han at <lb /> bøtæ bondæn siæx øræ foræ, <hi>Æ</hi>n ær thet <lb /> annæt ambuth, tha a han at bøtæ
                    bon<lb />den twa øræ foræ, <hi>Æ</hi>n kan swa war<lb />thæ at
                    thræl takær frælsæ kunæ, ær <lb /> tho fræls man takær annøgh kunæ <lb /> oc tholæ
                    thet bathæ frændær oc swa <lb /> husbondæn oc dræghæ the samæn the<ex>m</ex>
                    <lb /> til kotzæth oc hauæ hus innæn bonde<ex>n</ex>s <lb /> gardhz lith, ællær
                    thet hærbærgh thær <lb /> the hauæ inberstol i hans gardh, æn <lb /> thot kunæn
                    waræ fræls oc mannæn <pb n="68r" /> waræ annøgth oc han hafthæ børn <lb /> with
                    hennæ, tha wæræ børnæn frælsæ <lb /> oc døthæ antugh thrællæn ællær the <lb />
                    frælsæ kunæ, tha æruær hwærkæn <lb /> thrællæn ær børnæn nokæt af bondæns <lb />
                    gardh, for utæn at bondæn wil them fore <lb /> guthz sakæ nokæt af giuæ, <hi>Æ</hi>n hauæ <lb /> the hus utæn hans gardz lith ællær
                    hær<lb />bærgh thær the hauæ inberstoll æn thot <lb /> kunæn ær annugth oc hun
                    hauær an<lb />nugth børn oc døthæ hun, tha ærfdæ <lb /> ey børnæn for thy at <app>
                        <lem>annugth</lem>
                        <rdg>
                            <q>g</q> rettet fra <q>t</q>
                        </rdg>
                    </app> børn mu<lb />ghæ ey æruæ, <hi>Æ</hi>n warthær nokæt thet
                    <lb /> barn thær bondæn hafthæ fyrræ fræl<lb />sæ giuæt, oc waræ hin frælsæ man
                        wigh<pb n="68v" rend="-" />thær with the annugthe cunæ, ællær <lb /> han
                    hafthæ lyust thet a thingi sich til <lb /> barns, tha takæ thet aruæn, <hi>Æ</hi>n waræ <lb /> ey thet til, tha aghæ hins frælsæ mans
                    <lb /> frændær at æruæ, <hi>Æ</hi>n waræ kunæn <lb /> fræls tha
                    gingæ thet til hennæ oc til <lb />
                    <app>
                        <lem>hennæ</lem>
                        <rdg>herefter udraderet interpunktionstegn</rdg>
                    </app> børn, <hi>Æ</hi>n takær fræls man an<lb />nugthe kunæ
                    nøthugh, tha bøtæ han <lb /> bonden thre m<ex>a</ex>rc foræ, kumær thet oc <lb />
                    swa at nokær man takær mans thræl <lb /> oc bindær for utæn thiufnæth tha bøtæ
                    <lb /> han oc bundæn thre m<ex>a</ex>rc foræ, oc hwaræ <lb /> sum men bøtær for
                    frælsæn man fyrtiu<lb rend="-" />ghæ m<ex>a</ex>rc bót, tha bøtær man bondæn
                    <lb /> thre m<ex>a</ex>rc for thrællæn, <hi>Æ</hi>n løpær nokær
                        <pb n="69r" /> thræl burt, ællær annugthe kunæ, oc <lb /> lyusær han a thingi
                    at oc biuthær no<lb />kæt a thingi til meræ en laghe gift ær, <lb /> tha ær thet
                    wært at han halde thet <lb /> thær han hauær ti bothit, <hi>Æ</hi>n biuthær <lb /> han ey a thingi til, oc takær man han <lb /> innæn
                    landz, tha a han foræ hwart hión <lb /> han takær twa øræ, <hi>Æ</hi>n takær han han <lb /> utæn landz, tha a han at giuæ for hwart <lb />
                    hionæ half m<ex>a</ex>rc, the pænningæ sculæ tho <lb /> wæræ æftær botæ
                    wirthning, thet ær <lb /> twa ørthughæ silfs for twa øræ. </p>
            </div>
            <div>
                <head type="add">Om tyve (Tyveretten)</head>
                <head>de furæ ¶LXXX VII</head>
                <p>
                    <hi>Æ</hi>n stæll nokær man, tha ma han ey <lb /> bindæ mæth minnæ
                    æn for <app>
                        <lem>fæm</lem>
                        <rdg>herefter forsøgt raderet <q>p</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> pænninge mun, oc æy ma liggæ min<pb n="69v" />næ with æn fæm pænnings mun,
                    for <lb /> utæn agnbak, æn agnbak ær thot ha<ex>n</ex>
                    <lb /> stalæ ey meræ æn til half skiæppæ mun, <lb /> oc warthær han takæn mæth tha
                    ma <lb /> man han bindæ, oc swa a han at bøtæ <lb /> kunungs ræt, <hi>Æ</hi>n warthær han sectæth <lb /> um at han hauær stolith
                    oc farr man <lb /> til hans hus oc tacsættær han æn tho at <lb /> han ær laghfastæ
                    man, tha a han thót <lb /> hwaræn foræ sich at <app>
                        <lem>sættæ</lem>
                        <rdg>muligvis rettet fra <q>sæctæ</q>
                        </rdg>
                    </app> dagh for thiuf<lb />næth sak, <hi>S</hi>æctær man han for
                        thiuf<lb rend="-" />næth tha gar thæræ alt en logh <app>
                        <lem>foræ</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>f</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> fran fæm pænni<ex>n</ex>gæ til half marc, <hi>Æ</hi>n
                    <lb /> warthær han til things callæht, oc dyl <lb /> han thet at han war ey thiuf, <app>
                        <lem>tha a</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>thaa</q>
                        </rdg>
                    </app> han <pb n="70r" /> at fæstæ thre tyltær eth foræ, <hi>G</hi>itær <lb /> han warth sich mæth tyltær eth tha <lb /> wæræ han skær, æn
                    fallær han at loghæ <lb /> tha latæ ut bondæn thet han hauær af <lb /> hanum
                    stolith oc a twi gild, oc kunu<ex>n</ex>gi <lb /> thre m<ex>a</ex>rc, <hi>Æ</hi>n hauær han kunæ oc børn <lb /> oc ær ey hans eghæn
                    houæth lot swa <lb /> goth sum thre m<ex>a</ex>rc, tha ma han ey me<lb />ræ for
                    gøræ æn sin houæthlot enæ, oc <lb /> thet af fæ oc ey af iorhd, <hi>Æ</hi>n ær han land<lb rend="-" />bo annærs mans ællær
                    garthzætæ, <lb /> tha scal hans houæthloth af skiftæs <lb /> bathæ i thet fæ ær
                    yuær therskilden <lb /> ma gangæ oc swa af annæt, oc skal <lb /> hin bondæ thær
                    stolin war aldræ først <pb n="70v" /> sit ut hauæ, oc thæræ twegild ofnæ, <lb />
                    oc scal man thet ætlæ mykit thet ær <lb /> thet <app>
                        <lem>yuær</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>ær</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>thærscyldæn</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>thær scyldæn</q>
                        </rdg>
                    </app> ma gangæ, <lb /> oc horæ góth hans lot warthær thæræ <lb /> af, oc swa hint
                    annæt, ær yuær thær<lb rend="-" />scyldæn ma ey gangæ, of thet ær ey me<lb />ræ <app>
                        <lem>æn</lem>
                        <rdg>herefter tom plads</rdg>
                    </app> thet takær <lb /> hin thær stolin war swa mykit meræ <lb /> af, oc af hint
                    annæt swa myclæ min<lb />næ sum thæræ cumær til thær han <lb /> stolith hafthæ, oc
                    thaghær han hauer <lb /> sin ræt af takit thær stolin war, tha <lb /> alt thet
                    yuær ær th<ex>ær</ex>
                    <app>
                        <lem>yuer</lem>
                        <rdg>muligvis rettet</rdg>
                    </app>
                    <app>
                        <lem>therscylden</lem>
                        <rdg>
                            <q>r</q> tilføjet over linjen</rdg>
                    </app>
                    <lb /> ma gangæ thet a kunungs umbutz<lb rend="-" />man, Æn thet ey ma yuær
                    therskilde <pb n="71r" /> gangæ, thet ær hans iorthæ bit thær ior<lb rend="-" />thæn a thær thiufuæn boor ofnæ, <hi>Æ</hi>n
                    w<ex>a</ex>r<lb />thær han takin mæth thet han hauær <lb /> stolit oc ær um
                    snaræn, tha takær bonden <lb /> først sit eghit ut thær han hauær mæth <lb />
                    hanum hit then thær stolæn war um th<lb rend="-" />et ær alt til, oc fulnæth of
                    thet ær ey alt <lb /> til, oc til af hans houæthlot sum førræ <lb /> ær mælt, <app>
                        <lem>
                            <hi>¶</hi>
                        </lem>
                        <rdg>tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> oc horæ góth hans houæthlot <lb /> ær um han warthær bundæn oc til thi<lb rend="-" /> ngs førth, tha hauær han alt for giort, <lb /> oc swa sum førræ ær
                    mælt alt thet thær <lb /> yuær thærskyldæ ma gangæ thet hørær <lb /> alt kununge,
                    oc hint annæt hørær til <lb /> iorthæbit, oc thæræ gár hwærkæn til af <pb n="71v" /> børnæ houæthlot oc ey af kunæn; thot <lb /> enæ at thær warthær hit undær
                    hen<lb />næ indræ lás, thet ær anti indræ clæ<lb rend="-" />uæ ællær hennæ kistæ,
                    tha gár ku<lb />nung at hennæ houæthlot til thre <lb /> m<ex>a</ex>rc um swa mykæt
                    ær til, <hi>Æ</hi>n um <lb /> man sculæ mannæn til things foræ
                    <lb /> oc hans huth af hanum dømæ um <lb /> thingmen wilæ, oc kunungs bryti a
                    <lb /> at takæ band af hanum um han ær <lb /> a thingi, <hi>Æ</hi>n wil han ey. ællær ær han <lb /> ey a thing, tha takæ bondæn af
                        th<ex>ær</ex>
                    <lb /> bant mæth thing mannæ domæ oc <lb /> wæræ sacløsæ, <hi>W</hi>arthær man sæctæth <lb /> um thiufnæth, ællær foræ half m<ex>a</ex>rc
                        <pb n="72r" /> ællær meræ, tha ma man callæ han <lb /> til hæræthz thing,
                    ællær til landz <lb /> thing hwat han wil hældær, <hi>K</hi>allær <lb /> man han til hæræthz thing, tha a <lb /> man hanu<ex>m</ex>
                    thry thing at stæfnæ, <lb /> oc kumbær han ey at thrithiæ thing, <lb /> tha læggiæ
                    thingmen hanum fiar<lb />thæ thing foræ, oc kumbær han ey <lb /> tha ællær hans
                    sotæ for fal, ællær ma<ex>n</ex>
                    <lb /> swæræ hans for fal thet han liggær <lb /> i sot, tha mughæ men hans man
                        hæl<lb rend="-" />ghi oppæ hæræthz thing takæ, oc førs<lb rend="-" />tæ thing
                    han wil æftær, tha faræ til <lb /> landz thing mæth hæræthz witnæ <lb /> at hans
                    man hælghe war thæræ ta<pb n="72v" rend="-" />kæt, oc latæ thæræ dømæ hans frith,
                    oc <lb /> wæræ sithæn fegh oc frithløs, hwaræ sum <lb /> men kumæ with hanum tha
                    føræ han <lb /> til things oc gøræ thæræ thet thær logh <lb /> ær yuær
                        hanu<ex>m</ex>. <hi>K</hi>umber thet swa at <lb /> then thær
                    thiuf sach warthær giuæn, at <lb /> han war fyrræ hemæn faræn æn han <lb /> war
                    callæth, ænti af land ællær utæn <lb /> rikis, oc kumær hans weriænde gen
                        th<ex>ær</ex>
                    <lb /> thiuf sac warthær giuæn oc biuth<ex>ær</ex> logh <lb /> foræ at han war
                    førræ burt faræn sum <lb /> sagth ær, tha scal han nytæ sum annær <lb /> man thes
                    daghæs, thær til ær <app>
                        <lem>mælt,</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>d</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> dagh oc sæx ukæ of han ær innæn landz, <lb /> oc innæn rikis, oc dagh oc
                    iamlængæ <pb n="73r" /> of han ær af rikis, ær han oc i sot, tha <lb /> gangæ
                    thæræ um sum mælt ær førræ, <lb /> for thy scal man them ey harthæn ræt <lb />
                    mælæ, at the æræ ey allæ thiufæ thær <lb />
                    <app>
                        <lem>thiuf</lem>
                        <rdg>først på linjen tom plads, læsion</rdg>
                    </app> sach warthær giuæn, <hi>Æ</hi>n <app>
                        <lem>ku<lb />mær</lem>
                        <rdg>først på linjen tom plads, læsion</rdg>
                    </app> han til things anti <app>
                        <lem>førstæ æl<lb />lær annæt</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>annæt æl|lær førstæ</q>
                        </rdg>
                    </app>. ællær thrithiæ ær tho fiarthe <lb /> oc biuthær logh foræ, tha a han at
                    fæstæ <lb /> logh, oc hin næfnæ hanum sæxtan men, <lb /> swa manughæ sum førræ ær
                    mælt um <lb /> firtwighæ m<ex>a</ex>rc mal iorhd eghæn men, <lb /> oc ey af hans
                    æghnæ syzlinge, oc tha sc<lb rend="-" />al hin thær sakh ær giuæn af skiutæ <lb />
                    thre, oc scal han atær heem faræ til <app>
                        <lem>siu</lem>
                        <rdg>herefter en streg</rdg>
                    </app>
                    <lb /> nætær
                    æftær, oc fa tha them til mæth sich <pb n="73v" /> thær til æræ næfndæ, <hi>G</hi>øræ ti af the
                    <lb /> thrætan han skæræn tha wæræ skær, <lb /> æn <app>
                        <lem>faliær</lem>
                        <rdg>
                            <q>li</q> rettet</rdg>
                    </app> hanum af the ti nokær, tha <lb /> ær han fældær at sakæn, oc thær
                        tak<ex>ær</ex>
                    <lb /> man hans manhælghe, oc han faræ <lb /> tho burt at man takæ han ey then
                    <lb /> dagh, oc ey then nat, for thy at han a <lb /> daghs oc natæ rum at hauæ, at
                    letæ <lb /> sich scogh oc mosæ, oc men faræ sithen <lb /> til næstæ landz thing
                    atær oc takæ <lb /> hans frith thæræ, ey foræ thy at men <lb /> mughæ ey hans
                    frith wæl førræ takæ <lb /> thær hans manhælgh ær ey takæn æf<lb />tær daghs rum
                        <ex>oc</ex> nat, num thæræ <lb /> foræ at han ma sic sithæn <app>
                        <lem>wærræ</lem>
                        <rdg>rettet fra <q>wærne</q>
                        </rdg>
                    </app> fialæ, <pb n="74r" /> oc hwar man wét at <app>
                        <lem>hans</lem>
                        <rdg>
                            <q>han</q> hs.</rdg>
                    </app> frith ær takin, <lb /> oc hwar scal bøtæ foræ thær sithæn ær <lb /> mæth
                    hanum, <hi>Æ</hi>n han ma ey utæn <lb /> hæræth warthæ takin for
                    manhælgh, <lb /> thys enæ han mistær sin frith, <hi>Æ</hi>n
                    ta<lb />kær man thiuf mæth half m<ex>a</ex>rc ællær <lb /> meræ, tha a han at faræ
                    til <app>
                        <lem>things</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>m</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <lb /> mæth han, oc thingmen aghæ at dø<lb />mæ anti til hange ællær til
                        kunu<ex>n</ex>gs <lb /> garth ær tho huthæn af hanum, oc <lb /> thet warthæ
                    mæth hins wiliæ thær <lb /> stolin war, <hi>Æ</hi>n hans
                    houæthlot gangæ <lb /> af sum førræ war mælt, <app>
                        <lem>vm</lem>
                        <rdg>
                            <q>
                                <hi>V</hi>m</q> hs.</rdg>
                    </app> hin <app>
                        <lem>annær</lem>
                        <rdg>herefter en streg</rdg>
                    </app>
                    <lb /> thiuf, oc kunæ oc børn nytæ theræ, <lb /> num swa mykæth, at thet ær takith
                        <pb n="74v" /> undær hennæ lás oc lykki sum førræ ær <lb /> mælt, oc then takæ
                    aldre først thiufgild <lb /> uppæ sit eghæt thær stolith war. <hi>Æ</hi>n kum<ex>ær</ex>
                    <lb /> thær nokær withær thæn ær sith kennær <lb /> stolit, oc wet man at thet ær
                    hans, tha <lb /> takæ han e sit ut først, æn førræ æn hin <lb /> takær twi gild
                    sit, ællær kunungs um<lb rend="-" />buthz man takær nokæt af, <hi>Æ</hi>n ækki <lb /> takær han thær twi gild ofnæ thær sit
                    <lb /> hentær thæræ, for thy at then a twigild <lb /> thær thiufuæn resdæ, ællær
                    then thær <lb /> han took mæth sinu, <hi>H</hi>wilkæn ællær
                    <lb /> sum hittær sit tha takæ sit oc oruæs th<ex>ær</ex>
                    <lb /> at, Æn swa gár thet mellæn kunungs <lb /> bryti oc landbo ællær garthzæt,
                    sum <pb n="75r" /> før ær mælt, hins houæthlot af hans <lb /> fæ, <hi>Æ</hi>n ær thet iordh eghændæ man <lb /> thær stel, tha gar
                    hans houæthlot <lb /> all up til <app>
                        <lem>kunungs</lem>
                        <rdg>
                            <q>g</q> rettet fra <q>s</q>
                        </rdg>
                    </app> umbusman i fæ, <lb /> for utæn swa mikit sum hin <app>
                        <lem>fár</lem>
                        <rdg>
                            <q>fár,</q> hs.</rdg>
                    </app> ut <lb /> sit eghæt oc twigild a, æn iorh sinæ ma <lb /> ey thiuf for
                    stælæ, oc ey a thet thing thær <lb /> han war løsd af bande, sin iordh scøtæ, <lb />
                    <hi>Æ</hi>r thet oc swa at han warth<ex>ær</ex> til
                        kunu<ex>n</ex>gs <lb /> gardh giuæn then thiuf thær iordh æ<lb rend="-" />ghænde ær, tha gangæ hans iordh hans <lb /> børn til hændæ, æn warthær
                        hanu<ex>m</ex> fræl<lb rend="-" />sæ giuæth sithæn, tha hauæ han sin <lb />
                    iordh atær gen, æn ey ma han sin iordh <lb /> atær gen fa, førræ æn hanum <app>
                        <lem>ær</lem>
                        <rdg>herefter underprikket <q>f</q>
                        </rdg>
                    </app>
                    <pb n="75v" /> frælsæ liusd a thingi, oc ey ma han a <lb /> thet samæ thing hanum
                    warthær fræl<lb />sæ liusd sin iordh burt scøtæ, sithæn <lb /> hun kumær i hans
                    wald oc hanum <lb /> warth<ex>ær</ex> frælsæ liust, tha gøræ han su<ex>m</ex>
                    <lb /> han wil. <hi>W</hi>arthær swa at nokær ma<ex>n</ex>
                    <lb /> far wildær æftær sin thiuf oc sin thi<lb rend="-" />ufnæth, kumær han til
                    things oc <lb /> biuthær fæ til, hwa sum a hanum si<lb />thæn halder, tha swa
                    mykæt sum ia<lb />tær foræ han, swa mykæt scal han <lb /> haldæ, um hin wil takæ
                    thær hit <lb /> hauær, <hi>Æ</hi>n takær annær man thi<lb rend="-" />uf oc han hauær hanum ey bothit <lb /> til, um thiufnæth ær swa got
                    sum <pb n="76r" /> marc silfs ællær meræ. æn warthær min<lb />næ, tha giuæ swa
                    mykæl minnæ af the <lb /> m<ex>a</ex>rc silfs sum thiufnæth ær minnæ til, <lb />
                    <hi>H</hi>art warth<ex>ær</ex> hanum thær stolin ær, um <lb />
                        warth<ex>ær</ex> stolith fran hanu<ex>m</ex> anti half marc <lb /> ællær sæx
                    øræ, at hin scal thet alt takæ <lb /> uninge logh scal takæ, <hi>Æ</hi>n takær han an<lb />ti tha giuæ twa øræ thet ær twa ørtugh <lb />
                    silfs, <hi>T</hi>het skal man oc witæ, at takær no<lb />kær
                    bondæ the costæ thær thiufuæn ha<lb />uær stolit, oc latær han anti burt løpæ,
                    <lb /> ællær han løpær burt for utæn hans thac, <lb /> oc lønær han oc liusær ey
                    bathæ foræ h<lb rend="-" />ans grannæ oc a thingi, tha ma han <lb /> wæl thet samæ
                    nafn hauæ thær hin <pb n="76v" /> hafthæ thær tók førræ, <hi>Æ</hi>n liusær han <lb /> thet a thingi, oc gitær han ey mannæ<ex>n</ex>
                    <lb /> spurt thær a, tha scal han til things <lb /> føræ oc latæ thet thæræ
                    wirthæ, tha <lb /> ma han thet wal haldæ til dagh oc iam<lb />linge, oc latæ tha
                    bathæ liusæ a landz <lb /> thing oc a hærætz thing, Kumær hin <lb /> at thær
                    æghænd ær innæn dagh oc <lb /> iamlinge tha hauæ han, æn kumær <lb /> han ey at,
                    tha giuæ kunungs umbuts<lb rend="-" />man uninge logh oc takæ sic thet, Æn <lb />
                    far kunungs umbutzman thet af <lb /> thiufuæn tha scal han allæ the samæ <lb />
                    lund gøræ sum førræ ær mælt um <lb /> bondæn, bathæ til things føræ oc thæ<pb n="77r" />ræ wirthæ, <hi>Æ</hi>r thet oc hæst ællær
                    klæ<lb />thæ, ær thes kuns man ma gømæ, tha <lb /> scal han thet ey burt latæ foræ
                    iamlin<lb />ge dagh, <hi>Æ</hi>n liusær han ey thet
                        th<ex>ær</ex> han <lb /> hauær fangæt oc latær thet wirthæ a <lb /> thingi,
                    ællær skiuthæ thet burt innæn <lb /> iamlinge, um thet æræ the costæ thær <lb />
                    gømæ ma, tha hauæ ræt slicth samæ <lb /> nafn foræ sum han hafthæ takith thet
                    <lb /> siælf, <hi>Æ</hi>n stæll nokær man i hungær <lb /> ár math
                    sich ællær sinæ kunæ at han <lb /> gitær ey fød sich ællær, tha ær then hárdh
                    <lb /> bathæ foræ guth oc foræ men th<ex>ær</ex> han latær <lb /> hængæ ællær
                    storæ pinæ with<ex>ær</ex> gøræ, ær <lb /> thet for hungærs nøhd gørthæ,,,
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>